**********
周的始祖后稷，名叫弃。他的母亲是有邰氏的女子，名叫姜原。姜原是帝喾的正妃。姜原外出到郊野，看见一个巨人脚印，心中喜悦，想去踩它一脚，一踩就觉得身子振动像怀了孕似的。满了十月就生下一个儿子，姜原认为这孩子不吉祥，就把他扔到了一个狭窄的小巷里，但不论是马还是牛从他身边经过都绕着躲开而不踩他，于是又把他扔在树林里，正赶上树林里人多，所以又挪了个地方;把他扔在渠沟的冰上，有飞鸟飞来用翅膀盖在他身上，垫在他身下。姜原觉得这太神异了，就抱回来把他养大成人。由于起初想把他扔掉，所以就给他取名叫弃。弃还是孩童的时候，就有伟大人物那般的高远志向。他做游戏的时候，喜欢栽麻种豆，种下去的麻和豆都长得很茂盛。等他长大成人了，他就喜欢耕作，他能观察土地的特性，选择适宜的谷物来种植，人民都仿效他。帝尧听说了这些事，便任用弃担任农师，教民众种植庄稼，天下百姓都因此获利，他立下了功劳。帝舜说：弃，百姓们当初忍饥挨饿，多亏你担任后稷来播种各种谷物。所以分封弃在邰这个地方，号称后稷，另外以姬为姓。后稷的出名，在陶唐、虞、夏几代之间，这一个家族都很有美德。后稷去世后，他的儿子不窋继位。不窋晚年的时候，夏后氏的国政衰败，舍弃了后稷这个官，不再重视农业，不窋因为失去官职就逃奔到戎狄地区。不窋去世后，他的儿子鞠继位。鞠去世后，他的儿子公刘继位。公刘虽身在戎狄之中，却重新经营修复后稷的基业，从事农事耕种，按照土地的栽培特性来种植庄稼，他从漆水、沮水渡过渭水，砍伐获取材木以供使用，使得出门的人有旅费，在家的人有积蓄，人民的生活依靠他好了起来。百姓都感恩爱戴他，很多人迁居来归顺投靠他。周朝的治国之道大兴正是从这里开始的，因此诗人创作诗歌乐曲赞颂追念他的恩德。公刘去世后，他的儿子庆节继位，在豳建立国都。庆节去世后，他的儿子皇仆继位。皇仆去世后，他的儿子差弗继位。差弗去世后，他的儿子毁隃继位。毁隃去世后，他的儿子公非继位。公非去世后，他的儿子高圉继位。高圉去世后，他的儿子亚圉继位。亚圉去世后，他的儿子公叔祖类继位。公叔祖类去世后，他的儿子古公亶父继位。古公亶父重新经营恢复后稷、公刘的基业，积累德行，广施仁义，国都中的百姓都拥戴他。薰育等戎狄部族来攻打他们，想要掠夺财物，古公亶父就把财物给他们。过了不久戎狄部族又来攻打，想得到土地和人民。人民都非常愤怒，想要出去迎战。古公说：民众拥立君主，是想让他给大家谋求利益。现在戎狄前来侵犯，目的是想要我的土地和人民。人民跟着我或跟着他们，有什么区别呢?人民因为我的缘故去打仗，依靠着牺牲人民的父子兄弟来做君主，我实在不忍心这样做。于是古公亶父和他的亲属左右离开了豳，渡过漆水、沮水，翻过梁山，定居在歧山脚下。而在豳地的人民全都扶老携幼，来到岐山脚下，全部重新归附到古公身边。附近的国家听说古公仁爱，也有很多来归从他。于是古公摒弃戎狄的习俗，建造城郭和房屋，设置邑落让民众定居下来。设立了司徒、司马、司空、司士、司寇五种官职衙署。人民都创作诗歌乐曲赞美他，歌颂他的恩德。古公的长子叫太伯，次子叫虞仲。太姜生小儿子季历，季历娶太任为妻，太姜、太任都是贤惠的妻子。太任生子昌，有圣明之兆。古公说：我的后代当有成大事者，大概就是昌吧？长子太伯和虞仲知道古公想立季历，以便将来能传位于昌，所以两人便逃亡到了荆蛮，身刺花纹，剪短头发，而让位给季历。古公去世后，季历继位，就是公季。公季修持古公留下的治国之道，坚定地施行仁义，诸侯都顺从他。公季去世后，他的儿子昌继位，就是西伯。
[['周的始祖后稷', 0, 4], ['他', 8, 9], ['古公', 669, 670], ['我', 693, 694], ['我', 701, 702], ['我', 713, 714], ['我', 730, 731], ['古公', 778, 779], ['古', 785, 786], ['古公', 785, 787], ['公', 786, 787], ['他', 794, 795], ['古', 797, 798], ['古公', 797, 799], ['公', 798, 799], ['古公', 846, 847], ['古公', 886, 887], ['我', 889, 890], ['古公', 907, 908], ['古公', 939, 940], ['古', 951, 952], ['古公', 951, 953], ['公', 952, 953]]
[['有邰氏的女子，名叫姜原', 12, 20], ['姜原', 21, 23], ['姜原', 28, 29], ['姜原', 69, 70], ['姜原', 150, 151]]
[['一个巨人脚印', 34, 38], ['它', 45, 46]]
[['一个儿子', 65, 68], ['这孩子', 71, 73], ['他', 78, 79], ['他', 104, 105], ['他', 109, 110], ['他', 128, 129], ['他', 161, 162], ['他', 168, 169], ['他', 174, 175], ['弃', 179, 180], ['他', 194, 195], ['他', 217, 218], ['他', 221, 222], ['他', 226, 227], ['他', 243, 244], ['弃', 254, 255], ['他', 270, 271], ['弃', 278, 279], ['你', 286, 287], ['后稷', 288, 289], ['弃', 297, 298], ['后稷', 304, 305], ['后稷', 312, 313], ['后稷', 334, 335], ['他', 338, 339], ['后稷这个官', 356, 359], ['官职', 367, 368], ['后稷', 407, 408], ['他', 424, 425], ['他', 457, 458], ['他', 465, 466], ['他', 473, 474], ['他', 494, 495], ['他。薰育等戎狄部族来攻打他们', 623, 632], ['他们', 631, 632], ['他', 839, 840], ['他', 842, 843], ['古公留下的治国之道', 951, 958]]
[['树林', 111, 112], ['树林', 116, 117]]
[['帝', 245, 246], ['帝舜', 275, 276]]
[['他的儿子不窋', 338, 342], ['不窋', 344, 345], ['不窋', 364, 365], ['不', 374, 375], ['不窋', 374, 376], ['他', 379, 380], ['他', 389, 390]]
[['邰氏', 13, 15], ['夏后氏', 349, 350]]
[['他的儿子鞠', 379, 383], ['鞠', 385, 386]]
[['他的儿子公刘', 389, 394], ['公刘', 396, 398], ['刘', 397, 398], ['公刘', 498, 499], ['他', 502, 503], ['他', 517, 518]]
[['周', 0, 1], ['周朝', 475, 476]]
[['他的儿子庆节', 502, 506], ['庆节', 513, 514]]
[['他的儿子皇仆', 517, 521], ['皇仆', 523, 524], ['他', 527, 528]]
[['他的儿子差弗', 527, 531], ['差弗', 533, 534], ['差弗去世后，他的儿子毁隃继位。毁隃', 533, 544], ['他', 537, 538]]
[['他的儿子毁隃', 537, 541], ['毁隃', 543, 544], ['他', 547, 548], ['他的儿子公非继位。公非去世后，他', 547, 558]]
[['他的儿子公非', 547, 551], ['公非', 553, 554], ['他', 557, 558], ['他的儿子高圉继位。高圉去世后，他', 557, 570]]
[['他的儿子高圉', 557, 562], ['高圉', 564, 566], ['他', 569, 570], ['他', 580, 581]]
[['他的儿子亚圉', 569, 574], ['亚圉', 576, 577]]
[['公叔祖类', 588, 590], ['他', 593, 594], ['公季', 949, 950], ['他', 967, 968], ['公季', 969, 970], ['他', 973, 974]]
[['国都', 511, 512], ['国都', 618, 619]]
[['古公亶父', 600, 602], ['他', 623, 624], ['古公亶父', 637, 639], ['古公亶父', 737, 739], ['他', 740, 741]]
[['薰育等戎狄部族', 625, 629], ['他们', 643, 644], ['戎狄部族', 648, 650], ['戎狄', 686, 687], ['他们', 704, 705], ['戎狄', 800, 801]]
[['君主', 674, 675], ['他', 679, 680]]
[['豳', 746, 747], ['豳地', 763, 765]]
[['歧山', 758, 759], ['岐山', 771, 772]]
[['歧山脚下', 758, 760], ['岐山脚下', 771, 773]]
[['小儿子季历', 858, 861], ['季历', 862, 863], ['季历', 910, 911], ['季历', 937, 938], ['季历', 943, 944]]
[['太任', 864, 865], ['太任', 877, 878]]
[['昌', 879, 880], ['昌', 899, 900], ['昌', 917, 918], ['他的儿子昌', 973, 977]]
[['长子太伯和虞仲', 902, 906], ['两人', 920, 922]]


['周', '的', '始祖', '后稷', '，', '名叫', '弃', '。']
[['周', 'DATE', 0, 1], ['后稷', 'PERSON', 3, 4], ['弃', 'PERSON', 6, 7]]


['他', '的', '母亲', '是', '有', '邰', '氏', '的', '女子', '，', '名叫', '姜原', '。']
[['邰', 'ORGANIZATION', 5, 6], ['姜原', 'PERSON', 11, 12]]


['姜', '原', '是', '帝喾', '的', '正妃', '。']
[['姜', 'PERSON', 0, 1], ['帝喾', 'PERSON', 3, 4]]


['姜原', '外出', '到', '郊野', '，', '看见', '一', '个', '巨人', '脚印', '，', '心中', '喜悦', '，', '想', '去', '踩', '它', '一脚', '，', '一', '踩', '就', '觉得', '身子', '振动', '像', '怀', '了', '孕', '似的', '。']
[['姜原', 'PERSON', 0, 1]]


['满', '了', '十月', '就', '生下', '一', '个', '儿子', '，', '姜原', '认为', '这', '孩子', '不', '吉祥', '，', '就', '把', '他', '扔到', '了', '一', '个', '狭窄', '的', '小巷', '里', '，', '但', '不论是', '马', '还是', '牛', '从', '他', '身边', '经过', '都', '绕', '着', '躲开', '而', '不', '踩', '他', '，', '于是', '又', '把', '他', '扔在', '树林', '里', '，', '正', '赶上', '树林', '里', '人', '多', '，', '所以', '又', '挪', '了个', '地方', ';', '把', '他', '扔在', '渠', '沟', '的', '冰上', '，', '有', '飞鸟', '飞来', '用', '翅膀', '盖', '在', '他', '身上', '，', '垫', '在', '他', '身下', '。']
[['十月', 'DATE', 2, 3], ['姜原', 'PERSON', 9, 10]]


['姜原', '觉得', '这', '太', '神异', '了', '，', '就', '抱', '回来', '把', '他', '养大成人', '。']
[['姜原', 'PERSON', 0, 1]]


['由于', '起初', '想', '把', '他', '扔掉', '，', '所以', '就', '给', '他', '取名', '叫', '弃', '。']
[]


['弃', '还是', '孩童', '的', '时候', '，', '就', '有', '伟大', '人物', '那般', '的', '高远', '志向', '。']
[]


['他', '做游戏', '的', '时候', '，', '喜欢', '栽', '麻', '种', '豆', '，', '种', '下去', '的', '麻', '和', '豆', '都', '长得', '很', '茂盛', '。']
[]


['等', '他', '长大成人', '了', '，', '他', '就', '喜欢', '耕作', '，', '他', '能', '观察', '土地', '的', '特性', '，', '选择', '适宜', '的', '谷物', '来', '种植', '，', '人民', '都', '仿效', '他', '。']
[]


['帝', '尧', '听说', '了', '这些', '事', '，', '便', '任用', '弃', '担任', '农', '师', '，', '教', '民众', '种植', '庄稼', '，', '天下', '百姓', '都', '因此', '获利', '，', '他', '立下', '了', '功劳', '。']
[['尧', 'PERSON', 1, 2], ['弃', 'PERSON', 9, 10]]


['帝舜', '说', '：', '弃', '，', '百姓们', '当初', '忍', '饥挨饿', '，', '多亏', '你', '担任', '后稷', '来', '播种', '各', '种', '谷物', '。']
[['帝舜', 'PERSON', 0, 1]]


['所以', '分封', '弃', '在', '邰', '这个', '地方', '，', '号称', '后稷', '，', '另外', '以', '姬', '为', '姓', '。']
[['邰', 'LOCATION', 4, 5], ['后稷', 'PERSON', 9, 10], ['姬', 'PERSON', 13, 14]]


['后稷', '的', '出名', '，', '在', '陶唐', '、', '虞', '、', '夏', '几', '代', '之间', '，', '这一', '个', '家族', '都', '很', '有', '美德', '。']
[['后稷', 'PERSON', 0, 1], ['陶唐', 'DATE', 5, 6], ['虞', 'DATE', 7, 8], ['夏', 'DATE', 9, 10], ['几', 'INTEGER', 10, 11]]


['后稷', '去世', '后', '，', '他', '的', '儿子', '不窋', '继位', '。']
[['后稷', 'PERSON', 0, 1], ['不窋', 'PERSON', 7, 8]]


['不窋', '晚年', '的', '时候', '，', '夏后氏', '的', '国政', '衰败', '，', '舍弃', '了', '后稷', '这个', '官', '，', '不再', '重视', '农业', '，', '不窋', '因为', '失去', '官职', '就', '逃奔', '到', '戎狄', '地区', '。']
[['不窋', 'PERSON', 0, 1], ['夏后氏', 'PERSON', 5, 6], ['后稷', 'PERSON', 12, 13], ['不窋', 'PERSON', 20, 21], ['戎狄', 'LOCATION', 27, 28]]


['不', '窋', '去世', '后', '，', '他', '的', '儿子', '鞠', '继位', '。']
[['鞠', 'PERSON', 8, 9]]


['鞠', '去世', '后', '，', '他', '的', '儿子', '公', '刘', '继位', '。']
[['鞠', 'PERSON', 0, 1], ['刘', 'PERSON', 8, 9]]


['公', '刘', '虽', '身在', '戎狄', '之中', '，', '却', '重新', '经营', '修复', '后稷', '的', '基业', '，', '从事', '农事', '耕种', '，', '按照', '土地', '的', '栽培', '特性', '来', '种植', '庄稼', '，', '他', '从', '漆水', '、', '沮水', '渡过', '渭水', '，', '砍伐', '获取', '材', '木', '以', '供', '使用', '，', '使得', '出门', '的', '人', '有', '旅费', '，', '在家', '的', '人', '有', '积蓄', '，', '人民', '的', '生活', '依靠', '他', '好了', '起来', '。']
[['刘', 'PERSON', 1, 2], ['漆水', 'LOCATION', 30, 31], ['沮水', 'LOCATION', 32, 33], ['渭水', 'LOCATION', 34, 35]]


['百姓', '都', '感恩', '爱戴', '他', '，', '很多', '人', '迁居', '来', '归顺', '投靠', '他', '。']
[]


['周朝', '的', '治国', '之', '道', '大兴', '正是', '从', '这里', '开始', '的', '，', '因此', '诗人', '创作', '诗歌', '乐曲', '赞颂', '追念', '他', '的', '恩德', '。']
[['周朝', 'LOCATION', 0, 1]]


['公刘', '去世', '后', '，', '他', '的', '儿子', '庆节', '继位', '，', '在', '豳', '建立', '国都', '。']
[['公刘', 'PERSON', 0, 1], ['庆节', 'PERSON', 7, 8], ['豳', 'LOCATION', 11, 12]]


['庆节', '去世', '后', '，', '他', '的', '儿子', '皇仆', '继位', '。']
[['庆节', 'PERSON', 0, 1]]


['皇仆', '去世', '后', '，', '他', '的', '儿子', '差弗', '继位', '。']
[['差弗', 'PERSON', 7, 8]]


['差弗', '去世', '后', '，', '他', '的', '儿子', '毁隃', '继位', '。']
[['差弗', 'PERSON', 0, 1], ['毁隃', 'PERSON', 7, 8]]


['毁隃', '去世', '后', '，', '他', '的', '儿子', '公非', '继位', '。']
[['毁隃', 'PERSON', 0, 1], ['公非', 'PERSON', 7, 8]]


['公非', '去世', '后', '，', '他', '的', '儿子', '高', '圉', '继位', '。']
[['公非', 'PERSON', 0, 1], ['高', 'PERSON', 7, 8]]


['高', '圉', '去世', '后', '，', '他', '的', '儿子', '亚', '圉', '继位', '。']
[['亚', 'PERSON', 8, 9]]


['亚圉', '去世', '后', '，', '他', '的', '儿子', '公叔', '祖', '类', '继位', '。']
[['亚圉', 'PERSON', 0, 1], ['祖', 'PERSON', 8, 9]]


['公叔', '祖类', '去世', '后', '，', '他', '的', '儿子', '古公', '亶父', '继位', '。']
[['祖类', 'PERSON', 1, 2], ['古公', 'PERSON', 8, 9], ['亶父', 'PERSON', 9, 10]]


['古公', '亶父', '重新', '经营', '恢复', '后稷', '、', '公刘', '的', '基业', '，', '积累', '德行', '，', '广', '施', '仁义', '，', '国都', '中的', '百姓', '都', '拥戴', '他', '。']
[['亶父', 'PERSON', 1, 2], ['后稷', 'PERSON', 5, 6], ['公刘', 'PERSON', 7, 8]]


['薰育', '等', '戎狄', '部族', '来', '攻打', '他们', '，', '想要', '掠夺', '财物', '，', '古公', '亶父', '就', '把', '财物', '给', '他们', '。']
[['古公', 'PERSON', 12, 13]]


['过', '了', '不久', '戎狄', '部族', '又', '来', '攻打', '，', '想', '得到', '土地', '和', '人民', '。']
[]


['人民', '都', '非常', '愤怒', '，', '想要', '出去', '迎战', '。']
[]


['古公', '说', '：', '民众', '拥立', '君主', '，', '是', '想', '让', '他', '给', '大家', '谋求', '利益', '。']
[['古公', 'PERSON', 0, 1]]


['现在', '戎狄', '前来', '侵犯', '，', '目的', '是', '想要', '我', '的', '土地', '和', '人民', '。']
[]


['人民', '跟着', '我', '或', '跟着', '他们', '，', '有', '什么', '区别', '呢', '?']
[]


['人民', '因为', '我', '的', '缘故', '去', '打仗', '，', '依靠', '着', '牺牲', '人民', '的', '父子', '兄弟', '来', '做', '君主', '，', '我', '实在', '不忍心', '这样', '做', '。']
[]


['于是', '古公', '亶父', '和', '他', '的', '亲属', '左右', '离开', '了', '豳', '，', '渡过', '漆水', '、', '沮水', '，', '翻过', '梁山', '，', '定居', '在', '歧山', '脚下', '。']
[['古公', 'PERSON', 1, 2], ['亶父', 'PERSON', 2, 3], ['豳', 'LOCATION', 10, 11], ['漆水', 'LOCATION', 13, 14], ['沮水', 'LOCATION', 15, 16], ['梁山', 'LOCATION', 18, 19], ['歧山', 'LOCATION', 22, 23]]


['而', '在', '豳', '地', '的', '人民', '全都', '扶老携幼', '，', '来到', '岐山', '脚下', '，', '全部', '重新', '归附', '到', '古公', '身边', '。']
[['豳', 'LOCATION', 2, 3], ['岐山', 'LOCATION', 10, 11], ['古公', 'PERSON', 17, 18]]


['附近', '的', '国家', '听说', '古', '公', '仁爱', '，', '也', '有', '很多', '来', '归从', '他', '。']
[]


['于是', '古', '公', '摒弃', '戎狄', '的', '习俗', '，', '建造', '城郭', '和', '房屋', '，', '设置', '邑', '落', '让', '民众', '定居', '下来', '。']
[['古', 'PERSON', 1, 2]]


['设立', '了', '司徒', '、', '司马', '、', '司空', '、', '司士', '、', '司寇', '五', '种', '官职', '衙署', '。']
[['司徒', 'PERSON', 2, 3], ['司马', 'PERSON', 4, 5], ['司空', 'PERSON', 6, 7], ['司士', 'PERSON', 8, 9], ['司寇', 'PERSON', 10, 11], ['五', 'INTEGER', 11, 12]]


['人民', '都', '创作', '诗歌', '乐曲', '赞美', '他', '，', '歌颂', '他', '的', '恩德', '。']
[]


['古公', '的', '长子', '叫', '太伯', '，', '次子', '叫', '虞仲', '。']
[['古公', 'PERSON', 0, 1], ['太伯', 'PERSON', 4, 5], ['虞仲', 'PERSON', 8, 9]]


['太姜', '生', '小', '儿子', '季历', '，', '季历', '娶', '太任', '为', '妻', '，', '太姜', '、', '太任', '都', '是', '贤惠', '的', '妻子', '。']
[['太姜', 'PERSON', 0, 1], ['季历', 'PERSON', 4, 5], ['季历', 'PERSON', 6, 7], ['太任', 'PERSON', 8, 9], ['太姜', 'PERSON', 12, 13], ['太任', 'PERSON', 14, 15]]


['太任', '生子', '昌', '，', '有', '圣明', '之', '兆', '。']
[]


['古公', '说', '：', '我', '的', '后代', '当', '有成', '大事', '者', '，', '大概', '就是', '昌', '吧', '？']
[['古公', 'PERSON', 0, 1], ['昌', 'PERSON', 13, 14]]


['长子', '太伯', '和', '虞仲', '知道', '古公', '想', '立', '季历', '，', '以便', '将来', '能', '传位', '于', '昌', '，', '所以', '两', '人', '便', '逃亡', '到了', '荆蛮', '，', '身', '刺', '花纹', '，', '剪短', '头发', '，', '而', '让位', '给', '季历', '。']
[['虞仲', 'PERSON', 3, 4], ['昌', 'LOCATION', 15, 16], ['两', 'INTEGER', 18, 19], ['荆蛮', 'LOCATION', 23, 24], ['季历', 'PERSON', 35, 36]]


['古公', '去世', '后', '，', '季历', '继位', '，', '就是', '公季', '。']
[['季历', 'PERSON', 4, 5], ['公季', 'PERSON', 8, 9]]


['公季', '修持', '古', '公', '留下', '的', '治国', '之', '道', '，', '坚定', '地', '施行', '仁义', '，', '诸侯', '都', '顺从', '他', '。']
[['公季', 'PERSON', 0, 1]]


['公季', '去世', '后', '，', '他', '的', '儿子', '昌', '继位', '，', '就是', '西伯', '。']
[['公季', 'PERSON', 0, 1], ['昌', 'PERSON', 7, 8], ['西伯', 'LOCATION', 11, 12]]




**********
西伯被称为文王，他继承后稷、公刘的事业，遵循古公、公季的法则，笃行仁义，尊敬老者，慈爱幼小。对贤能之人以礼相待，为了接待贤士，有时到了中午都顾不上吃饭，士人因此都归附他。伯夷、叔齐在孤竹国，听说西伯很是会敬重赡养老人，就一同前往归附于西伯。太颠、闳夭、散宜生、鬻子、辛甲大夫等人也都去归顺了他。崇侯虎在殷纣王面前讲西伯的坏话说：西伯积德行善，诸侯都归顺于他，将会对您不利。于是殷纣把西伯囚禁在羑里。闳夭等人很担忧西伯，想尽办法寻求来了有莘氏的美女，骊戎地区的彩色骏马，有熊国出产的九辆马车，以及其他种种奇珍异宝，通过殷商的宠臣费仲进献给纣王。纣王非常高兴，说：这里面的任何一件东西都足够让我释放西伯了，何况还有这么其他的好东西呢！于是赦免了西伯，赐给他弓箭斧钺，让西伯有征讨临近的诸侯的权利。纣王告诉西伯说：陷害西伯的人，是崇侯虎。西伯回国之后就献出洛水以西的土地，请求纣废除炮烙的刑法。纣答应了他。西伯暗自行善，诸侯都来请他裁决是非。当时虞、芮两国的人有讼事不能裁决，故前往周。他们进入周的境界，看到种田的人都互让田界，人民都以谦让长者为美德。虞、芮两国的人还没见到西伯，已觉惭愧，相互说：我们所争的，正是周人所耻，还去干什么，去了只是自取羞辱罢了。于是返回，互相谦让而去。诸侯听说，都说：西伯当是受有上天之命的君主。第二年，西伯征伐犬戎。下一年，征伐密须。又下年，打败耆国。殷朝的祖伊听说了，非常害怕，把这些情况报告给纣王。纣王说：不是有天命助我吗？他能怎么样！次年，西伯征伐邘。次年，征伐崇侯虎。营建了丰邑，从岐下迁都到丰。次年，西伯逝世，太子发登位，这就是武王。西伯大概在位五十年。当他被囚禁在羑里的时候，大概曾把《易》的八卦增为六十四卦。从《诗》的作者对西伯的称颂看，大概西伯就是在那一年受命称王，裁决虞、芮两国讼事。十年后去世，谥号是文王。他曾改变了殷的律法制度，制定了历法。曾追尊古公为太王，公季为王季：大概是说帝王的瑞兆是从太王时开始的。武王即位，太公望任太师，周公旦做辅相，召公、毕公一班人辅佐武王，遵循文王的遗业。武王受命第九年，武王先在毕祭祀文王，然后前往东方举行阅兵，到达盟津。设文王的木主，用车子运载，供在中军帐中。武王自称太子发，表示是以文王的名义征伐，不敢独断专行。他向司马、司徒、司空等受王命执符节的官员宣告：要小心谨慎，说到做到！我本是无知之人，只因先祖有德行，我承受了先人的功业。现在已制定了各种赏罚制度，来确保完成祖先的功业。于是发兵。师尚父下令说：集合起你们的部下，把好船桨，迟到者一律斩杀。武王渡黄河，船到达河的中央，有白鱼跳进武王的船中，武王俯身拾起它用来祭祀。渡过河之后，有一个火团从天而降，落在武王的屋顶上，凝固成乌鸦状，赤红的颜色，发出魄魄的鸣声。当时，诸侯不约而同前来盟津会盟的有八百诸侯。诸侯都说：纣可以伐了。武王说：你们还不了解天命，现在还不行。于是率领军队回去了。过了两年，听说纣昏乱暴虐更甚于前，杀死了王子比干，囚禁了箕子。太师疵、少师彊抱着他们的乐器逃到了周国。这时武王才向所有的诸侯宣告说：殷王罪恶深重，不可不合力讨伐！于是遵循文王的遗旨，率领战车三百辆，勇士三千人，披甲战士四万五千人，东进伐纣。第十一年十二月戊午日，军队全部渡过盟津，诸侯都来会合。武王说：要勤勤恳恳，不可懈怠呀！武王因而作《太誓》，向众人宣告：现在殷王纣竟然听信妻妾之言，自绝于上天，违背日、月、北斗的运行，疏远自己的同祖兄弟，竟然废弃其先祖的音乐，敢采用淫乱的音乐去窜改典雅的音乐，以取悦于他的妻妾。
[['西伯', 0, 1], ['他', 5, 6], ['他', 53, 54], ['西伯', 62, 63], ['西伯', 74, 75], ['他', 92, 93], ['西伯', 99, 100], ['西伯', 104, 105], ['他', 112, 113], ['西伯', 123, 124], ['西伯', 132, 133], ['西伯', 189, 190], ['西伯', 204, 205], ['他', 207, 208], ['西伯', 212, 213], ['西伯', 223, 224], ['西伯', 227, 228], ['西伯', 235, 236], ['他', 256, 257], ['西伯', 258, 259], ['他', 266, 267], ['西伯', 320, 321], ['西伯', 365, 366], ['西伯', 378, 379], ['西伯', 428, 429], ['西伯', 449, 450], ['西伯', 461, 462], ['他', 468, 469], ['西伯', 496, 497], ['西伯', 502, 503], ['他', 527, 528]]
[['殷纣王', 96, 97], ['您', 117, 118], ['殷纣', 121, 122], ['殷商', 164, 165], ['纣王', 169, 170], ['纣王', 171, 172], ['我', 187, 188], ['纣王', 221, 222], ['纣', 246, 247], ['纣', 253, 254], ['殷朝', 396, 397], ['纣王', 410, 411], ['纣王', 412, 413], ['我', 419, 420], ['他', 422, 423], ['殷', 531, 532]]
[['崇侯虎', 94, 95], ['陷害西伯的人', 226, 230], ['崇侯虎', 232, 234]]
[['虞、芮两国的人', 271, 278], ['他们', 288, 289]]
[['周', 286, 287], ['周', 290, 291]]
[['虞、芮两国', 271, 276], ['虞、芮两国', 311, 316]]
[['虞、芮两国的人', 311, 318], ['我们', 329, 330]]
[['上天之命', 369, 372], ['天命', 417, 418]]
[['丰邑', 439, 440], ['丰', 445, 446]]
[['太王', 545, 546], ['太王', 560, 561]]
[['武王', 459, 460], ['武王', 565, 566], ['武王', 583, 584], ['武王', 591, 592], ['武王', 596, 597], ['武王', 627, 628], ['他', 642, 643], ['我', 665, 666], ['我', 678, 679], ['武王', 723, 724], ['武王', 736, 737], ['武王', 741, 742], ['武王', 759, 760], ['武王', 799, 800], ['武王', 852, 853], ['武王', 911, 912], ['武王', 922, 923]]
[['文王', 525, 526], ['文王', 586, 587], ['文王', 601, 602], ['文王', 614, 615], ['文王', 634, 635], ['纣', 794, 795], ['纣', 824, 825], ['殷王', 861, 863], ['纣', 892, 893], ['殷王纣', 935, 937], ['自己', 957, 958], ['其', 964, 965], ['他', 984, 985]]
[['太子发', 452, 454], ['太子发', 629, 631]]
[['先祖', 674, 675], ['祖先', 697, 698]]
[['先人的功业', 681, 684], ['祖先的功业', 697, 700]]
[['黄河', 725, 726], ['河', 729, 730], ['河', 749, 750]]
[['船', 727, 728], ['武王的船', 736, 739]]
[['白鱼', 734, 735], ['它', 744, 745]]
[['八百诸侯', 787, 789], ['诸侯', 790, 791], ['你们', 802, 803]]
[['现在', 685, 686], ['现在', 808, 809]]
[['军队', 814, 815], ['军队', 900, 901]]
[['盟津', 783, 784], ['盟津', 903, 905], ['津', 904, 905]]
[['诸侯', 780, 781], ['诸侯', 906, 907]]
[['妻妾', 939, 940], ['他的妻妾', 984, 987]]


['西伯', '被', '称为', '文王', '，', '他', '继承', '后稷', '、', '公刘', '的', '事业', '，', '遵循', '古', '公', '、', '公季', '的', '法则', '，', '笃行', '仁义', '，', '尊敬', '老者', '，', '慈爱', '幼小', '。']
[['西伯', 'PERSON', 0, 1], ['文王', 'PERSON', 3, 4], ['后稷', 'PERSON', 7, 8], ['公刘', 'PERSON', 9, 10], ['公季', 'PERSON', 17, 18]]


['对', '贤能', '之', '人', '以礼相待', '，', '为了', '接待', '贤士', '，', '有时', '到了', '中午', '都', '顾', '不', '上', '吃饭', '，', '士人', '因此', '都', '归附', '他', '。']
[['中午', 'TIME', 12, 13]]


['伯夷', '、', '叔齐', '在', '孤竹国', '，', '听说', '西伯', '很是', '会', '敬重', '赡养', '老人', '，', '就', '一同', '前往', '归附', '于', '西伯', '。']
[['伯夷', 'PERSON', 0, 1], ['叔齐', 'PERSON', 2, 3], ['孤竹国', 'LOCATION', 4, 5], ['西伯', 'LOCATION', 7, 8], ['西伯', 'LOCATION', 19, 20]]


['太颠', '、', '闳夭', '、', '散宜生', '、', '鬻子', '、', '辛甲', '大夫', '等人', '也', '都', '去', '归顺', '了', '他', '。']
[['太颠', 'PERSON', 0, 1], ['闳夭', 'PERSON', 2, 3], ['散宜生', 'PERSON', 4, 5], ['鬻子', 'PERSON', 6, 7], ['辛甲', 'PERSON', 8, 9]]


['崇侯虎', '在', '殷纣王', '面前', '讲', '西伯', '的', '坏话', '说', '：', '西伯', '积德', '行善', '，', '诸侯', '都', '归顺', '于', '他', '，', '将', '会', '对', '您', '不利', '。']
[['崇侯虎', 'PERSON', 0, 1], ['殷纣王', 'PERSON', 2, 3], ['西伯', 'PERSON', 5, 6], ['西伯', 'PERSON', 10, 11]]


['于是', '殷纣', '把', '西伯', '囚禁', '在', '羑里', '。']
[['殷纣', 'PERSON', 1, 2], ['西伯', 'LOCATION', 3, 4], ['羑里', 'LOCATION', 6, 7]]


['闳夭', '等人', '很', '担忧', '西伯', '，', '想尽', '办法', '寻求', '来', '了', '有莘', '氏', '的', '美女', '，', '骊戎', '地区', '的', '彩色', '骏马', '，', '有熊', '国', '出产', '的', '九', '辆', '马车', '，', '以及', '其他', '种种', '奇珍异宝', '，', '通过', '殷商', '的', '宠臣', '费仲进', '献给', '纣王', '。']
[['闳夭', 'PERSON', 0, 1], ['西伯', 'PERSON', 4, 5], ['有莘', 'PERSON', 11, 12], ['骊戎', 'LOCATION', 16, 17], ['有熊', 'LOCATION', 22, 23], ['九', 'INTEGER', 26, 27], ['殷商', 'DATE', 36, 37], ['费仲进', 'PERSON', 39, 40], ['纣王', 'PERSON', 41, 42]]


['纣王', '非常', '高兴', '，', '说', '：', '这', '里面', '的', '任何', '一', '件', '东西', '都', '足够', '让', '我', '释放', '西伯', '了', '，', '何况', '还有', '这么', '其他', '的', '好', '东西', '呢', '！']
[['纣王', 'PERSON', 0, 1], ['西伯', 'PERSON', 18, 19]]


['于是', '赦免', '了', '西伯', '，', '赐给', '他', '弓箭', '斧钺', '，', '让', '西伯', '有', '征讨', '临近', '的', '诸侯', '的', '权利', '。']
[['西伯', 'PERSON', 3, 4], ['西伯', 'PERSON', 11, 12]]


['纣王', '告诉', '西伯', '说', '：', '陷害', '西伯', '的', '人', '，', '是', '崇侯', '虎', '。']
[['纣王', 'PERSON', 0, 1], ['西伯', 'PERSON', 2, 3], ['西伯', 'LOCATION', 6, 7]]


['西伯', '回国', '之后', '就', '献出', '洛水', '以西', '的', '土地', '，', '请求', '纣', '废除', '炮', '烙', '的', '刑法', '。']
[['西伯', 'PERSON', 0, 1], ['洛水', 'LOCATION', 5, 6], ['纣', 'PERSON', 11, 12]]


['纣', '答应', '了', '他', '。']
[['纣', 'PERSON', 0, 1]]


['西伯', '暗自', '行善', '，', '诸侯', '都', '来', '请', '他', '裁决', '是非', '。']
[['西伯', 'PERSON', 0, 1]]


['当时', '虞', '、', '芮', '两', '国', '的', '人', '有', '讼', '事', '不能', '裁决', '，', '故', '前往', '周', '。']
[['虞', 'LOCATION', 1, 2], ['芮', 'PERSON', 3, 4], ['两', 'INTEGER', 4, 5], ['周', 'PERSON', 16, 17]]


['他们', '进入', '周', '的', '境界', '，', '看到', '种田', '的', '人', '都', '互让', '田', '界', '，', '人民', '都', '以', '谦让', '长者', '为', '美德', '。']
[['周', 'PERSON', 2, 3]]


['虞', '、', '芮', '两', '国', '的', '人', '还没', '见到', '西伯', '，', '已', '觉', '惭愧', '，', '相互', '说', '：', '我们', '所', '争', '的', '，', '正是', '周', '人', '所', '耻', '，', '还', '去', '干什么', '，', '去', '了', '只是', '自取', '羞辱', '罢了', '。']
[['虞', 'PERSON', 0, 1], ['芮', 'PERSON', 2, 3], ['两', 'INTEGER', 3, 4], ['西伯', 'PERSON', 9, 10], ['周', 'DATE', 24, 25]]


['于是', '返回', '，', '互相', '谦让', '而', '去', '。']
[]


['诸侯', '听说', '，', '都', '说', '：', '西伯', '当是', '受', '有', '上天', '之', '命', '的', '君主', '。']
[['西伯', 'LOCATION', 6, 7]]


['第二', '年', '，', '西伯', '征伐', '犬戎', '。']
[['西伯', 'LOCATION', 3, 4], ['犬戎', 'LOCATION', 5, 6]]


['下', '一年', '，', '征伐', '密', '须', '。']
[]


['又', '下', '年', '，', '打败', '耆国', '。']
[['耆国', 'ORGANIZATION', 5, 6]]


['殷朝', '的', '祖伊', '听说', '了', '，', '非常', '害怕', '，', '把', '这些', '情况', '报告', '给', '纣王', '。']
[['殷朝', 'DATE', 0, 1], ['祖伊', 'PERSON', 2, 3], ['纣王', 'PERSON', 14, 15]]


['纣王', '说', '：', '不是', '有', '天命', '助', '我', '吗', '？']
[['纣王', 'PERSON', 0, 1]]


['他', '能', '怎么样', '！']
[]


['次年', '，', '西伯', '征伐', '邘', '。']
[['次年', 'DATE', 0, 1], ['西伯', 'LOCATION', 2, 3], ['邘', 'LOCATION', 4, 5]]


['次年', '，', '征伐', '崇侯虎', '。']
[['次年', 'DATE', 0, 1], ['崇侯虎', 'LOCATION', 3, 4]]


['营建', '了', '丰邑', '，', '从', '岐下', '迁都', '到', '丰', '。']
[['丰邑', 'LOCATION', 2, 3], ['岐下', 'LOCATION', 5, 6], ['丰', 'LOCATION', 8, 9]]


['次年', '，', '西伯', '逝世', '，', '太子', '发', '登', '位', '，', '这就', '是', '武王', '。']
[['次年', 'DATE', 0, 1], ['西伯', 'PERSON', 2, 3], ['发', 'PERSON', 6, 7], ['武王', 'PERSON', 12, 13]]


['西伯', '大概', '在位', '五十', '年', '。']
[['西伯', 'PERSON', 0, 1], ['五十', 'INTEGER', 3, 4]]


['当', '他', '被', '囚禁', '在', '羑', '里', '的', '时候', '，', '大概', '曾', '把', '《', '易', '》', '的', '八卦', '增为', '六十四', '卦', '。']
[['六十四', 'INTEGER', 19, 20]]


['从', '《', '诗', '》', '的', '作者', '对', '西伯', '的', '称颂', '看', '，', '大概', '西伯', '就是', '在', '那', '一年', '受命', '称王', '，', '裁决', '虞', '、', '芮', '两', '国', '讼', '事', '。']
[['西伯', 'PERSON', 7, 8], ['西伯', 'PERSON', 13, 14], ['虞', 'PERSON', 22, 23], ['芮', 'PERSON', 24, 25], ['两', 'INTEGER', 25, 26]]


['十年', '后', '去世', '，', '谥号', '是', '文王', '。']
[['十年', 'DURATION', 0, 1]]


['他', '曾', '改变', '了', '殷', '的', '律法', '制度', '，', '制定', '了', '历法', '。']
[['殷', 'DATE', 4, 5]]


['曾', '追', '尊', '古公', '为', '太王', '，', '公季', '为', '王季', '：', '大概', '是', '说', '帝王', '的', '瑞', '兆', '是', '从', '太王', '时', '开始', '的', '。']
[['古公', 'PERSON', 3, 4], ['公季', 'PERSON', 7, 8], ['王季', 'PERSON', 9, 10]]


['武王', '即位', '，', '太公望', '任', '太师', '，', '周公旦', '做', '辅相', '，', '召公', '、', '毕公', '一', '班', '人', '辅佐', '武王', '，', '遵循', '文王', '的', '遗', '业', '。']
[['武王', 'PERSON', 0, 1], ['太公望', 'PERSON', 3, 4], ['周公旦', 'PERSON', 7, 8], ['召公', 'PERSON', 11, 12], ['毕公', 'PERSON', 13, 14], ['武王', 'PERSON', 18, 19], ['文王', 'PERSON', 21, 22]]


['武王', '受命', '第九', '年', '，', '武王', '先', '在', '毕', '祭祀', '文王', '，', '然后', '前往', '东方', '举行', '阅兵', '，', '到达', '盟', '津', '。']
[['第九', 'DATE', 2, 3], ['毕', 'LOCATION', 8, 9]]


['设', '文王', '的', '木主', '，', '用', '车子', '运载', '，', '供', '在', '中军', '帐中', '。']
[]


['武王', '自称', '太子', '发', '，', '表示', '是以', '文王', '的', '名义', '征伐', '，', '不敢', '独断专行', '。']
[]


['他', '向', '司马', '、', '司徒', '、', '司空', '等', '受', '王', '命', '执', '符节', '的', '官员', '宣告', '：', '要', '小心谨慎', '，', '说到', '做到', '！']
[['司马', 'PERSON', 2, 3], ['司徒', 'PERSON', 4, 5], ['司空', 'PERSON', 6, 7]]


['我', '本', '是', '无知', '之', '人', '，', '只', '因', '先祖', '有', '德行', '，', '我', '承受', '了', '先人', '的', '功业', '。']
[]


['现在', '已', '制定', '了', '各', '种', '赏罚', '制度', '，', '来', '确保', '完成', '祖先', '的', '功业', '。']
[]


['于是', '发兵', '。']
[]


['师尚', '父', '下令', '说', '：', '集合', '起', '你们', '的', '部下', '，', '把好', '船桨', '，', '迟到', '者', '一律', '斩杀', '。']
[['师尚', 'PERSON', 0, 1]]


['武王', '渡', '黄河', '，', '船', '到达', '河', '的', '中央', '，', '有', '白鱼', '跳进', '武王', '的', '船', '中', '，', '武王', '俯身', '拾起', '它', '用来', '祭祀', '。']
[['武王', 'PERSON', 0, 1], ['黄河', 'LOCATION', 2, 3], ['武王', 'PERSON', 13, 14], ['武王', 'PERSON', 18, 19]]


['渡过', '河', '之后', '，', '有', '一', '个', '火团', '从天而降', '，', '落在', '武王', '的', '屋顶', '上', '，', '凝固', '成', '乌鸦', '状', '，', '赤红', '的', '颜色', '，', '发出', '魄魄', '的', '鸣声', '。']
[['武王', 'PERSON', 11, 12]]


['当时', '，', '诸侯', '不约而同', '前来', '盟津', '会盟', '的', '有', '八百', '诸侯', '。']
[['盟津', 'LOCATION', 5, 6], ['八百', 'INTEGER', 9, 10]]


['诸侯', '都', '说', '：', '纣', '可以', '伐', '了', '。']
[['纣', 'PERSON', 4, 5]]


['武王', '说', '：', '你们', '还', '不', '了解', '天命', '，', '现在', '还', '不行', '。']
[['武王', 'PERSON', 0, 1]]


['于是', '率领', '军队', '回去', '了', '。']
[]


['过', '了', '两', '年', '，', '听说', '纣', '昏乱', '暴虐', '更', '甚于', '前', '，', '杀死', '了', '王子', '比干', '，', '囚禁', '了', '箕子', '。']
[['两年', 'ORGANIZATION', 2, 4], ['纣', 'PERSON', 6, 7], ['比干', 'PERSON', 16, 17], ['箕子', 'PERSON', 20, 21]]


['太师疵', '、', '少师彊', '抱着', '他们', '的', '乐器', '逃到', '了', '周国', '。']
[['太师疵', 'PERSON', 0, 1], ['少师彊', 'PERSON', 2, 3], ['周国', 'LOCATION', 9, 10]]


['这时', '武王', '才', '向', '所有', '的', '诸侯', '宣告', '说', '：', '殷', '王', '罪恶深重', '，', '不', '可不', '合力', '讨伐', '！']
[['武王', 'PERSON', 1, 2], ['殷', 'DATE', 10, 11]]


['于是', '遵循', '文王', '的', '遗旨', '，', '率领', '战车', '三百', '辆', '，', '勇士', '三千', '人', '，', '披甲', '战士', '四万五千', '人', '，', '东进', '伐', '纣', '。']
[['文王', 'PERSON', 2, 3], ['三百', 'INTEGER', 8, 9], ['三千', 'INTEGER', 12, 13], ['四万五千', 'INTEGER', 17, 18], ['纣', 'PERSON', 22, 23]]


['第十一', '年', '十二月', '戊午', '日', '，', '军队', '全部', '渡过', '盟', '津', '，', '诸侯', '都', '来', '会合', '。']
[['第十一年', 'ORGANIZATION', 0, 2], ['十二月', 'DATE', 2, 3], ['戊午日', 'ORGANIZATION', 3, 5], ['津', 'LOCATION', 10, 11]]


['武王', '说', '：', '要', '勤勤恳恳', '，', '不', '可', '懈怠', '呀', '！']
[['武王', 'PERSON', 0, 1]]


['武王', '因而', '作', '《', '太', '誓', '》', '，', '向', '众人', '宣告', '：', '现在', '殷王', '纣', '竟然', '听信', '妻妾', '之', '言', '，', '自绝', '于', '上天', '，', '违背', '日', '、', '月', '、', '北斗', '的', '运行', '，', '疏远', '自己', '的', '同祖', '兄弟', '，', '竟然', '废弃', '其', '先祖', '的', '音乐', '，', '敢', '采用', '淫乱', '的', '音乐', '去', '窜', '改', '典雅', '的', '音乐', '，', '以', '取悦', '于', '他', '的', '妻妾', '。']
[['武王', 'PERSON', 0, 1], ['殷王', 'PERSON', 13, 14], ['纣', 'PERSON', 14, 15], ['日', 'LOCATION', 26, 27]]




**********
所以现在我发要恭敬地执行上天的惩罚。要努力呀，男子汉们，不能有第二战，更不能有第三战！二月甲子日的凌晨，武王一早就来到商郊牧野，举行誓师。武王左手拿着黄色的钺，右手握着以白色旄牛尾为饰的旗，用来指挥。说：辛苦了，西方来的将士们！武王说：啊!我的友邦的国君们，司徒、司马、司空、亚旅、师氏各位卿大夫们，千夫长、百夫长各位将领们，还有庸人、蜀人、羌人、鬃人、微人、人、彭人、濮人，高举你们的戈，排齐你们的盾，竖起你们的矛，让我们来发誓!武王说：古人有句老话：母鸡不报晓。母鸡报晓，就会使家毁败。如今殷王纣只听妇人之言，废弃祭祀祖先的事不加过问，放弃国家大政，抛开亲族兄弟不予任用，却纠合四方罪恶多端的逃犯，抬高他们，尊重他们，信任他们，使用他们，让他们欺压百姓，在商国为非作歹。现在我姬发恭敬地执行上天的惩罚。今天我们作战，每前进六步七步，就停下来齐整队伍，大家一定要努力呀!刺击过四五次、六七次，就停下来齐整队伍，努力吧，各位将士!希望大家威风勇武，像猛虎，像熊罴，像豺狼，像蛟龙。在商都郊外，不要阻止前来投降的殷纣士兵，要让他们帮助我们西方诸侯，一定要努力呀，各位将士!你们谁要是不努力，我将拿他问斩!誓师完毕，前来会合的诸侯军队，共有战车四千辆，在牧野摆开了阵势。纣王听说武王前来讨伐，也发兵七十万来抵御武王。武王派师尚父率领百名勇士前去挑战，然后他自己率领拥有战车三百五十辆、士卒两万六千二百五十人、勇士三千人的大部队冲进殷纣的军队。纣王的军队虽然人多，但都没有作战的意愿，心里只盼着武王的军队赶快攻打进来。纣王的军队都掉转武器来攻打纣，为武王开路。武王急驱战车冲进来，纣的军队溃不成军，都背叛了殷纣。纣逃跑，返回进入城中，登上鹿台，把他的宝玉都穿戴在身上，投火自焚而死。武王手持太白旗指挥诸侯，诸侯都拜向武王，武王也作揖还礼，诸侯全都跟从武王。武王来到商的都城，城中的百姓都在城郊等待欢迎。于是武王派群臣告诉商的百姓说：上天将赐福给大家！商都民众都向武王叩头拜谢，武王也恭敬还礼拜谢。于是武王进城，找到纣自焚的地方。武王亲自发箭射纣的尸体，射了三箭然后走下战车，又用轻吕宝剑刺纣的尸体，用黄色大斧砍下了纣的头，悬挂在大白旗上。然后又到纣的两个宠妾那里，发现这两个宠妾都已上吊自杀。武王又向她们射了三箭，用剑刺击，用黑色的大斧砍下了她们的头，把她们的头挂在小白旗上。做完这一切，武王才出城，回到军中。第二天，武王命人清理道路，修整社庙和商纣的宫室。到了约好的日子，一百名士兵扛着有飘带的罕旗走在前面。武王的弟弟叔振铎布护卫并摆列开常车，周公旦手持大钺，毕公手持小钺，夹立在武王的两边。散宜生、太颠、闳夭都持剑环卫武王。武王进了城，站在社庙南面大卒的左边，左右的大臣们都跟着他。毛叔郑双手端着明月夜取得的露水，卫康叔封铺开草席，召公奭帮着拿好彩帛，师尚父牵着祭牲。尹佚朗读竹简上的祭文说：殷的末代子孙季纣，废弃先王的美德，蔑视神明，不去祭祀，对商城中的百姓昏乱暴虐，这些事在天帝面前都表现得清清楚楚。于是武王再拜稽首，说：我承受上天之命，革除殷朝弊政，接受上天降下的光明之命。武王又再拜稽首，然后才出城。武王把殷的遗民都封给商纣的儿子禄父。武王因天下刚刚平定下来，还没有安定和睦，所以派他的弟弟管叔鲜、蔡叔度辅佐禄父治理殷国。然后又命令召公放箕子出狱。命毕公将囚禁的百姓放出狱，表彰商容闾巷的百姓。命令南宫括散发聚集在鹿台的钱财和巨桥的粮食，用来赈济贫苦的野人和贱民。命令南宫括、史佚搬走殷人的九鼎和宝玉。命闳夭为比干的坟墓培土修缮。命令宗祝在军队中祭祀阵亡的将士。然后撤兵回到西方。一路上武王巡视了各个诸侯国，记录下政事，写下了《武成》篇，宣告武灭殷的功业成就。他分封诸侯，将殷的宗庙祭器分别赏赐给他们，写下了《分殷之器物》篇，记录他的命令和诸侯分封所得的器物。武王追思古代的圣王，因此表彰嘉封神农的后代在焦，嘉封黄帝的后代在祝，嘉封帝尧的后代在蓟，嘉封帝舜的后代在陈，嘉封大禹的后代在杞。接着又封功臣谋士，而师尚父是被封的第一个。武王封尚父于营丘，国号齐。封他的弟弟同公旦于曲阜，国号鲁。封召公奭于燕。封他的弟弟叔鲜于管，封他的弟叔度于蔡。其他人也都依次受封。
[['我', 2, 3], ['武王', 36, 37], ['武王', 47, 48], ['武王', 79, 80], ['我', 84, 85], ['武王', 151, 152], ['我', 228, 229], ['我', 332, 333], ['武王', 360, 361], ['武王', 369, 370], ['武王', 371, 372], ['他自己', 382, 384], ['武王', 421, 422], ['武王', 439, 440], ['武王', 442, 443], ['武王', 485, 486], ['武王', 496, 497], ['武王', 498, 499], ['武王', 506, 507], ['武王', 508, 509], ['武王', 524, 525], ['武王', 543, 544], ['武王', 547, 548], ['武王', 554, 555], ['武王', 563, 564], ['武王', 625, 626], ['武王', 662, 663], ['武王', 672, 673], ['武王', 702, 703], ['武王', 728, 729], ['武王', 741, 742], ['武王', 743, 744], ['他', 763, 764], ['武王', 837, 838], ['我', 844, 845], ['武王', 862, 863], ['武王', 873, 874], ['武王', 885, 886], ['他', 898, 899], ['武王', 991, 992], ['武', 1009, 1010], ['他', 1041, 1042], ['武王', 1051, 1052], ['武王', 1114, 1115]]
[['你们', 131, 132], ['你们', 137, 138], ['你们', 142, 143]]
[['母鸡', 159, 160], ['母鸡', 163, 164]]
[['四方罪恶多端的逃犯', 201, 205], ['他们', 207, 208], ['他们', 210, 211], ['他们', 213, 214], ['他们', 216, 217], ['他们', 219, 220]]
[['商', 40, 41], ['商国', 224, 225], ['商都', 299, 300], ['商', 510, 511], ['商', 528, 529], ['商都', 539, 540], ['商城', 820, 821]]
[['上天', 8, 9], ['上天', 233, 234], ['上天', 533, 534]]
[['上天的惩罚', 8, 11], ['上天的惩罚', 233, 236]]
[['大家', 254, 255], ['大家', 281, 282]]
[['殷王纣', 173, 174], ['殷纣', 307, 308]]
[['前来投降的殷纣士兵', 304, 309], ['他们', 312, 313]]
[['各位将士', 277, 279], ['你们', 326, 327]]
[['你们谁', 326, 328], ['他', 335, 336]]
[['纣王', 358, 359], ['殷纣', 400, 401], ['纣王', 404, 405], ['纣王', 428, 429], ['纣', 436, 437], ['纣', 449, 450], ['殷纣', 457, 458], ['纣', 459, 460], ['他', 472, 473], ['纣', 558, 559], ['纣', 568, 569], ['纣', 586, 587], ['纣', 596, 597], ['纣', 608, 609], ['殷', 801, 802], ['殷的末代子孙季纣', 801, 806], ['殷朝', 851, 852], ['殷', 875, 876], ['商纣', 880, 881], ['殷国', 907, 909], ['殷', 1011, 1012], ['殷', 1021, 1022], ['殷', 1034, 1035]]
[['殷纣的军队', 400, 403], ['纣王的军队', 404, 407], ['纣王的军队', 428, 431], ['纣的军队', 449, 452]]
[['诸侯', 490, 491], ['诸侯', 492, 493], ['诸侯', 503, 504]]
[['城', 464, 465], ['商的都城', 510, 513], ['城', 514, 515]]
[['商的百姓', 528, 531], ['大家', 537, 538], ['商都民众', 539, 541]]
[['战车', 445, 446], ['战车', 578, 579]]
[['纣的尸体', 568, 571], ['纣的尸体', 586, 589]]
[['纣的两个宠妾', 608, 613], ['这两个宠妾', 616, 620], ['她们', 628, 629], ['她们', 646, 647], ['她们', 651, 652]]
[['纣的头', 596, 599], ['她们的头', 646, 649], ['她们的头', 651, 654]]
[['商郊牧野', 40, 43], ['城', 746, 747]]
[['上天', 846, 847], ['上天', 855, 856]]
[['上天之命', 846, 849], ['上天降下的光明之命', 855, 861]]
[['殷朝弊政', 851, 853], ['殷的遗民', 875, 878]]
[['商纣的儿子禄父', 880, 884], ['禄父', 905, 906]]
[['诸侯', 1018, 1019], ['他们', 1028, 1029]]
[['师尚父', 1106, 1107], ['尚父', 1116, 1117], ['他', 1124, 1125], ['他', 1140, 1141], ['他', 1148, 1149]]


['所以', '现在', '我', '发', '要', '恭敬', '地', '执行', '上天', '的', '惩罚', '。']
[]


['要', '努力', '呀', '，', '男子汉', '们', '，', '不能', '有', '第二', '战', '，', '更', '不能', '有', '第三', '战', '！']
[['第二', 'ORDINAL', 9, 10], ['第三', 'ORDINAL', 15, 16]]


['二月', '甲子', '日', '的', '凌晨', '，', '武王', '一早', '就', '来到', '商', '郊', '牧野', '，', '举行', '誓师', '。']
[['二月甲子', 'DATE', 0, 2], ['凌晨', 'TIME', 4, 5], ['一早', 'TIME', 7, 8], ['商', 'LOCATION', 10, 11]]


['武王', '左手', '拿着', '黄色', '的', '钺', '，', '右手', '握', '着', '以', '白色', '旄', '牛尾', '为', '饰', '的', '旗', '，', '用来', '指挥', '。']
[]


['说', '：', '辛苦', '了', '，', '西方', '来的', '将士', '们', '！']
[]


['武王', '说', '：', '啊', '!', '我', '的', '友邦', '的', '国君', '们', '，', '司徒', '、', '司马', '、', '司空', '、', '亚旅', '、', '师', '氏', '各位', '卿大夫', '们', '，', '千', '夫长', '、', '百', '夫长', '各位', '将领们', '，', '还有', '庸人', '、', '蜀人', '、', '羌人', '、', '鬃人', '、', '微人', '、', '人', '、', '彭人', '、', '濮人', '，', '高举', '你们', '的', '戈', '，', '排', '齐', '你们', '的', '盾', '，', '竖起', '你们', '的', '矛', '，', '让', '我们', '来', '发誓', '!', '武王', '说', '：', '古人', '有', '句', '老话', '：', '母鸡', '不', '报晓', '。']
[['武王', 'PERSON', 0, 1], ['司徒', 'PERSON', 12, 13], ['司马', 'PERSON', 14, 15], ['司空', 'PERSON', 16, 17], ['亚旅', 'PERSON', 18, 19], ['师', 'PERSON', 20, 21], ['千', 'INTEGER', 26, 27], ['百', 'INTEGER', 29, 30], ['武王', 'PERSON', 72, 73]]


['母鸡', '报晓', '，', '就', '会', '使', '家', '毁败', '。']
[]


['如今', '殷王纣', '只', '听', '妇人', '之', '言', '，', '废弃', '祭祀', '祖先', '的', '事', '不', '加', '过问', '，', '放弃', '国家', '大政', '，', '抛开', '亲族', '兄弟', '不予', '任用', '，', '却', '纠合', '四方', '罪恶多端', '的', '逃犯', '，', '抬高', '他们', '，', '尊重', '他们', '，', '信任', '他们', '，', '使用', '他们', '，', '让', '他们', '欺压', '百姓', '，', '在', '商国', '为非作歹', '。']
[['殷王纣', 'PERSON', 1, 2], ['商国', 'LOCATION', 52, 53]]


['现在', '我', '姬发', '恭敬', '地', '执行', '上天', '的', '惩罚', '。']
[['姬发', 'PERSON', 2, 3]]


['今天', '我们', '作战', '，', '每', '前进', '六', '步', '七', '步', '，', '就', '停', '下来', '齐整', '队伍', '，', '大家', '一定', '要', '努力', '呀', '!', '刺击', '过', '四五', '次', '、', '六', '七', '次', '，', '就', '停', '下来', '齐整', '队伍', '，', '努力', '吧，', '各位', '将士', '!', '希望', '大家', '威风', '勇', '武', '，', '像', '猛虎', '，', '像', '熊罴', '，', '像', '豺狼', '，', '像', '蛟龙', '。']
[['七', 'INTEGER', 8, 9], ['四五', 'INTEGER', 25, 26], ['七', 'INTEGER', 29, 30]]


['在', '商都', '郊外', '，', '不要', '阻止', '前来', '投降', '的', '殷纣', '士兵', '，', '要', '让', '他们', '帮助', '我们', '西方', '诸侯', '，', '一定', '要', '努力', '呀', '，', '各位', '将士', '!', '你们', '谁', '要是', '不', '努力', '，', '我', '将', '拿', '他', '问斩', '!', '誓师', '完毕', '，', '前来', '会合', '的', '诸侯', '军队', '，', '共有', '战车', '四千', '辆', '，', '在', '牧野', '摆开', '了', '阵势', '。']
[['商都', 'LOCATION', 1, 2], ['殷纣', 'PERSON', 9, 10], ['四千', 'INTEGER', 51, 52]]


['纣王', '听说', '武王', '前来', '讨伐', '，', '也', '发兵', '七十万', '来', '抵御', '武王', '。']
[['纣王', 'PERSON', 0, 1], ['武王', 'PERSON', 2, 3], ['七十万', 'INTEGER', 8, 9], ['武王', 'PERSON', 11, 12]]


['武王', '派', '师尚父', '率领', '百', '名', '勇士', '前去', '挑战', '，', '然后', '他', '自己', '率领', '拥有', '战车', '三百五十', '辆', '、', '士卒', '两万六千二百五十', '人', '、', '勇士', '三千', '人', '的', '大部队', '冲进', '殷纣', '的', '军队', '。']
[['武王', 'PERSON', 0, 1], ['师尚父', 'PERSON', 2, 3], ['百', 'INTEGER', 4, 5], ['三百五十', 'INTEGER', 16, 17], ['两万六千二百五十', 'INTEGER', 20, 21], ['三千', 'INTEGER', 24, 25], ['殷纣', 'PERSON', 29, 30]]


['纣王', '的', '军队', '虽然', '人', '多', '，', '但都', '没有', '作战', '的', '意愿', '，', '心里', '只', '盼', '着', '武王', '的', '军队', '赶快', '攻打', '进来', '。']
[['纣王', 'PERSON', 0, 1], ['武王', 'PERSON', 17, 18]]


['纣王', '的', '军队', '都', '掉转', '武器', '来', '攻打', '纣', '，', '为', '武王', '开路', '。']
[['纣王', 'PERSON', 0, 1], ['纣', 'PERSON', 8, 9], ['武王', 'PERSON', 11, 12]]


['武王', '急', '驱', '战车', '冲进', '来', '，', '纣', '的', '军队', '溃不成军', '，', '都', '背叛', '了', '殷纣', '。']
[['武王', 'PERSON', 0, 1], ['纣', 'PERSON', 7, 8], ['殷纣', 'PERSON', 15, 16]]


['纣', '逃跑', '，', '返回', '进入', '城', '中', '，', '登上', '鹿', '台', '，', '把', '他', '的', '宝玉', '都', '穿戴', '在', '身上', '，', '投火', '自焚', '而', '死', '。']
[['纣', 'PERSON', 0, 1]]


['武王', '手持', '太', '白旗', '指挥', '诸侯', '，', '诸侯', '都', '拜', '向', '武王', '，', '武王', '也', '作揖', '还礼', '，', '诸侯', '全都', '跟从', '武王', '。']
[['武王', 'PERSON', 11, 12], ['武王', 'PERSON', 21, 22]]


['武王', '来到', '商', '的', '都城', '，', '城', '中的', '百姓', '都', '在', '城郊', '等待', '欢迎', '。']
[]


['于是', '武王', '派', '群臣', '告诉', '商', '的', '百姓', '说', '：', '上天', '将', '赐福', '给', '大家', '！']
[['武王', 'PERSON', 1, 2]]


['商都', '民众', '都', '向', '武王', '叩头', '拜谢', '，', '武王', '也', '恭敬', '还礼', '拜谢', '。']
[['武王', 'PERSON', 4, 5]]


['于是', '武王', '进城', '，', '找到', '纣', '自焚', '的', '地方', '。']
[['武王', 'PERSON', 1, 2], ['纣', 'PERSON', 5, 6]]


['武王', '亲自', '发', '箭', '射', '纣', '的', '尸体', '，', '射', '了', '三', '箭', '然后', '走下', '战车', '，', '又', '用', '轻', '吕', '宝剑', '刺', '纣', '的', '尸体', '，', '用', '黄色', '大', '斧', '砍下', '了', '纣', '的', '头', '，', '悬挂', '在', '大', '白旗', '上', '。']
[['武王', 'PERSON', 0, 1], ['纣', 'PERSON', 5, 6], ['三', 'INTEGER', 11, 12], ['吕', 'PERSON', 20, 21], ['纣', 'PERSON', 23, 24], ['纣', 'PERSON', 33, 34]]


['然后', '又到', '纣', '的', '两', '个', '宠妾', '那里', '，', '发现', '这', '两', '个', '宠妾', '都', '已', '上吊', '自杀', '。']
[['纣', 'PERSON', 2, 3], ['两', 'INTEGER', 4, 5], ['两', 'INTEGER', 11, 12]]


['武王', '又', '向', '她们', '射', '了', '三', '箭', '，', '用', '剑', '刺', '击', '，', '用', '黑色', '的', '大', '斧', '砍下', '了', '她们', '的', '头', '，', '把', '她们', '的', '头', '挂在', '小', '白旗', '上', '。']
[['三', 'INTEGER', 6, 7]]


['做完', '这一切', '，', '武王', '才', '出城', '，', '回到', '军中', '。']
[]


['第二', '天', '，', '武王', '命人', '清理', '道路', '，', '修整', '社庙', '和', '商纣', '的', '宫室', '。']
[['武王', 'PERSON', 3, 4], ['商纣', 'PERSON', 11, 12]]


['到了', '约好', '的', '日子', '，', '一百', '名', '士兵', '扛', '着', '有', '飘带', '的', '罕', '旗', '走在', '前面', '。']
[['一百', 'INTEGER', 5, 6]]


['武王', '的', '弟弟', '叔', '振', '铎布', '护卫', '并', '摆列', '开', '常', '车', '，', '周公旦', '手持', '大', '钺', '，', '毕公', '手持', '小', '钺', '，', '夹', '立', '在', '武王', '的', '两', '边', '。']
[['振', 'PERSON', 4, 5], ['铎布', 'PERSON', 5, 6], ['周公旦', 'PERSON', 13, 14], ['毕公', 'PERSON', 18, 19], ['两', 'INTEGER', 28, 29]]


['散宜生', '、', '太颠', '、', '闳夭', '都', '持剑', '环卫', '武王', '。']
[['散宜生', 'PERSON', 0, 1], ['太颠', 'PERSON', 2, 3], ['闳夭', 'PERSON', 4, 5], ['武王', 'PERSON', 8, 9]]


['武王', '进', '了', '城', '，', '站在', '社', '庙', '南面', '大', '卒', '的', '左边', '，', '左右', '的', '大臣', '们', '都', '跟着', '他', '。']
[]


['毛叔', '郑', '双手', '端', '着', '明月', '夜', '取得', '的', '露水', '，', '卫康叔', '封', '铺开', '草席', '，', '召公奭', '帮', '着', '拿好', '彩帛', '，', '师尚父', '牵', '着', '祭', '牲', '。']
[['毛叔', 'PERSON', 0, 1], ['郑', 'PERSON', 1, 2], ['夜', 'TIME', 6, 7], ['卫康叔', 'PERSON', 11, 12], ['召公奭', 'PERSON', 16, 17], ['师尚父', 'PERSON', 22, 23]]


['尹佚', '朗读', '竹简', '上', '的', '祭文', '说', '：', '殷', '的', '末代', '子孙', '季纣', '，', '废弃', '先王', '的', '美德', '，', '蔑视', '神明', '，', '不', '去', '祭祀', '，', '对', '商城', '中的', '百姓', '昏乱', '暴虐', '，', '这些', '事', '在', '天帝', '面前', '都', '表现', '得', '清清楚楚', '。']
[['尹佚', 'PERSON', 0, 1], ['殷', 'LOCATION', 8, 9], ['季纣', 'PERSON', 12, 13], ['商城', 'LOCATION', 27, 28]]


['于是', '武王', '再', '拜', '稽首', '，', '说', '：', '我', '承受', '上天', '之', '命', '，', '革除', '殷朝', '弊政', '，', '接受', '上天', '降下', '的', '光明', '之', '命', '。']
[['武王', 'PERSON', 1, 2], ['稽首', 'PERSON', 4, 5], ['殷朝', 'DATE', 15, 16]]


['武王', '又', '再', '拜', '稽', '首', '，', '然后', '才', '出城', '。']
[]


['武王', '把', '殷', '的', '遗民', '都', '封给', '商纣', '的', '儿子', '禄父', '。']
[['武王', 'PERSON', 0, 1], ['殷', 'LOCATION', 2, 3], ['商纣', 'PERSON', 7, 8], ['禄父', 'PERSON', 10, 11]]


['武王', '因', '天下', '刚刚', '平定', '下来', '，', '还没有', '安定', '和睦', '，', '所以', '派', '他', '的', '弟弟', '管叔鲜', '、', '蔡叔度', '辅佐', '禄父', '治理', '殷', '国', '。']
[['武王', 'PERSON', 0, 1], ['管叔鲜', 'PERSON', 16, 17], ['蔡叔度', 'PERSON', 18, 19], ['禄父', 'PERSON', 20, 21], ['殷', 'LOCATION', 22, 23]]


['然后', '又', '命令', '召公', '放', '箕子', '出狱', '。']
[['召公', 'PERSON', 3, 4], ['箕子', 'PERSON', 5, 6]]


['命', '毕公', '将', '囚禁', '的', '百姓', '放', '出狱', '，', '表彰', '商', '容', '闾巷', '的', '百姓', '。']
[['毕公', 'PERSON', 1, 2]]


['命令', '南宫括', '散发', '聚集', '在', '鹿台', '的', '钱财', '和', '巨桥', '的', '粮食', '，', '用来', '赈济', '贫苦', '的', '野人', '和', '贱民', '。']
[['南宫括', 'PERSON', 1, 2], ['鹿台', 'LOCATION', 5, 6], ['巨桥', 'LOCATION', 9, 10]]


['命令', '南宫括', '、', '史佚', '搬走', '殷人', '的', '九鼎', '和', '宝玉', '。']
[['南宫括', 'PERSON', 1, 2], ['史佚', 'PERSON', 3, 4], ['殷人', 'LOCATION', 5, 6]]


['命', '闳夭', '为', '比干', '的', '坟墓', '培土', '修缮', '。']
[['闳夭', 'PERSON', 1, 2], ['比干', 'PERSON', 3, 4]]


['命令', '宗祝', '在', '军队', '中', '祭祀', '阵亡', '的', '将士', '。']
[['宗祝', 'PERSON', 1, 2]]


['然后', '撤兵', '回到', '西方', '。']
[]


['一路上', '武王', '巡视', '了', '各个', '诸侯国', '，', '记录', '下', '政事', '，', '写下', '了', '《', '武成', '》', '篇', '，', '宣告', '武', '灭', '殷', '的', '功业', '成就', '。']
[['武王', 'PERSON', 1, 2], ['武', 'PERSON', 19, 20], ['殷', 'DATE', 21, 22]]


['他', '分封', '诸侯', '，', '将', '殷', '的', '宗庙', '祭器', '分别', '赏赐', '给', '他们', '，', '写下', '了', '《', '分', '殷', '之', '器物', '》', '篇', '，', '记录', '他', '的', '命令', '和', '诸侯', '分封', '所得', '的', '器物', '。']
[['殷', 'LOCATION', 5, 6], ['殷', 'DATE', 18, 19]]


['武王', '追思', '古代', '的', '圣王', '，', '因此', '表彰', '嘉', '封', '神农', '的', '后代', '在', '焦', '，', '嘉', '封', '黄帝', '的', '后代', '在', '祝', '，', '嘉', '封', '帝尧', '的', '后代', '在', '蓟', '，', '嘉', '封', '帝舜', '的', '后代', '在', '陈', '，', '嘉', '封', '大禹', '的', '后代', '在', '杞', '。']
[['武王', 'PERSON', 0, 1], ['神农', 'PERSON', 10, 11], ['焦', 'PERSON', 14, 15], ['黄帝', 'PERSON', 18, 19], ['祝', 'LOCATION', 22, 23], ['帝尧', 'PERSON', 26, 27], ['蓟', 'LOCATION', 30, 31], ['帝舜', 'PERSON', 34, 35], ['陈', 'PERSON', 38, 39], ['大禹', 'PERSON', 42, 43], ['杞', 'LOCATION', 46, 47]]


['接着', '又', '封', '功臣', '谋士', '，', '而', '师尚父', '是', '被', '封', '的', '第一', '个', '。']
[['第一', 'ORDINAL', 12, 13]]


['武王', '封', '尚父', '于', '营丘', '，', '国号', '齐', '。']
[['营丘', 'LOCATION', 4, 5], ['齐', 'DATE', 7, 8]]


['封', '他', '的', '弟弟', '同公旦', '于', '曲阜', '，', '国号', '鲁', '。']
[['同公旦', 'PERSON', 4, 5], ['曲阜', 'LOCATION', 6, 7], ['鲁', 'LOCATION', 9, 10]]


['封', '召公奭', '于', '燕', '。']
[['召公奭', 'PERSON', 1, 2], ['燕', 'LOCATION', 3, 4]]


['封', '他', '的', '弟弟', '叔鲜', '于', '管', '，', '封', '他', '的', '弟', '叔度', '于', '蔡', '。']
[['叔鲜', 'PERSON', 4, 5], ['叔度', 'PERSON', 12, 13]]


['其他', '人', '也', '都', '依次', '受封', '。']
[]




**********
武王征集召见九州的长官，登上豳的高地，遥望商的都城。武王回到周，晚上总是睡不着。周公旦来到王的住处，问：您为什么睡不着呢？武王说：告诉你：都只因为上天不受享殷的祭贡，从我姬发还没生下来到现在六十年，远郊一带到处是野兽和害虫。上天不再受享殷的祭贡，所以才有我们今天的成功。上天建立了殷国，殷任用能人贤士有三百六十人，虽然没有做出明显的政绩，但是也没有让殷灭亡，所以殷才维持到了今天。我还没有真正得到上天的保佑，哪有闲暇时间睡觉！武王说：如果想真正得到上天的庇佑，就要依靠太室山，把不知天命的作恶之人全部找出来，贬黜了他们，与殷王受同样的罪。要日夜勤勉努力，保证安定好西方国土，我要克尽职守做好各项事务，直到我们的德行在四方发扬光大。从洛水拐弯处一直到伊水拐弯处，人们安居在这里的平坦之处而非险隘之处，这是夏人的活动中心。我向南面可以望见三涂山，向北面可以望见太行山，回首可以看见黄河，又仔细观察了雒水、伊水，这里离天帝的居室不远。于是在雒邑策划营建周城，然后离去。在华山南面放养马匹，在桃林一带放养牛，让军队放倒武器，整顿军队后解散军队：向天下民众表示不再用兵。武王战胜殷朝之后二年，向箕子询问殷朝灭亡的原因。箕子不忍心说殷朝的罪恶，就向武王讲述了国家存亡道理。武王也觉得不太好意思，所以又转而询问了天道。武王病重。而这时天下尚未统一，众公卿们都很害怕，进行穆卜；周公因而祓除斋戒，自愿作替身，想代替武王承受灾疾，武王的病渐渐有了好转。后来武王死了，太子诵继承了王位，就是成王。成王幼小，周刚刚平定天下，周公担心诸侯背叛周，就代理成王管理政务，主持国事。管叔、蔡叔等兄弟怀疑周公篡位，联合武庚发动叛乱，背叛周。周公奉成王之命，诛杀了武庚、管叔，流放了蔡叔。让微子开继承殷朝的后嗣，在宋地建国。又稍稍收聚了殷朝的遗民，封给武王的小弟弟封，让他做了卫康叔。晋唐叔获得吉祥的谷穗，献给成王，成王把它送到周公的驻兵之地。周公在东方受此吉祥的谷穗，颂扬了天子赐禾谷的圣命。起初，管叔、蔡叔背叛了周朝，周公前去讨伐，经过三年时间才彻底平定，所以先写下了《大诰》，向天下陈述东征讨伐叛逆的大道理;接着又写下了《微子之命》，封命微子继续殷后;写下了《归禾》、《嘉禾》，记述和颂扬天子赠送嘉禾;写下《康诰》、《酒诰》、《梓材》，下令封康叔于殷，训诫他戒除嗜酒，教给他为政之道。那些事件的经过记载在《鲁周公世家》中。周公代行国政七年，成王长大成人，周公把政权交还给成王，自己又回到群臣的行列中去。成王住在丰邑，派召公再次规划测量洛邑，以完成武王的遗愿。周公再次卜问勘察，终于动工营建，把九鼎安放在那里。他说：这里是天下的中心，四方进贡，路程都一样。因而作《召诰》、《洛诰》。成王把殷朝遗民迁徙到那里，周公向他们宣布了成王的命令，写下了训诫殷民的《多士》、《无佚》。召公担任太保，周公担任太师，东伐淮夷，灭奄国，把他们的国君迁到薄姑。成王从奄国回来，在宗周写下了《多方》，告诫天下诸侯。成王消灭了殷朝的残余势力，袭击了淮夷，回到丰邑，写下了《周官》，说明周朝设官分职用人之法，重新规定了礼仪，谱制了音乐，法令、制度这时也都进行了修改，百姓和睦、太平，颂歌四处兴起。成王征伐东夷之后，息慎前来祝贺，成王命荣伯作《贿息慎之命》。成王临终，害怕太子钊不能很好处理国事，便命召公、毕公率诸侯共同辅佐太子使之即位。成王逝世后，召公、毕公率诸侯，带太子钊拜谒先王的宗庙，用文王、武王开创周朝王业的艰难反复告诫太子，要他一定力行节俭，戒除贪欲，专心办理国政，写下了《顾命》，要求大臣们辅佐关照太子钊。太子钊因此即位，这就是康王。康王即位，遍告诸侯，反复宣传文王、武王的功业，因而作《康诰》。所以成、康两王时，天下安宁，刑罚弃置不用达四十多年。康王命作策毕公规划分别百姓居所，划定周都郊区，因而作《毕命》。康王去世后，他的儿子昭王瑕即位。昭王在位时，王道衰落了。昭王到南方巡狩未能回来，死在江上。死了也不告丧，是想掩饰。于是立昭王之子满，这就是穆王。穆王即位的时候，已经五十岁了。当时王道衰败，穆王痛惜文王、武王的德政遭到损害，就命令伯冏为太仆并反复告诫要管理好国家政事，作《臩命》。天下才又重新安宁。
[['武王', 0, 1], ['武王', 17, 18], ['王', 29, 30], ['您', 35, 36], ['武王', 42, 43], ['我', 130, 131], ['武王', 144, 145], ['我', 192, 193], ['我', 236, 237], ['武王', 333, 334], ['武王', 340, 341], ['武王', 353, 354], ['周公', 373, 374], ['武王', 384, 385], ['武王', 389, 390], ['武王', 398, 399], ['周公', 419, 420], ['周公', 440, 441], ['周公', 451, 452], ['武王', 489, 490], ['周公', 513, 514], ['周公', 519, 520], ['周公', 546, 547], ['周公', 658, 659], ['成王', 664, 665], ['周公', 667, 668], ['成王', 672, 673], ['自己', 674, 675], ['成王', 683, 684], ['周公', 700, 701], ['他', 716, 717], ['成王', 744, 745], ['周公', 752, 753], ['成王', 757, 758], ['周公', 781, 782], ['成王', 798, 799], ['成王', 815, 816], ['成王', 874, 875], ['成王', 883, 884], ['成王', 894, 895], ['成王', 919, 920], ['王', 1028, 1029]]
[['周公旦', 27, 28], ['你', 46, 47], ['召公', 777, 778]]
[['商', 13, 14], ['殷', 55, 56], ['殷', 83, 84], ['殷国', 99, 100], ['殷', 101, 102], ['殷', 120, 121], ['殷', 124, 125], ['殷朝', 312, 313], ['殷朝', 319, 320], ['殷朝', 327, 328], ['殷朝', 470, 471], ['殷朝', 484, 485], ['殷', 590, 591], ['殷', 633, 634]]
[['上天', 51, 52], ['上天', 79, 80], ['上天', 96, 97], ['上天', 134, 135], ['上天', 151, 152]]
[['殷的祭贡', 55, 59], ['殷的祭贡', 83, 87]]
[['现在', 67, 68], ['今天', 92, 93], ['今天', 128, 129]]
[['不知天命的作恶之人', 160, 166], ['他们', 172, 173]]
[['我们', 91, 92], ['我们', 201, 202]]
[['伊水拐弯处', 213, 215], ['这是', 230, 231]]
[['雒水、伊水', 258, 261], ['这里', 262, 263]]
[['箕子', 317, 318], ['箕子', 324, 325]]
[['成王', 409, 410], ['成王', 411, 412], ['成王', 427, 428], ['成王', 453, 454]]
[['周', 19, 20], ['周', 414, 415], ['周', 423, 424], ['周', 449, 450], ['成王', 507, 508], ['成王', 509, 510]]
[['天下', 358, 359], ['天下', 417, 418], ['天下', 1017, 1018]]
[['管叔、蔡叔等兄弟', 434, 439], ['武庚、管叔', 459, 462]]
[['武王的小弟弟封', 489, 493], ['他', 495, 496]]
[['吉祥的谷穗', 502, 505], ['它', 511, 512], ['此吉祥的谷穗', 523, 527]]
[['武王', 310, 311], ['天子', 530, 531], ['天子', 608, 609]]
[['微子开', 468, 469], ['微子', 582, 583], ['微子', 588, 589]]
[['《微子之命》', 581, 586], ['命', 584, 585]]
[['康叔', 631, 632], ['他', 636, 637], ['他', 641, 642]]
[['洛邑', 692, 693], ['那里', 714, 715], ['这里', 719, 720], ['那里', 750, 751]]
[['殷朝遗民', 746, 748], ['他们', 754, 755], ['殷民', 764, 766]]
[['奄国', 789, 790], ['他们', 792, 793], ['奄国', 800, 801]]
[['殷朝', 746, 747], ['殷朝', 818, 819]]
[['淮夷', 786, 787], ['淮夷', 825, 826]]
[['丰邑', 685, 686], ['丰邑', 828, 829]]
[['周朝', 544, 545], ['周朝', 837, 838], ['周朝', 942, 943]]
[['息慎', 879, 880], ['息慎', 889, 890]]
[['太子钊', 898, 900], ['太子', 914, 915], ['之', 916, 917], ['太子钊', 930, 932], ['太子', 948, 949], ['他', 951, 952], ['太子钊', 975, 977], ['太子钊', 978, 980]]
[['召公、毕公', 907, 910], ['召公、毕公', 923, 926]]
[['诸侯', 911, 912], ['诸侯', 927, 928]]
[['康王', 985, 986], ['康王', 987, 988], ['康', 1027, 1028], ['康王', 1027, 1029], ['康王', 1048, 1049], ['他', 1052, 1053]]
[['文王、武王', 938, 941], ['文王、武王', 996, 999], ['文王、武王', 1116, 1119]]
[['他的儿子昭王瑕', 1052, 1057], ['昭王', 1059, 1060], ['昭王', 1067, 1068], ['昭王', 1091, 1092]]
[['穆王', 1098, 1099], ['穆王', 1100, 1101], ['穆王', 1114, 1115]]
[['王道', 1063, 1064], ['王道', 1111, 1112]]


['武王', '征集', '召见', '九州', '的', '长官', '，', '登上', '豳', '的', '高地', '，', '遥望', '商', '的', '都城', '。']
[['武王', 'PERSON', 0, 1], ['九州', 'LOCATION', 3, 4], ['豳', 'LOCATION', 8, 9], ['商', 'DATE', 13, 14]]


['武王', '回到', '周', '，', '晚上', '总是', '睡', '不', '着', '。']
[['武王', 'PERSON', 0, 1], ['周', 'PERSON', 2, 3], ['晚上', 'TIME', 4, 5]]


['周公旦', '来到', '王', '的', '住处', '，', '问', '：', '您', '为什么', '睡', '不', '着', '呢', '？']
[['周公旦', 'PERSON', 0, 1], ['王', 'PERSON', 2, 3]]


['武王', '说', '：', '告诉', '你', '：', '都', '只', '因为', '上天', '不', '受', '享', '殷', '的', '祭', '贡', '，', '从', '我', '姬发', '还没', '生', '下来', '到', '现在', '六十', '年', '，', '远郊', '一带', '到处', '是', '野兽', '和', '害虫', '。']
[['武王', 'PERSON', 0, 1], ['殷', 'DATE', 13, 14], ['姬发', 'PERSON', 20, 21], ['六十', 'DURATION', 26, 27]]


['上天', '不再', '受', '享', '殷', '的', '祭', '贡', '，', '所以', '才', '有', '我们', '今天', '的', '成功', '。']
[]


['上天', '建立', '了', '殷国', '，', '殷', '任用', '能人', '贤士', '有', '三百六十', '人', '，', '虽然', '没有', '做出', '明显', '的', '政绩', '，', '但是', '也', '没有', '让', '殷', '灭亡', '，', '所以', '殷', '才', '维持', '到了', '今天', '。']
[['殷国', 'LOCATION', 3, 4], ['殷', 'LOCATION', 5, 6], ['三百六十', 'INTEGER', 10, 11], ['殷', 'LOCATION', 24, 25], ['殷', 'LOCATION', 28, 29], ['今天', 'DATE', 32, 33]]


['我', '还没有', '真正', '得到', '上天', '的', '保佑', '，', '哪', '有', '闲暇', '时间', '睡觉', '！']
[]


['武王', '说', '：', '如果', '想', '真正', '得到', '上天', '的', '庇佑', '，', '就要', '依靠', '太室山', '，', '把', '不知', '天命', '的', '作恶', '之', '人', '全部', '找', '出来', '，', '贬黜', '了', '他们', '，', '与', '殷王', '受', '同样', '的', '罪', '。']
[['武王', 'PERSON', 0, 1], ['太室山', 'LOCATION', 13, 14], ['殷王', 'DATE', 31, 32]]


['要', '日夜', '勤勉', '努力', '，', '保证', '安定', '好', '西方', '国土', '，', '我', '要', '克尽职守', '做好', '各', '项', '事务', '，', '直到', '我们', '的', '德行', '在', '四方', '发扬光大', '。']
[]


['从', '洛水', '拐弯处', '一直', '到', '伊水', '拐弯处', '，', '人们', '安居', '在', '这里', '的', '平坦', '之', '处', '而非', '险', '隘', '之', '处', '，', '这是', '夏人', '的', '活动', '中心', '。']
[['洛水', 'LOCATION', 1, 2], ['伊水', 'LOCATION', 5, 6], ['夏人', 'LOCATION', 23, 24]]


['我', '向', '南面', '可以', '望见', '三涂山', '，', '向', '北面', '可以', '望见', '太行山', '，', '回首', '可以', '看见', '黄河', '，', '又', '仔细', '观察', '了', '雒水', '、', '伊水', '，', '这里', '离', '天帝', '的', '居室', '不', '远', '。']


['于是', '在', '雒邑', '策划', '营建', '周城', '，', '然后', '离去', '。']
[['雒邑', 'LOCATION', 2, 3], ['周城', 'LOCATION', 5, 6]]


['在', '华山', '南面', '放养', '马匹', '，', '在', '桃林', '一带', '放养', '牛', '，', '让', '军队', '放倒', '武器', '，', '整顿', '军队', '后', '解散', '军队', '：', '向', '天下', '民众', '表示', '不再', '用兵', '。']
[['华山', 'LOCATION', 1, 2], ['桃林', 'LOCATION', 7, 8]]


['武王', '战胜', '殷朝', '之后', '二年', '，', '向', '箕子', '询问', '殷朝', '灭亡', '的', '原因', '。']
[['武王', 'PERSON', 0, 1], ['殷朝', 'DATE', 2, 3], ['二年', 'DURATION', 4, 5], ['箕子', 'PERSON', 7, 8], ['殷朝', 'DATE', 9, 10]]


['箕子', '不忍心', '说', '殷朝', '的', '罪恶', '，', '就', '向', '武王', '讲述', '了', '国家', '存亡', '道理', '。']
[['箕子', 'PERSON', 0, 1], ['殷朝', 'DATE', 3, 4], ['武王', 'PERSON', 9, 10]]


['武王', '也', '觉得', '不太', '好意思', '，', '所以', '又', '转而', '询问', '了', '天道', '。']
[]


['武王', '病重', '。']
[]


['而', '这时', '天下', '尚未', '统一', '，', '众', '公卿', '们', '都', '很', '害怕', '，', '进行', '穆', '卜', '；', '周公', '因而', '祓除', '斋戒', '，', '自愿', '作', '替身', '，', '想', '代替', '武王', '承受', '灾', '疾', '，', '武王', '的', '病', '渐渐', '有', '了', '好转', '。']
[['周公', 'PERSON', 17, 18], ['武王', 'PERSON', 28, 29], ['武王', 'PERSON', 33, 34]]


['后来', '武王', '死', '了', '，', '太子', '诵', '继承', '了', '王位', '，', '就是', '成王', '。']
[['武王', 'PERSON', 1, 2], ['诵', 'PERSON', 6, 7], ['成王', 'PERSON', 12, 13]]


['成王', '幼小', '，', '周', '刚刚', '平定', '天下', '，', '周公', '担心', '诸侯', '背叛', '周', '，', '就', '代理', '成王', '管理', '政务', '，', '主持', '国事', '。']
[['成王', 'PERSON', 0, 1], ['周', 'PERSON', 3, 4], ['周公', 'PERSON', 8, 9], ['周', 'DATE', 12, 13], ['成王', 'PERSON', 16, 17]]


['管叔', '、', '蔡叔', '等', '兄弟', '怀疑', '周公', '篡位', '，', '联合', '武庚', '发动', '叛乱', '，', '背叛', '周', '。']
[['管叔', 'PERSON', 0, 1], ['蔡叔', 'PERSON', 2, 3], ['周公', 'PERSON', 6, 7], ['武庚', 'PERSON', 10, 11], ['周', 'PERSON', 15, 16]]


['周公', '奉', '成王', '之', '命', '，', '诛杀', '了', '武庚', '、', '管叔', '，', '流放', '了', '蔡叔', '。']
[['周公', 'PERSON', 0, 1], ['成王', 'PERSON', 2, 3], ['武庚', 'PERSON', 8, 9], ['管叔', 'PERSON', 10, 11], ['蔡叔', 'PERSON', 14, 15]]


['让', '微子开', '继承', '殷朝', '的', '后嗣', '，', '在', '宋', '地', '建国', '。']
[['微子开', 'PERSON', 1, 2], ['殷朝', 'DATE', 3, 4], ['宋', 'LOCATION', 8, 9]]


['又', '稍稍', '收', '聚', '了', '殷朝', '的', '遗民', '，', '封给', '武王', '的', '小弟弟', '封', '，', '让', '他', '做', '了', '卫康叔', '。']
[['殷朝', 'DATE', 5, 6], ['武王', 'PERSON', 10, 11], ['封', 'PERSON', 13, 14], ['卫康叔', 'PERSON', 19, 20]]


['晋唐叔', '获得', '吉祥', '的', '谷穗', '，', '献给', '成王', '，', '成王', '把', '它', '送到', '周公', '的', '驻兵', '之', '地', '。']
[['晋唐叔', 'PERSON', 0, 1], ['成王', 'PERSON', 7, 8], ['成王', 'PERSON', 9, 10], ['周公', 'PERSON', 13, 14]]


['周公', '在', '东方', '受', '此', '吉祥', '的', '谷穗', '，', '颂扬', '了', '天子', '赐', '禾谷', '的', '圣', '命', '。']
[['周公', 'PERSON', 0, 1]]


['起初', '，', '管叔', '、', '蔡叔', '背叛', '了', '周朝', '，', '周公', '前去', '讨伐', '，', '经过', '三', '年', '时间', '才', '彻底', '平定', '，', '所以', '先', '写下', '了', '《', '大', '诰', '》', '，', '向', '天下', '陈述', '东征', '讨伐', '叛逆', '的', '大', '道理', ';', '接着', '又', '写下', '了', '《', '微子', '之', '命', '》', '，', '封命', '微子', '继续', '殷', '后', ';', '写下', '了', '《', '归', '禾', '》', '、', '《', '嘉', '禾', '》', '，', '记述', '和', '颂扬', '天子', '赠送', '嘉', '禾', ';', '写下', '《', '康', '诰', '》', '、', '《', '酒', '诰', '》', '、', '《', '梓', '材', '》', '，', '下令', '封', '康叔', '于', '殷', '，', '训诫', '他', '戒除', '嗜酒', '，', '教给', '他', '为政', '之', '道', '。']
[['管叔', 'PERSON', 2, 3], ['蔡叔', 'PERSON', 4, 5], ['周朝', 'DATE', 7, 8], ['周公', 'PERSON', 9, 10], ['微子', 'PERSON', 45, 46], ['微子', 'PERSON', 51, 52], ['殷', 'DATE', 53, 54], ['康叔', 'PERSON', 94, 95], ['殷', 'DATE', 96, 97]]


['那些', '事件', '的', '经过', '记载', '在', '《', '鲁周公', '世家', '》', '中', '。']
[['鲁周公', 'PERSON', 7, 8]]


['周公', '代行', '国政', '七', '年', '，', '成王', '长大成人', '，', '周公', '把', '政权', '交还', '给', '成王', '，', '自己', '又', '回到', '群臣', '的', '行列', '中', '去', '。']
[['周公', 'PERSON', 0, 1], ['七', 'DURATION', 3, 4], ['成王', 'PERSON', 6, 7], ['周公', 'PERSON', 9, 10], ['成王', 'PERSON', 14, 15]]


['成王', '住在', '丰邑', '，', '派', '召公', '再次', '规划', '测量', '洛邑', '，', '以', '完成', '武王', '的', '遗愿', '。']
[['成王', 'PERSON', 0, 1], ['丰邑', 'LOCATION', 2, 3], ['召公', 'PERSON', 5, 6], ['再次', 'FREQUENCY', 6, 7], ['洛邑', 'LOCATION', 9, 10], ['武王', 'PERSON', 13, 14]]


['周公', '再次', '卜', '问', '勘察', '，', '终于', '动工', '营建', '，', '把', '九鼎', '安放', '在', '那里', '。']
[['周公', 'PERSON', 0, 1], ['再次', 'FREQUENCY', 1, 2], ['九鼎', 'LOCATION', 11, 12]]


['他', '说', '：', '这里', '是', '天下', '的', '中心', '，', '四方', '进贡', '，', '路程', '都', '一样', '。']
[]


['因而', '作', '《', '召', '诰', '》', '、', '《', '洛', '诰', '》', '。']
[]


['成王', '把', '殷朝', '遗民', '迁徙', '到', '那里', '，', '周公', '向', '他们', '宣布', '了', '成王', '的', '命令', '，', '写下', '了', '训诫', '殷', '民', '的', '《', '多', '士', '》', '、', '《', '无', '佚', '》', '。']
[['成王', 'PERSON', 0, 1], ['殷朝', 'DATE', 2, 3], ['周公', 'PERSON', 8, 9], ['成王', 'PERSON', 13, 14], ['殷', 'DATE', 20, 21]]


['召公', '担任', '太保', '，', '周公', '担任', '太师', '，', '东伐', '淮夷', '，', '灭', '奄国', '，', '把', '他们', '的', '国君', '迁到', '薄姑', '。']
[['召公', 'PERSON', 0, 1], ['周公', 'PERSON', 4, 5], ['淮夷', 'LOCATION', 9, 10], ['奄国', 'LOCATION', 12, 13], ['薄姑', 'LOCATION', 19, 20]]


['成王', '从', '奄国', '回来', '，', '在', '宗周', '写下', '了', '《', '多方', '》', '，', '告诫', '天下', '诸侯', '。']
[['成王', 'PERSON', 0, 1], ['奄国', 'LOCATION', 2, 3], ['宗周', 'LOCATION', 6, 7]]


['成王', '消灭', '了', '殷朝', '的', '残余', '势力', '，', '袭击', '了', '淮夷', '，', '回到', '丰邑', '，', '写下', '了', '《', '周官', '》', '，', '说明', '周朝', '设', '官', '分', '职', '用人', '之', '法', '，', '重新', '规定', '了', '礼仪', '，', '谱制', '了', '音乐', '，', '法令', '、', '制度', '这时', '也', '都', '进行', '了', '修改', '，', '百姓', '和睦', '、', '太平', '，', '颂歌', '四处', '兴起', '。']
[['成王', 'PERSON', 0, 1], ['殷朝', 'DATE', 3, 4], ['淮夷', 'LOCATION', 10, 11], ['丰邑', 'LOCATION', 13, 14], ['周官', 'PERSON', 18, 19], ['周朝', 'DATE', 22, 23]]


['成王', '征伐', '东夷', '之后', '，', '息慎', '前来', '祝贺', '，', '成王', '命', '荣伯', '作', '《', '贿', '息慎', '之', '命', '》', '。']
[['成王', 'PERSON', 0, 1], ['息慎', 'PERSON', 5, 6], ['成王', 'PERSON', 9, 10], ['荣伯', 'PERSON', 11, 12], ['息慎', 'PERSON', 15, 16]]


['成王', '临终', '，', '害怕', '太子', '钊', '不能', '很好', '处理', '国事', '，', '便', '命', '召公', '、', '毕公', '率', '诸侯', '共同', '辅佐', '太子', '使', '之', '即位', '。']
[['成王', 'PERSON', 0, 1], ['钊', 'PERSON', 5, 6], ['召公', 'PERSON', 13, 14], ['毕公', 'PERSON', 15, 16]]


['成王', '逝世', '后', '，', '召公', '、', '毕公', '率', '诸侯', '，', '带', '太子', '钊', '拜谒', '先王', '的', '宗庙', '，', '用', '文王', '、', '武王', '开创', '周朝', '王业', '的', '艰难', '反复', '告诫', '太子', '，', '要', '他', '一定', '力行', '节俭', '，', '戒除', '贪欲', '，', '专心', '办理', '国政', '，', '写下', '了', '《', '顾', '命', '》', '，', '要求', '大臣', '们', '辅佐', '关照', '太子', '钊', '。']
[['成王', 'PERSON', 0, 1], ['召公', 'PERSON', 4, 5], ['毕公', 'PERSON', 6, 7], ['钊', 'PERSON', 12, 13], ['武王', 'PERSON', 21, 22], ['周朝', 'DATE', 23, 24], ['钊', 'PERSON', 57, 58]]


['太子', '钊', '因此', '即位', '，', '这就', '是', '康王', '。']
[['钊', 'PERSON', 1, 2], ['康王', 'PERSON', 7, 8]]


['康王', '即位', '，', '遍', '告', '诸侯', '，', '反复', '宣传', '文王', '、', '武王', '的', '功业', '，', '因而', '作', '《', '康', '诰', '》', '。']
[['康王', 'PERSON', 0, 1], ['文王', 'PERSON', 9, 10], ['武王', 'PERSON', 11, 12], ['康', 'PERSON', 18, 19]]


['所以', '成', '、', '康', '两', '王', '时', '，', '天下', '安宁', '，', '刑罚', '弃置', '不用', '达', '四十多', '年', '。']
[['成', 'PERSON', 1, 2], ['康', 'PERSON', 3, 4], ['两', 'INTEGER', 4, 5], ['四十多', 'DURATION', 15, 16]]


['康', '王', '命', '作', '策毕公', '规划', '分别', '百姓', '居所', '，', '划定', '周', '都', '郊区', '，', '因而', '作', '《', '毕命', '》', '。']
[['康', 'PERSON', 0, 1], ['策毕公', 'PERSON', 4, 5]]


['康王', '去世', '后', '，', '他', '的', '儿子', '昭王', '瑕', '即位', '。']
[['康王', 'PERSON', 0, 1], ['瑕', 'PERSON', 8, 9]]


['昭王', '在位', '时', '，', '王道', '衰落', '了', '。']
[]


['昭王', '到', '南方', '巡狩', '未', '能', '回来', '，', '死', '在', '江上', '。']
[]


['死', '了', '也', '不', '告丧', '，', '是', '想', '掩饰', '。']
[]


['于是', '立', '昭王', '之', '子', '满', '，', '这就', '是', '穆王', '。']
[['满', 'PERSON', 5, 6], ['穆王', 'PERSON', 9, 10]]


['穆王', '即位', '的', '时候', '，', '已经', '五十', '岁', '了', '。']
[['穆王', 'PERSON', 0, 1]]


['当时', '王道', '衰败', '，', '穆王', '痛惜', '文王', '、', '武王', '的', '德', '政', '遭到', '损害', '，', '就', '命令', '伯冏', '为', '太仆', '并', '反复', '告诫', '要', '管理', '好', '国家', '政事', '，', '作', '《', '臩', '命', '》', '。']
[['穆王', 'PERSON', 4, 5], ['文王', 'PERSON', 6, 7], ['武王', 'PERSON', 8, 9], ['伯冏', 'PERSON', 17, 18]]


['天下', '才', '又', '重新', '安宁', '。']
[]




**********
穆王准备攻打犬戎，祭公谋父劝谏说：不可以。我们先王都以光耀德行来服人，而不炫耀武力。军队平时蓄积力量，待必要时才出动，一出动就有威力。如果只是炫耀武力，就会漫不经心，漫不经心就没有人惧怕了。所以周文公所作的颂说：收起盾和戈，藏起弓和箭，我求美德，华夏传遍，圣王诚能保全。先王对待人民，勉励和端正其道德，使其性情敦厚，增加其财产并改良其器物，懂得利害关系所在，用礼法培养他们，教他们趋利避害，心怀仁德而畏惧惩罚，所以能世代相传，子孙蕃昌。从前我们的先王世世代代为后稷之官，供职于虞、夏两代。待到夏朝衰亡时，废弃农官，不再劝民务农，我们的先王不窋因而失去官职，自己流落于戎狄之间。他不敢懈怠祖先的遗业，继承祖先的德行，遵循祖先的传统，遵行祖先的教训和典法，早晚都敬慎勤勉，以敦厚笃实自持，忠诚老实自奉。世世代代崇奉德行，不辱没祖先。到了文王和武王，进一步发扬光大前人的业绩，再加上仁慈和睦，敬事神明，保护人民，神民皆大欢喜。商王帝辛对其人民作恶大甚，庶民忍无可忍，乐意拥戴武王，因而才能干商的牧野列阵而战。所以先王并非有意要去使用武力，而只是因为时刻关怀人民的疾苦，想为民除害。按照先王的制度，邦畿之内是甸服，邦畿之外是侯服，设置侯、卫的地方叫宾服，蛮夷之地叫要服，戎翟之地叫荒服。属于甸服的要祭，属于侯服的要祀，属于宾服的要享，属于要服的要贡，属于荒服的要王。祭是以日计，祀是以月计，享是以季节计，贡是以年计，王是以终身计。按照先王的遗训，如果不祭就要端正其意志，如果不祀就要端正其言辞，如果不享就要端正其礼法，如果不贡就要端正其名分，如果不王就要端正其道德，依次做了而仍不能尽其职守，就要施以刑罚。因而才有对不祭者的刑罚，对不祀者的攻伐，对不享者的征讨，对不贡者的谴责，对不王者的告谕天下。因而也才有刑罚的各种规定，才有攻伐的各种武器，才有征讨的各种准备，才有严厉谴责的命令，才有大告天下的文辞。用命令和文辞宣告而仍然不来述职者，则进一步端正其道德，不必劳民远征。这样才能使邻近的国家无不听从，远方的国家无不归顺。现在从犬戎氏二君大毕、伯士去世，犬戎氏能世守其职，前来朝拜，而天子却说我非要按不享的罪名加以征讨，而且还要向他们炫耀武力，这不是抛弃先王的教训，而使您处于危险境地吗？我听说犬戎氏提倡敦厚的风气，循前人的德行而能始终如一，他们是有足以抵御我们的东西呀。但穆王还是出兵征讨，获取四只白狼和四只白鹿回来。从这以后，属于荒服的国家就不再来了。诸侯各国中有些国家不太和睦，甫侯向穆王报告，于是制定了刑法。穆王说：喂，到我这里来！凡是封有国邑和土地的诸侯们，我要告诉给你们如何慎重地使用刑法。如今你们要安顿百姓，应选择的难道不是执法人材吗？应尊重的难道不是刑法本身吗？应掌握的难道不是量刑尺度吗？原告和被告都到齐了，士师就要从等五辞来观察。如果犯罪事实够不上五刑，就用五罚来定罪。如果犯罪事实够不上五罚，被判者不服，就用五过来定罪。属于五过方面的各种问题，如高官显贵不便诉诸刑庆的各种讼事，要查核其罪，使罪名与过失相当。凡遇该按五刑治罪而有疑问不得不赦免的讼事，凡遇该按五罚治罪而有疑问不得不赦免的讼事，要仔细查验。取证要从众，审讯要有据。如果没有充分证据便不能定罪，要知道老天在上。属于黥刑而不够定罪的，其罚金为一百率，要查核其罪。属于劓刑而不够定罪的，其罚金为前者的两倍，要查核其罪。属于膑刑而不够定罪的，其罚金为前者的两倍半，要查核其罪。属于宫刑而不够定罪的，其罚金为五百率，要查核其罪。属于大辟之刑而不够定罪的，其罚金为千率，要查核其罪。属于墨刑的罚金条文有上千条，属于劓刑的罚金条文有上千条，属于膑刑的罚金条文有五百条，属于宫刑的罚金条文有三百条，属于大辟之刑的罚金条文有二百条，五种刑罚的有关条文共有三千条。被称之为《甫刑》。穆王在位五十五年逝世，他的儿子共王繄扈即位。共王在泾水上游玩，密康公服侍在旁，有三个女子来投奔密康公。密康公的母亲说：你一定要把她们献给国王。野兽够三只就叫群，人够三个就叫众，美女够三人就叫粲。王田猎从不猎取三只以上的兽，王公出行要对众人谦恭有礼，王的妃嫔没有三人属于同族。众人以美好的东西送给你，你有什么德行配去享用呢？王都不配享用，更何况你这样的小人物呢！小人物占有这类东西，最终会灭亡。密康公不肯献出那三个女子，过了一年，共王就把密国灭了。共王去世后，他的儿子懿王即位。懿王在位期间，周王室衰落，诗人们开始作诗讥刺。懿王去世后，共王的弟弟辟方即位，就是孝王。
[['穆王', 0, 1], ['我', 78, 79], ['穆王', 663, 664], ['穆王', 704, 705], ['穆王', 712, 713], ['我', 718, 719], ['我', 733, 734], ['穆王', 1087, 1088], ['他', 1093, 1094], ['国王', 1132, 1133]]
[['我们先王', 13, 15], ['圣王', 85, 86], ['先王', 90, 91], ['我们的先王', 142, 145], ['先王', 287, 288]]
[['人民', 92, 93], ['其', 97, 98], ['其', 106, 107], ['他们', 121, 122], ['他们', 124, 125]]
[['我们', 13, 14], ['我们', 142, 143], ['我们', 173, 174]]
[['我们的先王不窋', 173, 177], ['自己', 181, 182], ['他', 187, 188]]
[['祖先', 190, 191], ['祖先', 195, 196], ['祖先', 200, 201], ['祖先', 205, 206], ['祖先', 232, 233]]
[['祖先的德行', 195, 198], ['德行', 228, 229]]
[['商王帝辛', 258, 262], ['其', 263, 264]]
[['商', 258, 259], ['商', 279, 280]]
[['邦畿', 312, 313], ['邦畿', 317, 318]]
[['华夏', 82, 83], ['天下', 536, 537]]
[['犬戎', 579, 580], ['犬戎', 589, 590], ['犬戎', 637, 638]]
[['犬戎氏', 579, 581], ['犬戎氏', 589, 591], ['他们', 616, 617], ['犬戎氏', 637, 639], ['他们', 652, 653]]
[['天子', 600, 601], ['我', 603, 604], ['您', 629, 630], ['我', 635, 636]]
[['武王', 274, 275], ['甫侯', 702, 703]]
[['凡是封有国邑和土地的诸侯们', 722, 732], ['你们', 737, 738], ['你们', 745, 746]]
[['五罚', 805, 807], ['五罚', 816, 818], ['五罚', 882, 884]]
[['五刑', 800, 802], ['五刑', 866, 868]]
[['前者', 951, 952], ['前者', 972, 973]]
[['膑刑', 962, 964], ['膑刑', 1041, 1043], ['密国', 1247, 1248]]
[['他的儿子共王繄扈', 1093, 1098], ['共王', 1100, 1102], ['你', 1126, 1127], ['共王', 1243, 1245], ['共王', 1251, 1253], ['他', 1256, 1257], ['共王', 1280, 1281]]
[['密康公', 1107, 1109], ['密康公', 1118, 1120], ['密康公', 1121, 1122], ['密康公', 1229, 1231]]
[['三个女子', 1113, 1116], ['她们', 1130, 1131], ['那三个女子', 1234, 1238]]
[['王田', 1158, 1159], ['王', 1177, 1178], ['王', 1203, 1204]]
[['你', 1192, 1193], ['你', 1194, 1195], ['你这样的小人物', 1211, 1216]]
[['密康', 1107, 1108], ['密康', 1229, 1230]]
[['他的儿子懿王', 1256, 1260], ['懿王', 1262, 1263], ['懿王', 1276, 1277]]


['穆王', '准备', '攻打', '犬戎', '，', '祭公', '谋父', '劝谏', '说', '：', '不', '可以', '。']
[['穆王', 'PERSON', 0, 1], ['犬戎', 'PERSON', 3, 4], ['祭公', 'PERSON', 5, 6], ['谋父', 'PERSON', 6, 7]]


['我们', '先王', '都', '以', '光耀', '德行', '来', '服人', '，', '而', '不', '炫耀', '武力', '。']
[]


['军队', '平时', '蓄积', '力量', '，', '待', '必要', '时', '才', '出动', '，', '一', '出动', '就', '有', '威力', '。']
[]


['如果', '只是', '炫耀', '武力', '，', '就', '会', '漫不经心', '，', '漫不经心', '就', '没有', '人', '惧怕', '了', '。']
[]


['所以', '周文公', '所', '作', '的', '颂', '说', '：', '收起', '盾', '和', '戈', '，', '藏起', '弓', '和', '箭', '，', '我', '求', '美德', '，', '华夏', '传遍', '，', '圣王', '诚', '能', '保全', '。']
[['周文公', 'PERSON', 1, 2], ['华夏', 'LOCATION', 22, 23]]


['先王', '对待', '人民', '，', '勉励', '和', '端正', '其', '道德', '，', '使', '其', '性情', '敦厚', '，', '增加', '其', '财产', '并', '改良', '其', '器物', '，', '懂得', '利害', '关系', '所在', '，', '用', '礼法', '培养', '他们', '，', '教', '他们', '趋利避害', '，', '心怀', '仁德', '而', '畏惧', '惩罚', '，', '所以', '能', '世代相传', '，', '子孙', '蕃', '昌', '。']
[]


['从前', '我们', '的', '先王', '世世代代', '为', '后稷', '之', '官', '，', '供职', '于', '虞', '、', '夏', '两', '代', '。']
[['后稷', 'PERSON', 6, 7], ['虞', 'DATE', 12, 13], ['夏', 'DATE', 14, 15], ['两', 'INTEGER', 15, 16]]


['待到', '夏朝', '衰亡', '时', '，', '废弃', '农', '官', '，', '不再', '劝', '民', '务农', '，', '我们', '的', '先王', '不窋', '因而', '失去', '官职', '，', '自己', '流落', '于', '戎狄', '之间', '。']
[['夏朝', 'DATE', 1, 2], ['不窋', 'PERSON', 17, 18]]


['他', '不敢', '懈怠', '祖先', '的', '遗业', '，', '继承', '祖先', '的', '德行', '，', '遵循', '祖先', '的', '传统', '，', '遵行', '祖先', '的', '教训', '和', '典法', '，', '早晚', '都', '敬', '慎', '勤勉', '，', '以', '敦厚', '笃实', '自持', '，', '忠诚', '老实', '自奉', '。']
[]


['世世代代', '崇奉', '德行', '，', '不', '辱没', '祖先', '。']
[]


['到了', '文王', '和', '武王', '，', '进一步', '发扬光大', '前人', '的', '业绩', '，', '再加上', '仁慈', '和睦', '，', '敬事', '神明', '，', '保护', '人民', '，', '神民', '皆大欢喜', '。']
[['武王', 'PERSON', 3, 4]]


['商', '王', '帝', '辛', '对', '其', '人民', '作恶', '大', '甚', '，', '庶民', '忍无可忍', '，', '乐意', '拥戴', '武王', '，', '因而', '才能', '干', '商', '的', '牧野', '列阵', '而', '战', '。']
[['商', 'DATE', 0, 1], ['辛', 'PERSON', 3, 4], ['商', 'DATE', 21, 22]]


['所以', '先王', '并非', '有意', '要', '去', '使用', '武力', '，', '而', '只是', '因为', '时刻', '关怀', '人民', '的', '疾苦', '，', '想', '为民除害', '。']
[]


['按照', '先王', '的', '制度', '，', '邦畿', '之内', '是', '甸服', '，', '邦畿', '之外', '是', '侯服', '，', '设置', '侯', '、', '卫', '的', '地方', '叫', '宾服', '，', '蛮夷之地', '叫', '要服', '，', '戎翟', '之', '地', '叫', '荒服', '。']
[['宾服', 'LOCATION', 22, 23]]


['属于', '甸', '服', '的', '要', '祭', '，', '属于', '侯', '服', '的', '要', '祀', '，', '属于', '宾', '服', '的', '要', '享', '，', '属于', '要', '服', '的', '要', '贡', '，', '属于', '荒', '服', '的', '要', '王', '。']
[]


['祭', '是以', '日', '计', '，', '祀', '是以', '月', '计', '，', '享', '是以', '季节', '计', '，', '贡', '是以', '年', '计', '，', '王', '是以', '终身', '计', '。']
[]


['按照', '先王', '的', '遗训', '，', '如果', '不', '祭', '就要', '端正', '其', '意志', '，', '如果', '不', '祀', '就要', '端正', '其', '言辞', '，', '如果', '不', '享', '就要', '端正', '其', '礼法', '，', '如果', '不', '贡', '就要', '端正', '其', '名分', '，', '如果', '不', '王', '就要', '端正', '其', '道德', '，', '依次', '做', '了', '而', '仍', '不能', '尽', '其', '职守', '，', '就要', '施以', '刑罚', '。']
[]


['因而', '才', '有', '对', '不', '祭', '者', '的', '刑罚', '，', '对', '不', '祀', '者', '的', '攻', '伐', '，', '对', '不', '享', '者', '的', '征讨', '，', '对', '不', '贡', '者', '的', '谴责', '，', '对', '不', '王者', '的', '告谕', '天下', '。']
[]


['因而', '也', '才', '有', '刑罚', '的', '各', '种', '规定', '，', '才', '有', '攻伐', '的', '各', '种', '武器', '，', '才', '有', '征讨', '的', '各', '种', '准备', '，', '才', '有', '严厉', '谴责', '的', '命令', '，', '才', '有', '大', '告', '天下', '的', '文辞', '。']
[]


['用', '命令', '和', '文辞', '宣告', '而', '仍然', '不', '来', '述职', '者', '，', '则', '进一步', '端正', '其', '道德', '，', '不必', '劳民', '远征', '。']
[]


['这样', '才能', '使', '邻近', '的', '国家', '无不', '听从', '，', '远方', '的', '国家', '无不', '归顺', '。']
[]


['现在', '从', '犬戎', '氏', '二', '君', '大', '毕', '、', '伯士', '去世', '，', '犬戎', '氏', '能', '世', '守', '其职', '，', '前来', '朝拜', '，', '而', '天子', '却', '说', '我', '非要', '按', '不', '享', '的', '罪名', '加以', '征讨', '，', '而且', '还要', '向', '他们', '炫耀', '武力', '，', '这不', '是', '抛弃', '先王', '的', '教训', '，', '而', '使', '您', '处于', '危险', '境地', '吗', '？']
[['犬戎', 'PERSON', 2, 3], ['二', 'INTEGER', 4, 5], ['犬戎', 'PERSON', 12, 13]]


['我', '听说', '犬戎', '氏', '提倡', '敦厚', '的', '风气', '，', '循', '前人', '的', '德行', '而', '能', '始终如一', '，', '他们', '是', '有', '足以', '抵御', '我们', '的', '东西', '呀', '。']
[['犬戎', 'PERSON', 2, 3]]


['但', '穆王', '还是', '出兵', '征讨', '，', '获取', '四', '只', '白', '狼', '和', '四', '只', '白', '鹿', '回来', '。']
[['穆王', 'PERSON', 1, 2], ['四', 'INTEGER', 7, 8]]


['从', '这', '以后', '，', '属于', '荒', '服', '的', '国家', '就', '不再', '来', '了', '。']
[]


['诸侯', '各国', '中', '有些', '国家', '不太', '和睦', '，', '甫侯', '向', '穆王', '报告', '，', '于是', '制定', '了', '刑法', '。']
[['甫侯', 'PERSON', 8, 9], ['穆王', 'PERSON', 10, 11]]


['穆王', '说', '：', '喂', '，', '到', '我', '这里', '来', '！']
[['穆王', 'PERSON', 0, 1]]


['凡是', '封', '有', '国', '邑', '和', '土地', '的', '诸侯', '们', '，', '我', '要', '告诉', '给', '你们', '如何', '慎重', '地', '使用', '刑法', '。']
[]


['如今', '你们', '要', '安顿', '百姓', '，', '应', '选择', '的', '难道', '不是', '执法', '人材', '吗', '？']
[]


['应', '尊重', '的', '难道', '不是', '刑法', '本身', '吗', '？']
[]


['应', '掌握', '的', '难道', '不是', '量刑', '尺度', '吗', '？']
[]


['原告', '和', '被告', '都', '到齐', '了', '，', '士', '师', '就要', '从', '等', '五', '辞', '来', '观察', '。']
[['五', 'INTEGER', 12, 13]]


['如果', '犯罪', '事实', '够', '不', '上', '五', '刑', '，', '就', '用', '五', '罚', '来', '定罪', '。']
[['五', 'INTEGER', 6, 7], ['五', 'INTEGER', 11, 12]]


['如果', '犯罪', '事实', '够', '不', '上', '五', '罚', '，', '被判', '者', '不服', '，', '就', '用', '五', '过来', '定罪', '。']
[['五', 'INTEGER', 6, 7], ['五', 'INTEGER', 15, 16]]


['属于', '五', '过', '方面', '的', '各', '种', '问题', '，', '如', '高官', '显贵', '不便', '诉诸', '刑', '庆', '的', '各', '种', '讼', '事', '，', '要', '查核', '其', '罪', '，', '使', '罪名', '与', '过失', '相当', '。']
[['五', 'INTEGER', 1, 2]]


['凡', '遇', '该', '按', '五', '刑', '治罪', '而', '有', '疑问', '不得不', '赦免', '的', '讼', '事', '，', '凡', '遇', '该', '按', '五', '罚', '治罪', '而', '有', '疑问', '不得不', '赦免', '的', '讼', '事', '，', '要', '仔细', '查验', '。']
[['五', 'INTEGER', 4, 5], ['五', 'INTEGER', 20, 21]]


['取证', '要', '从众', '，', '审讯', '要', '有', '据', '。']
[]


['如果', '没有', '充分', '证据', '便', '不能', '定罪', '，', '要', '知道', '老天', '在', '上', '。']
[]


['属于', '黥', '刑', '而', '不够', '定罪', '的', '，', '其', '罚金', '为', '一百', '率', '，', '要', '查核', '其', '罪', '。']
[['一百', 'MONEY', 11, 12]]


['属于', '劓', '刑', '而', '不够', '定罪', '的', '，', '其', '罚金', '为', '前者', '的', '两', '倍', '，', '要', '查核', '其', '罪', '。']
[['两', 'FRACTION', 13, 14]]


['属于', '膑', '刑', '而', '不够', '定罪', '的', '，', '其', '罚金', '为', '前者', '的', '两', '倍', '半', '，', '要', '查核', '其', '罪', '。']
[['两', 'FRACTION', 13, 14], ['半', 'FRACTION', 15, 16]]


['属于', '宫刑', '而', '不够', '定罪', '的', '，', '其', '罚金', '为', '五百', '率', '，', '要', '查核', '其', '罪', '。']
[['五百', 'MONEY', 10, 11]]


['属于', '大', '辟之刑', '而', '不够', '定罪', '的', '，', '其', '罚金', '为', '千', '率', '，', '要', '查核', '其', '罪', '。']
[['千', 'MONEY', 11, 12]]


['属于', '墨', '刑', '的', '罚金', '条文', '有', '上千', '条', '，', '属于', '劓', '刑', '的', '罚金', '条文', '有', '上千', '条', '，', '属于', '膑', '刑', '的', '罚金', '条文', '有', '五百', '条', '，', '属于', '宫刑', '的', '罚金', '条文', '有', '三百', '条', '，', '属于', '大', '辟', '之', '刑', '的', '罚金', '条文', '有', '二百', '条', '，', '五', '种', '刑罚', '的', '有关', '条文', '共有', '三千', '条', '。']
[['上千', 'INTEGER', 7, 8], ['上千', 'INTEGER', 17, 18], ['五百', 'INTEGER', 27, 28], ['三百', 'INTEGER', 36, 37], ['二百', 'INTEGER', 48, 49], ['五', 'INTEGER', 51, 52], ['三千', 'INTEGER', 58, 59]]


['被', '称之为', '《', '甫刑', '》', '。']
[]


['穆王', '在位', '五十五', '年', '逝世', '，', '他', '的', '儿子', '共王', '繄扈', '即位', '。']
[['穆王', 'PERSON', 0, 1], ['五十五', 'AGE', 2, 3], ['共王', 'PERSON', 9, 10], ['繄扈', 'PERSON', 10, 11]]


['共', '王', '在', '泾水', '上', '游玩', '，', '密康', '公', '服侍', '在旁', '，', '有', '三', '个', '女子', '来', '投奔', '密康', '公', '。']
[['泾水', 'LOCATION', 3, 4], ['密康', 'PERSON', 7, 8], ['三', 'INTEGER', 13, 14], ['密康', 'PERSON', 18, 19]]


['密康公', '的', '母亲', '说', '：', '你', '一定', '要', '把', '她们', '献给', '国王', '。']
[['密康公', 'PERSON', 0, 1]]


['野兽', '够', '三', '只', '就', '叫', '群', '，', '人', '够', '三', '个', '就', '叫', '众', '，', '美女', '够', '三', '人', '就', '叫', '粲', '。']
[['三', 'INTEGER', 2, 3], ['三', 'INTEGER', 10, 11], ['三', 'INTEGER', 18, 19]]


['王田', '猎', '从不', '猎取', '三', '只', '以上', '的', '兽', '，', '王公', '出行', '要', '对', '众人', '谦恭', '有', '礼', '，', '王', '的', '妃嫔', '没有', '三', '人', '属于', '同族', '。']
[['三', 'INTEGER', 4, 5], ['三', 'INTEGER', 23, 24]]


['众人', '以', '美好', '的', '东西', '送给', '你', '，', '你', '有', '什么', '德行', '配', '去', '享用', '呢', '？']
[]


['王', '都', '不', '配', '享用', '，', '更', '何况', '你', '这样', '的', '小', '人物', '呢', '！']
[]


['小', '人物', '占有', '这', '类', '东西', '，', '最终', '会', '灭亡', '。']
[]


['密康', '公', '不', '肯', '献出', '那', '三', '个', '女子', '，', '过', '了', '一年', '，', '共', '王', '就', '把', '密国', '灭', '了', '。']
[['密康', 'PERSON', 0, 1], ['三', 'INTEGER', 6, 7], ['个', 'ORGANIZATION', 7, 8], ['一年', 'DURATION', 12, 13], ['共', 'LOCATION', 14, 15], ['密国', 'LOCATION', 18, 19]]


['共', '王', '去世', '后', '，', '他', '的', '儿子', '懿王', '即位', '。']
[['共', 'PERSON', 0, 1], ['懿王', 'PERSON', 8, 9]]


['懿王', '在位', '期间', '，', '周', '王室', '衰落', '，', '诗人', '们', '开始', '作诗', '讥刺', '。']
[['懿王', 'PERSON', 0, 1], ['周', 'DATE', 4, 5]]


['懿王', '去世', '后', '，', '共王', '的', '弟弟', '辟方', '即位', '，', '就是', '孝王', '。']
[['懿王', 'PERSON', 0, 1], ['共王', 'PERSON', 4, 5], ['辟方', 'PERSON', 7, 8], ['孝王', 'PERSON', 11, 12]]




**********
孝王去世后，诸侯又立懿王的太子燮即位，就是夷王。夷王去世后，他的儿子厉王胡即位。厉王登位三十年，贪财好利，亲近荣夷公。大夫芮良夫劝谏厉王说：王室恐怕要衰微了！那个荣公只喜欢独占财利，却不知道大难临头。财物，本是天地万物所生所长，要想垄断，害处太多了。天地万物是供大家所取，怎么可以垄断呢？他触怒的人很多，却不防备大难。还用这些来教王，王难道能够长治久安吗？称王的人，本应开发财源而遍施其惠。尽管使神、人万物得其所，仍然每天提心吊胆，害怕引起不满。所以《颂》说：追念祖先后稷，能够与天同德，安定我众多百姓，没有不合乎其原则。《大雅》说：布施赐予，成我周邦。这不正是广施财利而又畏惧灾难吗？所以能成我周邦，绵延至今。现在王学的是垄断财利，这怎么可以呢？一个普通人垄断财利，尚且要称之为盗，作为王也这样干，愿意归附的人就很少了。荣夷公若得重用，周朝必定衰败。厉王不听，到底还是任用荣夷公为卿士，让他主持国家大事。厉王暴虐无道，奢侈傲慢，国人都公开议论他的过失。召公劝谏说：人民受不了您的政令了。厉王大怒，找到一个卫国的巫士，派他监视非议王的人。凡是报告上来有属于这种罪的都杀掉。这样非议是减少了，诸侯也不再来朝见。三十四年，厉王更加严苛，国人没有谁再敢开口说话，路上相见也只能互递眼色示意而已。厉王很得意，告诉召公说：我能平息人们的非议，使他们连话也不敢讲。召公说：这是因为您把他们的嘴堵起来了。堵人民的嘴可是比堵水还要危险。水被堵塞会决堤泛滥，伤人肯定很多，人民也是一样的。所以管理水的人要对水加以疏导，管理人民的人要让他们畅所欲言。因此天子为了了解下情，要让上至公卿下至列士的人都献诗，让盲乐师献曲，让史官献书，让师父规诫，让无眼珠的盲人叙事，让有眼珠的盲人朗诵，让百工劝谏，让庶人街谈巷议，让近臣都来规劝，让亲戚补察过失，让盲人乐师和史官来教诲，让老人们来告诫，而后由帝王斟酌，所以政事得以施行而不违背情理。人民有嘴，就像土地上有山川，是财货之源，就像土地有平原沃野，是衣食的来源。让人自由言论，好事坏事都能反映出来。做好事而防备坏事，是财货和衣食的真正来源。人民在心中考虑，从口中说出来，事情决定了再去做。如果把他们的嘴堵起来，又怎么能够长久呢？王不听。因此国内没有人敢讲话，过了三年，竟一起叛乱，袭击厉王。厉王逃亡到彘。厉王的太子静藏在召公家里，国人知道了，就把召公家包围起来，召公说：先前我多次劝谏君王，君王不听，以至于遭到这样的灾难。如果现在太子被人杀了，君王将会以为我对他们记仇而在怨恨君王吧?侍奉国君的人，即使遇到危险也不该怨恨;即使怨恨也不该发怒，更何况侍奉天子呢?于是用自己的儿子代替了王太子，王太子终于免遭杀害。召公、周公两相共同执政，号称共和。共和十四年，厉王死于彘。太子静在召公家中长大，两相因共立之为王，就是宣王。宣王即位，两相辅佐他，修明政治，遵循文王、武王、成王、康王的遗风，诸侯又重新归附于周。十二年，鲁武公来朝见。宣王废弃千亩上的籍礼，虢文公劝谏说这样不行，宣王不听。三十九年，在千亩打了一仗，宣王的军队被姜戎打得大败。宣王丧失了征伐南方的军队之后，竟在太原直接统计民户。仲山甫劝谏说：人口是不能清点的。宣王不听劝阻，最终还是清点了。四十六年，宣王死，其子幽王宫湦即位。幽王二年，周西部丰、镐和泾、渭、洛一带都发生地震。伯阳甫说：周快要灭亡啦。天地间的阴阳之气，不应该没有秩序;如果打乱了秩序，那也是有人使它乱的。阳气沉伏在下，不能出来，阴气压迫着它使他不能上升，所以就会有地震发行。
[['孝王', 0, 1], ['懿王', 7, 8], ['天子', 451, 452], ['帝王', 533, 534], ['君王', 683, 684], ['君王', 685, 686], ['君王', 703, 704], ['君王', 714, 715]]
[['夷王', 14, 15], ['夷王', 16, 18], ['他', 21, 22]]
[['他的儿子厉王胡', 21, 26], ['厉王', 28, 29], ['厉王', 43, 44], ['王', 111, 112], ['王', 113, 114], ['王', 206, 207], ['王', 230, 231], ['厉王', 253, 254], ['厉王', 271, 272], ['他', 281, 282], ['您', 293, 294], ['厉王', 298, 299], ['王', 312, 313], ['厉王', 343, 344], ['厉王', 366, 367], ['我', 374, 375], ['您', 394, 395], ['王', 628, 629], ['厉王', 649, 650], ['厉王', 651, 652], ['厉王', 656, 657], ['厉王', 774, 775], ['宣王', 796, 797], ['他', 802, 803], ['宣王', 832, 833], ['宣王', 847, 848], ['宣王', 862, 863], ['宣王', 870, 871], ['宣王', 897, 898], ['宣王', 910, 911]]
[['荣夷公', 38, 39], ['那个荣公', 52, 55], ['他', 96, 97], ['荣夷公', 243, 245], ['荣夷公', 260, 261], ['他', 266, 267], ['自己的儿子', 745, 748]]
[['财源', 125, 126], ['其', 129, 130]]
[['我周邦', 180, 183], ['我周邦', 198, 201], ['周朝', 249, 250], ['周', 823, 824], ['周', 922, 923], ['周', 942, 943]]
[['一个卫国的巫士', 302, 307], ['他', 309, 310]]
[['召公', 285, 286], ['召公', 371, 372], ['召公', 389, 390], ['召公', 676, 677], ['我', 680, 681], ['我', 707, 708], ['自己', 745, 746]]
[['非议王的人', 311, 315], ['他们', 382, 383], ['他们', 396, 397]]
[['水', 432, 433], ['水', 437, 438]]
[['人民', 442, 443], ['他们', 447, 448]]
[['人民', 597, 598], ['他们', 616, 617]]
[['召公家里', 662, 664], ['召公家', 671, 673], ['召公家中', 781, 783]]
[['现在', 205, 206], ['现在', 696, 697]]
[['厉王的太子静', 656, 660], ['太子', 697, 698], ['王太子', 750, 752], ['王太子', 753, 755], ['太子静', 778, 780]]
[['共和', 768, 769], ['共和', 770, 771]]
[['彘', 654, 655], ['彘', 776, 777]]
[['召公、周公两相', 759, 764], ['两相', 785, 787], ['两相', 799, 801]]
[['其子幽王宫湦', 913, 917], ['幽王', 919, 920]]
[['天地间的阴阳之气', 947, 953], ['它', 968, 969]]
[['阳气', 972, 973], ['它', 984, 985], ['他', 986, 987]]


['孝王', '去世', '后', '，', '诸侯', '又', '立', '懿王', '的', '太子', '燮', '即位', '，', '就是', '夷王', '。']
[['孝王', 'PERSON', 0, 1], ['懿王', 'PERSON', 7, 8], ['燮', 'PERSON', 10, 11]]


['夷', '王', '去世', '后', '，', '他', '的', '儿子', '厉王', '胡', '即位', '。']
[['胡', 'PERSON', 9, 10]]


['厉王', '登位', '三十', '年', '，', '贪财', '好', '利', '，', '亲近', '荣夷公', '。']
[['三十', 'DURATION', 2, 3], ['荣夷公', 'PERSON', 10, 11]]


['大夫', '芮良夫', '劝谏', '厉王', '说', '：', '王室', '恐怕', '要', '衰微', '了', '！']
[['芮良夫', 'PERSON', 1, 2]]


['那个', '荣', '公', '只', '喜欢', '独占', '财利', '，', '却', '不', '知道', '大难临头', '。']
[['荣', 'PERSON', 1, 2]]


['财物', '，', '本', '是', '天地', '万物', '所', '生', '所长', '，', '要', '想', '垄断', '，', '害处', '太多', '了', '。']
[]


['天地', '万物', '是', '供', '大家', '所', '取', '，', '怎么', '可以', '垄断', '呢', '？']
[]


['他', '触怒', '的', '人', '很多', '，', '却', '不', '防备', '大难', '。']
[]


['还用', '这些', '来', '教', '王', '，', '王', '难道', '能够', '长治久安', '吗', '？']
[]


['称王', '的', '人', '，', '本应', '开发', '财源', '而', '遍', '施', '其', '惠', '。']
[]


['尽管', '使', '神', '、', '人', '万物得其所', '，', '仍然', '每天', '提心吊胆', '，', '害怕', '引起', '不满', '。']
[]


['所以', '《', '颂', '》', '说', '：', '追念', '祖先', '后稷', '，', '能够', '与天同德', '，', '安定', '我', '众多', '百姓', '，', '没有', '不', '合乎', '其', '原则', '。']
[['后稷', 'PERSON', 8, 9]]


['《', '大雅', '》', '说', '：', '布施', '赐予', '，', '成', '我', '周', '邦', '。']
[]


['这不', '正是', '广', '施', '财利', '而', '又', '畏惧', '灾难', '吗', '？']
[]


['所以', '能', '成', '我', '周', '邦', '，', '绵延', '至今', '。']
[['周', 'LOCATION', 4, 5]]


['现在', '王', '学', '的', '是', '垄断', '财利', '，', '这', '怎么', '可以', '呢', '？']
[['王', 'PERSON', 1, 2]]


['一', '个', '普通人', '垄断', '财利', '，', '尚且', '要', '称之为', '盗', '，', '作为', '王', '也', '这样', '干', '，', '愿意', '归附', '的', '人', '就', '很少', '了', '。']
[]


['荣夷', '公', '若', '得', '重用', '，', '周朝', '必定', '衰败', '。']
[['荣夷', 'PERSON', 0, 1], ['周朝', 'DATE', 6, 7]]


['厉王', '不', '听', '，', '到底', '还是', '任用', '荣夷公', '为', '卿', '士', '，', '让', '他', '主持', '国家', '大事', '。']
[['荣夷公', 'PERSON', 7, 8]]


['厉王', '暴虐无道', '，', '奢侈', '傲慢', '，', '国人', '都', '公开', '议论', '他', '的', '过失', '。']
[]


['召公', '劝谏', '说', '：', '人民', '受', '不', '了', '您', '的', '政令', '了', '。']
[['召公', 'PERSON', 0, 1]]


['厉王', '大怒', '，', '找到', '一', '个', '卫国', '的', '巫士', '，', '派', '他', '监视', '非议', '王', '的', '人', '。']
[]


['凡是', '报告', '上来', '有', '属于', '这', '种', '罪', '的', '都', '杀掉', '。']
[]


['这样', '非议', '是', '减少', '了', '，', '诸侯', '也', '不再', '来', '朝见', '。']
[]


['三十四', '年', '，', '厉王', '更加', '严苛', '，', '国人', '没有', '谁', '再', '敢', '开口', '说话', '，', '路上', '相见', '也', '只', '能', '互', '递', '眼色', '示意', '而已', '。']
[]


['厉王', '很', '得意', '，', '告诉', '召公', '说', '：', '我', '能', '平息', '人们', '的', '非议', '，', '使', '他们', '连', '话', '也', '不敢', '讲', '。']
[['厉王', 'PERSON', 0, 1], ['召公', 'PERSON', 5, 6]]


['召公', '说', '：', '这是', '因为', '您', '把', '他们', '的', '嘴', '堵', '起来', '了', '。']
[['召公', 'PERSON', 0, 1]]


['堵', '人民', '的', '嘴', '可是', '比', '堵', '水', '还要', '危险', '。']
[]


['水', '被', '堵塞', '会', '决堤', '泛滥', '，', '伤人', '肯定', '很多', '，', '人民', '也是', '一样', '的', '。']
[]


['所以', '管理', '水', '的', '人', '要', '对', '水', '加以', '疏导', '，', '管理', '人民', '的', '人', '要', '让', '他们', '畅所欲言', '。']
[]


['因此', '天子', '为了', '了解', '下情', '，', '要', '让', '上', '至', '公卿', '下', '至', '列士', '的', '人', '都', '献', '诗', '，', '让', '盲', '乐师', '献', '曲', '，', '让', '史官', '献', '书', '，', '让', '师父', '规诫', '，', '让', '无', '眼珠', '的', '盲人', '叙事', '，', '让', '有', '眼珠', '的', '盲人', '朗诵', '，', '让', '百工', '劝谏', '，', '让', '庶人', '街谈巷议', '，', '让', '近臣', '都', '来', '规劝', '，', '让', '亲戚', '补察', '过失', '，', '让', '盲人', '乐师', '和', '史官', '来', '教诲', '，', '让', '老人们', '来', '告诫', '，', '而后', '由', '帝王', '斟酌', '，', '所以', '政事', '得以', '施行', '而', '不', '违背', '情理', '。']
[]


['人民', '有', '嘴', '，', '就像', '土地', '上', '有', '山川', '，', '是', '财货', '之', '源', '，', '就像', '土地', '有', '平原', '沃野', '，', '是', '衣食', '的', '来源', '。']
[]


['让', '人', '自由', '言论', '，', '好事', '坏事', '都', '能', '反映', '出来', '。']
[]


['做', '好事', '而', '防备', '坏事', '，', '是', '财货', '和', '衣食', '的', '真正', '来源', '。']
[]


['人民', '在', '心中', '考虑', '，', '从', '口中', '说', '出来', '，', '事情', '决定', '了', '再', '去', '做', '。']
[]


['如果', '把', '他们', '的', '嘴', '堵', '起来', '，', '又', '怎么', '能够', '长久', '呢', '？']
[]


['王', '不', '听', '。']
[['王', 'PERSON', 0, 1]]


['因此', '国内', '没有', '人', '敢', '讲话', '，', '过', '了', '三', '年', '，', '竟', '一起', '叛乱', '，', '袭击', '厉王', '。']
[['三', 'INTEGER', 9, 10]]


['厉王', '逃亡', '到', '彘', '。']
[['厉王', 'PERSON', 0, 1]]


['厉王', '的', '太子', '静', '藏', '在', '召公', '家里', '，', '国人', '知道', '了', '，', '就', '把', '召公', '家', '包围', '起来', '，', '召公', '说', '：', '先前', '我', '多次', '劝谏', '君王', '，', '君王', '不', '听', '，', '以至于', '遭到', '这样', '的', '灾难', '。']
[['厉王', 'PERSON', 0, 1], ['召公', 'PERSON', 6, 7], ['召公', 'PERSON', 15, 16], ['召公', 'PERSON', 20, 21], ['多次', 'FREQUENCY', 25, 26]]


['如果', '现在', '太子', '被', '人', '杀', '了', '，', '君王', '将', '会', '以为', '我', '对', '他们', '记仇', '而', '在', '怨恨', '君王', '吧', '?']
[]


['侍奉', '国君', '的', '人', '，', '即使', '遇到', '危险', '也', '不', '该', '怨恨', ';', '即使', '怨恨', '也', '不', '该', '发怒', '，', '更', '何况', '侍奉', '天子', '呢', '?']
[]


['于是', '用', '自己', '的', '儿子', '代替', '了', '王', '太子', '，', '王', '太子', '终于', '免遭', '杀害', '。']


['召公', '、', '周公', '两', '相', '共同', '执政', '，', '号称', '共和', '。']
[['召公', 'PERSON', 0, 1], ['周公', 'PERSON', 2, 3], ['两', 'INTEGER', 3, 4]]


['共和', '十四', '年', '，', '厉王', '死于', '彘', '。']
[['共和', 'DATE', 0, 1], ['十四年', 'ORGANIZATION', 1, 3], ['厉王', 'PERSON', 4, 5]]


['太子', '静', '在', '召公', '家中', '长大', '，', '两', '相', '因', '共', '立', '之为', '王', '，', '就是', '宣王', '。']
[['静', 'PERSON', 1, 2], ['两', 'INTEGER', 7, 8], ['宣王', 'PERSON', 16, 17]]


['宣王', '即位', '，', '两', '相', '辅佐', '他', '，', '修明', '政治', '，', '遵循', '文王', '、', '武王', '、', '成王', '、', '康王', '的', '遗风', '，', '诸侯', '又', '重新', '归附', '于', '周', '。']
[['宣王', 'PERSON', 0, 1], ['两', 'INTEGER', 3, 4], ['文王', 'PERSON', 12, 13], ['武王', 'PERSON', 14, 15], ['成王', 'PERSON', 16, 17], ['康王', 'PERSON', 18, 19], ['周', 'DATE', 27, 28]]


['十二', '年', '，', '鲁武公', '来', '朝见', '。']
[['鲁武公', 'PERSON', 3, 4]]


['宣王', '废弃', '千', '亩', '上', '的', '籍', '礼', '，', '虢文公', '劝谏', '说', '这样', '不行', '，', '宣王', '不', '听', '。']
[['宣王', 'PERSON', 0, 1], ['千', 'INTEGER', 2, 3], ['虢文公', 'PERSON', 9, 10], ['宣王', 'PERSON', 15, 16]]


['三十九', '年', '，', '在', '千', '亩', '打', '了', '一', '仗', '，', '宣王', '的', '军队', '被', '姜戎', '打得', '大败', '。']
[['三十九年', 'ORGANIZATION', 0, 2], ['宣王', 'PERSON', 11, 12], ['姜戎', 'PERSON', 15, 16]]


['宣王', '丧失', '了', '征伐', '南方', '的', '军队', '之后', '，', '竟', '在', '太原', '直接', '统计', '民', '户', '。']
[['宣王', 'PERSON', 0, 1], ['太原', 'LOCATION', 11, 12]]


['仲山甫', '劝谏', '说', '：', '人口', '是不', '能', '清点', '的', '。']
[['仲山甫', 'PERSON', 0, 1]]


['宣王', '不', '听', '劝阻', '，', '最终', '还是', '清点', '了', '。']
[['宣王', 'PERSON', 0, 1]]


['四十六', '年', '，', '宣王', '死', '，', '其', '子', '幽王宫', '湦', '即位', '。']
[['四十六年', 'ORGANIZATION', 0, 2], ['宣王', 'PERSON', 3, 4], ['幽王宫', 'PERSON', 8, 9], ['湦', 'PERSON', 9, 10]]


['幽王', '二年', '，', '周', '西部', '丰', '、', '镐', '和', '泾', '、', '渭', '、', '洛', '一带', '都', '发生', '地震', '。']
[['幽王二年', 'LOCATION', 0, 2], ['周', 'LOCATION', 3, 4], ['丰', 'LOCATION', 5, 6], ['镐', 'LOCATION', 7, 8], ['泾', 'LOCATION', 9, 10], ['渭', 'LOCATION', 11, 12], ['洛', 'LOCATION', 13, 14]]


['伯阳', '甫', '说', '：', '周', '快要', '灭亡', '啦', '。']
[['伯阳', 'PERSON', 0, 1], ['周', 'LOCATION', 4, 5]]


['天地', '间', '的', '阴阳', '之', '气', '，', '不', '应该', '没有', '秩序', ';', '如果', '打乱', '了', '秩序', '，', '那', '也是', '有人', '使', '它', '乱', '的', '。']
[]


['阳气', '沉伏', '在', '下', '，', '不能', '出来', '，', '阴', '气', '压迫', '着', '它', '使', '他', '不能', '上升', '，', '所以', '就', '会', '有', '地震', '发行', '。']
[]




**********
如今三川地区发生地震，是因为阳气离开了它原来的位置，而被阴气压在下面了。阳气不在上面却处在阴气的下面，水源就必定受阻塞，水源受到阻塞，国家一定灭亡。水土通气才能供民众从事生产之用。土地得不到滋润，民众就会财用匮乏，如果到了这种地步，国家不灭亡还等待什么!从前，伊水、洛水干涸夏朝就灭亡了；黄河枯竭商朝就灭亡了。如今周的气数也像夏、商两代末年一样了，河源的水流又被阻塞，水源被阻塞，河流必定要枯竭。一个国家的生存，一定要依赖于山川，高山崩塌，河川枯竭，这是亡国的征象。河川枯竭了，高山就一定崩塌。这样看来，国家的灭亡用不了十年了，因为十刚好是数字的一个循环。上天若要抛弃我们，不会超过十年。当年，泾、渭、洛枯竭，岐山崩颓。三年，幽王宠爱褒姒。褒姒生下儿子伯服，幽王想废黜太子。太子的母亲是申侯之女，被立为王后。后来幽王得到褒姒，宠爱她，打算废黜申后，并把太子宜臼也一块儿废掉，立褒姒为王后，让伯服为太子。周太史伯阳读历史记录说：周朝就要灭亡了。从前当夏后氏衰败，有两条神龙降落在夏帝的庭院而开口说：我们，是褒国的两个君主。夏帝不知道是该杀掉它们，还是赶跑他们，还是留住他们，就进行占卜，结果都不吉利。卜问是否可以把龙的涎沫收藏起来，才得到吉兆。于是摆设出币帛祭物，书写简策，向二龙祷告，二条龙不见了，留下了唾液。夏灭亡，此器被传于商。商亡，此器又传于周。接连三个朝代，都没有人敢打开它。到厉王末年，才打开观看。涎沫流于庭院，除不去。厉王让女人赤身裸体而大声呼叫。涎沫化为黑色的蜥蜴，钻进王的后宫。后宫有个童女刚满七岁，碰上它，到十五岁行过笄礼后怀了孕，因为没有丈夫就生下孩子，感到害怕而把该子扔掉。宣王时有童女唱歌谣说：见到山桑做成的弓和箕木做成的箭囊，周国将要灭亡。宣王听到了这首歌，有一对夫妻正好卖山桑弓和箕木制的箭袋，宣王命人去抓捕他们，想把他们杀掉。夫妇二人逃到大路上，发现了先前被小宫女扔掉的婴孩，听着她在深更半夜里啼哭，非常怜悯，就收留了她。夫妇二人继续往前逃，逃到了褒国。后来褒国人得罪了周朝，就想把被小宫女扔掉的那个女孩献给厉王，以求赎罪，因为当初这个被扔掉的女孩是褒国献出，所以叫她褒姒。周幽王三年，幽王到后宫去，一见到这女子就非常喜爱，生下儿子伯服，最后竟把申后和太子都废掉了，让褒姒当了王后，伯服做了太子。太史伯阳说：灾祸己形成，没有任何办法了！褒姒不喜欢笑。幽王使用多种方法，她都不笑。周幽王设置了烽火狼烟和大鼓，有敌人来侵犯就点燃烽火。周幽王为了让褒姒笑，点燃了烽火，诸侯见到烽火，全都赶来了，赶到之后，却不见有敌寇，褒姒看了果然哈哈大笑。幽王喜欢这个办法，为褒姒多次举烽火。后来，失去信用，诸侯们渐渐也就不再来了。幽王任用虢石父为卿士，主持国政，国都中的人都忿忿不平。虢石父为人能说会道，喜欢阿谀奉承和贪图财利，幽王却重用他。再加上废黜申后和除去太子。申侯很气愤，联合缯和属于西夷的犬戎攻打幽王。幽王举烽火征发诸侯的军队，但诸侯的军队都不来。申侯就把幽王杀死在骊山脚下，俘虏了褒姒，把周的财宝都拿走才离去。当时诸侯都到申侯这里来共立从前幽王的太子宜臼，就是平王，以保持周朝的祀统。平王即位，把都城东迁到雒邑，以躲避戎寇。平王在位时，周王室衰败，诸侯强大之国吞并弱小之国，齐、楚、秦、晋开始强大，政令往往出于称霸的君主。四十九年，鲁隐公即位。五十一年，平王去世，而太子洩父早死，立了他的儿子林为王，这就是桓王。
[['阳气', 8, 9], ['它', 11, 12], ['阳气', 23, 24]]
[['阴气', 18, 19], ['阴气', 28, 30]]
[['如今', 0, 1], ['如今', 98, 99]]
[['高山', 140, 141], ['高山', 155, 156]]
[['国家', 163, 164], ['我们', 186, 187]]
[['褒姒', 210, 211], ['褒姒', 212, 213], ['褒姒', 237, 238], ['她', 240, 241], ['褒姒', 255, 256]]
[['幽王', 208, 209], ['幽王', 217, 218], ['幽王', 235, 236], ['王', 433, 434], ['幽王', 620, 621], ['幽王', 676, 677], ['周幽王', 687, 688], ['周幽王', 703, 704], ['幽王', 735, 736], ['幽王', 760, 761], ['幽王', 785, 786], ['幽王', 809, 810], ['幽王', 811, 812], ['幽王', 830, 831], ['幽王', 859, 860]]
[['儿子伯服', 214, 216], ['太子', 220, 221], ['太子', 222, 223], ['伯服', 260, 261]]
[['申侯', 226, 227], ['申后', 244, 245]]
[['周', 99, 100], ['周', 264, 265], ['周朝', 272, 273]]
[['夏帝', 288, 290], ['夏帝', 305, 307]]
[['两条神龙', 283, 286], ['它们', 312, 313], ['他们', 316, 317], ['他们', 320, 321], ['龙', 336, 337], ['二龙', 360, 362], ['此器', 375, 376], ['此器', 383, 385], ['它', 399, 400]]
[['夏后氏', 279, 280], ['夏', 372, 373], ['申后', 640, 641], ['申后', 792, 793]]
[['商', 378, 379], ['商', 380, 381]]
[['厉王', 402, 403], ['厉王', 417, 418], ['宣王', 476, 477], ['宣王', 500, 501], ['宣王', 523, 524], ['厉王', 595, 596]]
[['涎沫', 409, 410], ['涎', 425, 426], ['涎沫', 425, 427], ['沫', 426, 427], ['它', 447, 448]]
[['王的后宫', 433, 436], ['后宫', 437, 438]]
[['孩子', 466, 467], ['该子', 472, 474], ['先前被小宫女扔掉的婴孩', 544, 551], ['她', 553, 554], ['她', 565, 566], ['被小宫女扔掉的那个女孩', 587, 594], ['当初这个被扔掉的女孩', 601, 607], ['她', 613, 614], ['这女子', 627, 629], ['褒姒', 648, 649], ['褒姒', 671, 672], ['她', 682, 683], ['褒姒', 706, 707], ['褒姒', 729, 730], ['褒姒', 741, 742], ['褒姒', 838, 839]]
[['歌谣', 480, 481], ['这首歌', 503, 506]]
[['山桑做成的弓', 484, 489], ['山桑弓', 513, 516]]
[['山桑做成的弓和箕木做成的箭囊', 484, 495], ['山桑弓和箕木制的箭', 513, 521], ['山桑弓和箕木制的箭袋', 513, 522], ['桑弓和箕木制的箭', 514, 521], ['桑弓和箕木制的箭袋', 514, 522]]
[['桑做成的弓', 485, 489], ['桑弓', 514, 516]]
[['箕木做成的箭囊', 490, 495], ['箕木制的箭', 517, 521], ['箕木制的箭袋', 517, 522]]
[['一对夫妻', 508, 511], ['他们', 528, 529], ['他们', 532, 533], ['夫妇二人', 535, 538], ['夫妇二人', 567, 570]]
[['小宫女', 546, 548], ['小宫女', 588, 590]]
[['褒国', 576, 577], ['褒国', 608, 609]]
[['周', 387, 388], ['周幽王', 616, 617]]
[['儿子伯服', 634, 636], ['伯服', 653, 654]]
[['烽火', 711, 712], ['烽火', 715, 716]]
[['虢石父', 762, 763], ['虢石父', 775, 776], ['他', 788, 789]]
[['诸侯', 815, 816], ['诸侯', 820, 821]]
[['申侯', 797, 798], ['申侯', 827, 828], ['申侯', 853, 854]]
[['周国', 496, 497], ['周', 841, 842], ['周朝', 869, 870], ['周王室', 892, 894]]
[['从前幽王的太子宜臼，就是平王', 858, 866], ['平王', 874, 875], ['平王', 888, 889], ['平王', 931, 932]]
[['太子洩父', 935, 938], ['他', 943, 944]]


['如今', '三川', '地区', '发生', '地震', '，', '是', '因为', '阳气', '离开', '了', '它', '原来', '的', '位置', '，', '而', '被', '阴气', '压在', '下面', '了', '。']
[['三川', 'LOCATION', 1, 2]]


['阳气', '不在', '上面', '却', '处在', '阴', '气', '的', '下面', '，', '水源', '就', '必定', '受', '阻塞', '，', '水源', '受到', '阻塞', '，', '国家', '一定', '灭亡', '。']
[]


['水土', '通气', '才能', '供', '民众', '从事', '生产', '之', '用', '。']
[]


['土地', '得不到', '滋润', '，', '民众', '就', '会', '财用', '匮乏', '，', '如果', '到了', '这', '种', '地步', '，', '国家', '不', '灭亡', '还', '等待', '什么', '!', '从前', '，', '伊水', '、', '洛水', '干涸', '夏朝', '就', '灭亡', '了', '；', '黄河', '枯竭', '商朝', '就', '灭亡', '了', '。']
[['伊水', 'LOCATION', 25, 26], ['洛水', 'LOCATION', 27, 28], ['夏朝', 'DATE', 29, 30], ['黄河', 'LOCATION', 34, 35], ['商朝', 'DATE', 36, 37]]


['如今', '周', '的', '气数', '也', '像', '夏', '、', '商', '两', '代', '末年', '一样', '了', '，', '河源', '的', '水流', '又', '被', '阻塞', '，', '水源', '被', '阻塞', '，', '河流', '必定', '要', '枯竭', '。']
[['周', 'LOCATION', 1, 2], ['夏', 'DATE', 6, 7], ['商', 'DATE', 8, 9], ['两', 'INTEGER', 9, 10]]


['一', '个', '国家', '的', '生存', '，', '一定', '要', '依赖于', '山川', '，', '高山', '崩塌', '，', '河川', '枯竭', '，', '这是', '亡国', '的', '征象', '。']
[]


['河川', '枯竭', '了', '，', '高山', '就', '一定', '崩塌', '。']
[]


['这样', '看来', '，', '国家', '的', '灭亡', '用', '不', '了', '十年', '了', '，', '因为', '十', '刚好', '是', '数字', '的', '一', '个', '循环', '。']
[['十年', 'DURATION', 9, 10], ['十', 'DURATION', 13, 14]]


['上天', '若', '要', '抛弃', '我们', '，', '不会', '超过', '十年', '。']
[['十年', 'DURATION', 8, 9]]


['当年', '，', '泾', '、', '渭', '、', '洛', '枯竭', '，', '岐山', '崩', '颓', '。']
[['泾', 'LOCATION', 2, 3], ['渭', 'LOCATION', 4, 5], ['洛', 'LOCATION', 6, 7], ['岐山', 'LOCATION', 9, 10]]


['三', '年', '，', '幽王', '宠爱', '褒姒', '。']
[['幽王', 'PERSON', 3, 4], ['褒姒', 'PERSON', 5, 6]]


['褒姒', '生下', '儿子', '伯服', '，', '幽王', '想', '废黜', '太子', '。']
[['褒姒', 'PERSON', 0, 1], ['伯服', 'PERSON', 3, 4], ['幽王', 'PERSON', 5, 6]]


['太子', '的', '母亲', '是', '申侯', '之', '女', '，', '被', '立为', '王后', '。']
[['申侯', 'PERSON', 4, 5]]


['后来', '幽王', '得到', '褒姒', '，', '宠爱', '她', '，', '打算', '废黜', '申后', '，', '并', '把', '太子', '宜臼', '也', '一块儿', '废掉', '，', '立', '褒姒', '为', '王后', '，', '让', '伯服', '为', '太子', '。']
[['幽王', 'PERSON', 1, 2], ['褒姒', 'PERSON', 3, 4], ['申后', 'PERSON', 10, 11], ['宜臼', 'PERSON', 15, 16], ['褒姒', 'PERSON', 21, 22], ['伯服', 'PERSON', 26, 27]]


['周', '太史', '伯阳', '读', '历史', '记录', '说', '：', '周朝', '就要', '灭亡', '了', '。']
[['周', 'DATE', 0, 1], ['伯阳', 'PERSON', 2, 3], ['周朝', 'DATE', 8, 9]]


['从前', '当', '夏后氏', '衰败', '，', '有', '两', '条', '神龙', '降落', '在', '夏', '帝', '的', '庭院', '而', '开口', '说', '：', '我们', '，', '是', '褒国', '的', '两', '个', '君主', '。']
[['夏后氏', 'PERSON', 2, 3], ['两', 'INTEGER', 6, 7], ['夏', 'PERSON', 11, 12], ['褒国', 'LOCATION', 22, 23], ['两', 'INTEGER', 24, 25]]


['夏', '帝', '不', '知道', '是', '该', '杀掉', '它们', '，', '还是', '赶跑', '他们', '，', '还是', '留住', '他们', '，', '就', '进行', '占卜', '，', '结果', '都', '不', '吉利', '。']
[['夏', 'PERSON', 0, 1]]


['卜', '问', '是否', '可以', '把', '龙', '的', '涎', '沫', '收藏', '起来', '，', '才', '得到', '吉兆', '。']
[]


['于是', '摆设', '出', '币', '帛', '祭', '物', '，', '书写', '简', '策', '，', '向', '二', '龙', '祷告', '，', '二条龙', '不见', '了', '，', '留下', '了', '唾液', '。']
[['二', 'INTEGER', 13, 14]]


['夏', '灭亡', '，', '此器', '被', '传于', '商', '。']
[['夏', 'DATE', 0, 1], ['商', 'DATE', 6, 7]]


['商', '亡', '，', '此', '器', '又', '传于', '周', '。']
[['商', 'DATE', 0, 1], ['周', 'DATE', 7, 8]]


['接连', '三', '个', '朝代', '，', '都', '没有', '人', '敢', '打开', '它', '。']
[['三', 'INTEGER', 1, 2], ['个', 'LOCATION', 2, 3]]


['到', '厉王', '末年', '，', '才', '打开', '观看', '。']
[['厉王', 'PERSON', 1, 2]]


['涎沫', '流于', '庭院', '，', '除', '不', '去', '。']
[]


['厉王', '让', '女人', '赤身裸体', '而', '大声', '呼叫', '。']
[['厉王', 'PERSON', 0, 1]]


['涎', '沫', '化为', '黑色', '的', '蜥蜴', '，', '钻进', '王', '的', '后宫', '。']
[]


['后宫', '有', '个', '童女', '刚', '满', '七', '岁', '，', '碰上', '它', '，', '到', '十五', '岁', '行', '过', '笄', '礼', '后', '怀', '了', '孕', '，', '因为', '没有', '丈夫', '就', '生下', '孩子', '，', '感到', '害怕', '而', '把', '该', '子', '扔掉', '。']
[['七', 'AGE', 6, 7], ['十五', 'AGE', 13, 14]]


['宣王', '时有', '童女', '唱', '歌谣', '说', '：', '见到', '山', '桑', '做成', '的', '弓', '和', '箕', '木', '做成', '的', '箭囊', '，', '周国', '将要', '灭亡', '。']
[['宣王', 'PERSON', 0, 1], ['周国', 'LOCATION', 20, 21]]


['宣王', '听到', '了', '这', '首', '歌', '，', '有', '一', '对', '夫妻', '正好', '卖', '山', '桑', '弓', '和', '箕', '木制', '的', '箭', '袋', '，', '宣王', '命', '人', '去', '抓捕', '他们', '，', '想', '把', '他们', '杀掉', '。']
[['宣王', 'PERSON', 0, 1], ['宣王', 'PERSON', 23, 24]]


['夫妇', '二', '人', '逃到', '大路', '上', '，', '发现', '了', '先前', '被', '小', '宫女', '扔掉', '的', '婴孩', '，', '听着', '她', '在', '深更半夜', '里', '啼哭', '，', '非常', '怜悯', '，', '就', '收留', '了', '她', '。']
[['二', 'INTEGER', 1, 2], ['深更半夜', 'TIME', 20, 21]]


['夫妇', '二', '人', '继续', '往前', '逃', '，', '逃到', '了', '褒国', '。']
[['二', 'INTEGER', 1, 2], ['褒国', 'LOCATION', 9, 10]]


['后来', '褒国人', '得罪', '了', '周朝', '，', '就', '想', '把', '被', '小', '宫女', '扔掉', '的', '那个', '女孩', '献给', '厉王', '，', '以求', '赎罪', '，', '因为', '当初', '这个', '被', '扔掉', '的', '女孩', '是', '褒国', '献出', '，', '所以', '叫', '她', '褒姒', '。']
[['周朝', 'LOCATION', 4, 5], ['褒国', 'LOCATION', 30, 31], ['褒姒', 'PERSON', 36, 37]]


['周幽王', '三', '年', '，', '幽王', '到', '后宫', '去', '，', '一', '见到', '这', '女子', '就', '非常', '喜爱', '，', '生下', '儿子', '伯服', '，', '最后', '竟', '把', '申后', '和', '太子', '都', '废掉', '了', '，', '让', '褒姒', '当', '了', '王后', '，', '伯服', '做', '了', '太子', '。']
[['周幽王', 'PERSON', 0, 1], ['幽王', 'PERSON', 4, 5], ['伯服', 'PERSON', 19, 20], ['申后', 'PERSON', 24, 25], ['褒姒', 'PERSON', 32, 33], ['伯服', 'PERSON', 37, 38]]


['太史', '伯阳', '说', '：', '灾祸', '己', '形成', '，', '没有', '任何', '办法', '了', '！']
[['伯阳', 'PERSON', 1, 2]]


['褒姒', '不', '喜欢', '笑', '。']
[['褒姒', 'PERSON', 0, 1]]


['幽王', '使用', '多', '种', '方法', '，', '她', '都', '不', '笑', '。']
[['幽王', 'PERSON', 0, 1]]


['周幽王', '设置', '了', '烽火', '狼烟', '和', '大鼓', '，', '有', '敌人', '来', '侵犯', '就', '点燃', '烽火', '。']
[['周幽王', 'PERSON', 0, 1]]


['周幽王', '为了', '让', '褒姒', '笑', '，', '点燃', '了', '烽火', '，', '诸侯', '见到', '烽火', '，', '全都', '赶来', '了', '，', '赶到', '之后', '，', '却', '不见', '有', '敌寇', '，', '褒姒', '看', '了', '果然', '哈哈大笑', '。']
[['周幽王', 'PERSON', 0, 1], ['褒姒', 'PERSON', 3, 4], ['褒姒', 'PERSON', 26, 27]]


['幽王', '喜欢', '这个', '办法', '，', '为', '褒姒', '多次', '举', '烽火', '。']
[['幽王', 'PERSON', 0, 1], ['褒姒', 'PERSON', 6, 7], ['多次', 'FREQUENCY', 7, 8]]


['后来', '，', '失去', '信用', '，', '诸侯', '们', '渐渐', '也', '就', '不再', '来', '了', '。']
[]


['幽王', '任用', '虢石父', '为', '卿士', '，', '主持', '国政', '，', '国都', '中的', '人', '都', '忿忿不平', '。']
[['幽王', 'PERSON', 0, 1], ['虢石父', 'PERSON', 2, 3]]


['虢石父', '为人', '能说会道', '，', '喜欢', '阿谀奉承', '和', '贪图', '财利', '，', '幽王', '却', '重用', '他', '。']
[['虢石父', 'PERSON', 0, 1], ['幽王', 'LOCATION', 10, 11]]


['再加上', '废黜', '申后', '和', '除去', '太子', '。']
[['申后', 'PERSON', 2, 3]]


['申侯', '很', '气愤', '，', '联合', '缯', '和', '属于', '西夷', '的', '犬戎', '攻打', '幽王', '。']
[['申侯', 'PERSON', 0, 1], ['缯', 'PERSON', 5, 6], ['西夷', 'LOCATION', 8, 9], ['犬戎', 'PERSON', 10, 11], ['幽王', 'PERSON', 12, 13]]


['幽王', '举', '烽火', '征发', '诸侯', '的', '军队', '，', '但', '诸侯', '的', '军队', '都', '不', '来', '。']
[['幽王', 'PERSON', 0, 1]]


['申侯', '就', '把', '幽王', '杀死', '在', '骊山', '脚下', '，', '俘虏', '了', '褒姒', '，', '把', '周', '的', '财宝', '都', '拿走', '才', '离去', '。']
[['申侯', 'PERSON', 0, 1], ['幽王', 'PERSON', 3, 4], ['骊山', 'LOCATION', 6, 7], ['褒姒', 'PERSON', 11, 12], ['周', 'LOCATION', 14, 15]]


['当时', '诸侯', '都', '到', '申侯', '这里', '来', '共', '立', '从前', '幽王', '的', '太子', '宜臼', '，', '就是', '平王', '，', '以', '保持', '周朝', '的', '祀', '统', '。']
[['申侯', 'PERSON', 4, 5], ['幽王', 'PERSON', 10, 11], ['宜臼', 'PERSON', 13, 14], ['平王', 'PERSON', 16, 17], ['周朝', 'DATE', 20, 21]]


['平王', '即位', '，', '把', '都城', '东', '迁到', '雒邑', '，', '以', '躲避', '戎', '寇', '。']
[['平王', 'PERSON', 0, 1], ['雒邑', 'LOCATION', 7, 8]]


['平王', '在位', '时', '，', '周', '王室', '衰败', '，', '诸侯', '强大', '之', '国', '吞并', '弱小', '之', '国', '，', '齐', '、', '楚', '、', '秦', '、', '晋', '开始', '强大', '，', '政令', '往往', '出于', '称霸', '的', '君主', '。']
[['平王', 'PERSON', 0, 1], ['周', 'DATE', 4, 5], ['齐', 'LOCATION', 17, 18], ['楚', 'LOCATION', 19, 20], ['秦', 'LOCATION', 21, 22], ['晋', 'LOCATION', 23, 24]]


['四十九', '年', '，', '鲁隐公', '即位', '。']
[['年', 'LOCATION', 1, 2], ['鲁隐公', 'PERSON', 3, 4]]


['五十一', '年', '，', '平王', '去世', '，', '而', '太子', '洩', '父', '早', '死', '，', '立', '了', '他', '的', '儿子', '林', '为', '王', '，', '这就', '是', '桓王', '。']
[['年', 'LOCATION', 1, 2], ['平王', 'PERSON', 3, 4], ['林', 'PERSON', 18, 19], ['桓王', 'PERSON', 24, 25]]




**********
桓王，是平王的孙子。桓王三年，郑庄公来朝见，桓王不予礼遇。五年，郑使宛与鲁国交换许田。许田，是天子用来祭祀泰山的土地。八年，鲁国杀隐公，立桓公。十三年，伐郑，郑射伤桓王，桓王逃跑回来。二十三年，桓王去世，儿子庄王佗登位。庄王四年，周公黑肩想杀掉庄王拥立王子克。辛伯把这个消息报告给庄王，庄王杀掉周公，王子克逃往燕国。十五年，庄王去世，他的儿子釐王胡齐即位。釐王三年，齐桓公开始称霸。五年，釐王去世，他的儿子惠王阆即位。惠王二年，当初庄王的宠妾姚氏生下子颓，颓受宠。等到惠王即位，惠王夺其大臣的园林作自己的猎场，因此大夫边伯等五人作乱，策划召燕、卫的军队，讨伐惠王。惠王逃奔到温，不久又住在郑国的栎。他们立了釐王的弟弟颓为王。奏了全套的舞乐。郑、虢二国之君非常愤怒。四年，郑国和虢国的国君来讨伐，杀死王颓，重新迎立惠王。惠王十年，赐齐桓公为伯。二十五年，惠王逝世，儿子襄王郑登位。襄王的母亲早已去世。继母就是惠后。惠后生了叔带，很受惠王的宠爱，襄王不放心他。三年叔带和戎国、翟国商议攻打襄王，襄王想要杀掉叔带，叔带逃到了齐国。齐桓公派管仲去劝说戎和周讲和，派隰朋去劝说戎和晋讲和。襄王以上卿的礼节接待管仲。管仲辞谢道：我身为下卿，不过是个低下的一般官吏，齐国还有天子您亲自任命的两位大臣上卿国氏、高氏在，如果他们届时在春、秋两季来朝见天子，您将怎样接见他们呢?我以天子和齐桓公的双重臣子的身份冒昧地辞谢了。襄王说：你是我舅父家的使臣，我赞赏你的功绩，请不要拒绝我的好意。管仲最终还是接受了下卿的礼节，然后回国了。九年，齐桓公逝世。十二年，叔带又返回到周朝。十三年，郑国攻打滑国，周襄王派游孙、伯服为滑说情，郑国拘禁了这两个人。郑文公怨恨惠王被护送回朝廷之后，送给虢公酒器玉爵而不送给郑厉公，又怨恨襄王帮助卫国和滑国，所以拘禁了伯服。襄王很生气，打算用翟人去攻打郑国。富辰劝谏襄王说：周东迁的时候，靠的是晋国和郑国的力量。子颓叛乱，又是依靠郑国得以平定，如今能因为一点小小的怨恨就抛弃它吗?襄王不听劝阻。十五年，襄王派翟国的军队前去攻打了郑国。襄王感激翟人，准备把翟王的女儿立为王后。富辰又劝谏说：平王、桓王、庄王、惠王都曾受到郑国的好处，君王您抛开同姓之亲的郑国而去亲近翟国，这样做实在不可取。襄王仍是不听。十六年，襄王废黜了翟后，翟人前来诛讨，杀死了周大夫谭伯。富辰说：我屡次劝谏君王，君王都不听，如今到了这个局面，我若不出去迎战，君王可能会以为我在怨恨他吧!于是就带领着他的属众出去与狄子作战，结果战死。当初，惠后打算立王子叔带为太子，因此派其党羽充当翟人的内应，翟人因而攻入周。襄王逃亡到郑，郑把王安顿在汜。子带即位为王，带上襄王所废黜的翟后一起住在温。十七年，襄王向晋告急，晋文公送王回国并杀死叔带。襄王因此赐给晋文公圭瓒、秬鬯、弓矢，封他为伯，把河内的土地赐给晋。二十年，晋文公召襄王，襄王与他在河阳、践土会见，诸侯都来朝见，史书加以掩饰，说是周王巡狩至于河阳。二十四年前，晋文公去世。
[['桓王', 0, 1], ['桓王', 7, 8], ['桓王', 15, 16], ['桓公', 46, 47], ['桓王', 57, 58], ['桓王', 59, 60], ['桓王', 66, 67], ['庄王', 75, 76], ['庄王', 83, 84], ['庄王', 94, 95], ['庄王', 96, 97], ['庄王', 108, 109], ['他', 111, 112], ['釐王', 118, 119], ['釐王', 128, 129], ['他', 131, 132], ['惠王', 138, 139], ['庄王', 142, 143], ['惠王', 154, 155], ['惠王', 157, 158], ['自己', 164, 165], ['惠王', 185, 186], ['惠王', 187, 188], ['釐王', 202, 203], ['惠王', 242, 243], ['惠王', 244, 245], ['惠王', 255, 256], ['襄王', 285, 286], ['襄王', 330, 331], ['襄王', 406, 407], ['你', 409, 410], ['你', 419, 420], ['襄王', 502, 503], ['襄王', 513, 514], ['襄王', 528, 529], ['襄王', 567, 568], ['襄王', 575, 576], ['襄王', 586, 587], ['襄王', 637, 638], ['襄王', 645, 646], ['襄王', 738, 739], ['王', 745, 746], ['襄王', 756, 757], ['襄王', 768, 769], ['王', 775, 776], ['襄王', 781, 782], ['襄王', 807, 808], ['襄王', 809, 810]]
[['许田', 26, 27], ['许田', 28, 29]]
[['鲁国', 24, 25], ['鲁国', 41, 42], ['郑', 52, 53], ['郑', 54, 55]]
[['周公黑肩', 78, 81], ['周公', 98, 99]]
[['王子克', 85, 87], ['王子克', 100, 102], ['釐王的弟弟颓', 202, 206], ['王颓', 237, 238]]
[['生下子颓', 147, 149], ['颓', 150, 151]]
[['郑、虢二国', 216, 221], ['郑国和虢国', 228, 231]]
[['齐桓公', 122, 123], ['齐桓公', 248, 249], ['齐桓公', 311, 312], ['您', 384, 385], ['我', 411, 412], ['我', 417, 418], ['我', 426, 427], ['齐桓公', 445, 446], ['君王', 668, 669], ['君王', 670, 671], ['君王', 686, 687], ['我', 690, 691]]
[['儿子襄王', 258, 260], ['襄王', 263, 264], ['惠王', 281, 282], ['襄王', 299, 300], ['襄王，襄王想要杀掉叔带', 299, 305], ['襄王', 301, 302], ['襄王想要杀掉叔带，叔带', 301, 307], ['他', 700, 701]]
[['继母', 270, 271], ['惠后', 274, 275]]
[['叔带', 277, 278], ['他', 288, 289], ['叔带', 292, 293], ['叔带', 304, 305], ['叔带', 306, 307], ['叔带', 451, 452]]
[['戎', 316, 317], ['戎', 325, 326]]
[['管仲', 313, 314], ['管仲', 336, 337], ['管仲', 338, 339], ['我', 391, 392], ['管仲', 430, 431], ['富辰', 526, 527], ['富辰', 599, 600], ['富辰', 662, 663], ['我', 665, 666], ['我', 680, 681]]
[['齐国', 309, 310], ['齐国', 354, 355]]
[['天子您亲自任命的两位大臣上卿国氏、高氏', 356, 369], ['他们', 372, 373], ['他们', 388, 389]]
[['天子您', 356, 358], ['天子', 382, 383]]
[['周', 318, 319], ['周朝', 455, 456], ['周', 531, 532], ['周', 658, 659], ['周', 736, 737]]
[['滑国', 462, 463], ['滑', 470, 471]]
[['郑国', 460, 461], ['郑国', 473, 474], ['郑', 523, 524], ['郑国', 523, 525], ['国', 524, 525], ['郑国', 551, 552], ['郑', 583, 584], ['郑国', 583, 585], ['郑国', 614, 615], ['同姓之亲的郑国', 621, 626]]
[['游孙、伯服', 466, 469], ['这两个人', 476, 479], ['伯服', 511, 512]]
[['子颓', 546, 547], ['它', 564, 565]]
[['翟国', 577, 578], ['翟国', 629, 630]]
[['翟人', 519, 521], ['翟人', 650, 652]]
[['翟后', 648, 649], ['他', 693, 694], ['惠后', 714, 715], ['襄王所废黜的翟后', 756, 761]]
[['王子叔带', 717, 719], ['其', 724, 725], ['子带', 750, 751], ['叔带', 779, 780]]
[['翟人', 727, 729], ['翟人', 732, 734]]
[['郑', 741, 742], ['郑', 743, 744]]
[['晋文公', 773, 774], ['晋文公', 784, 785], ['他', 792, 793], ['晋文公', 805, 806], ['他', 811, 812], ['晋文公', 836, 837]]
[['晋', 770, 771], ['晋', 801, 802]]
[['河阳', 813, 814], ['河阳', 831, 832]]


['桓王', '，', '是', '平王', '的', '孙子', '。']
[['桓王', 'PERSON', 0, 1], ['平王', 'PERSON', 3, 4]]


['桓王', '三', '年', '，', '郑庄公', '来', '朝见', '，', '桓王', '不予', '礼遇', '。']
[['桓王', 'PERSON', 0, 1], ['三', 'AGE', 1, 2], ['郑庄公', 'PERSON', 4, 5], ['桓王', 'PERSON', 8, 9]]


['五年', '，', '郑', '使宛', '与', '鲁国', '交换', '许田', '。']
[['五年', 'DURATION', 0, 1], ['郑', 'ORGANIZATION', 2, 3], ['使宛', 'PERSON', 3, 4], ['鲁国', 'LOCATION', 5, 6], ['许田', 'PERSON', 7, 8]]


['许田', '，', '是', '天子', '用来', '祭祀', '泰山', '的', '土地', '。']


['八', '年', '，', '鲁国', '杀', '隐公', '，', '立', '桓公', '。']
[['鲁国', 'LOCATION', 3, 4], ['隐公', 'PERSON', 5, 6], ['桓公', 'PERSON', 8, 9]]


['十三', '年', '，', '伐', '郑', '，', '郑', '射', '伤', '桓王', '，', '桓王', '逃跑', '回来', '。']
[['郑', 'LOCATION', 4, 5], ['郑', 'LOCATION', 6, 7], ['桓王', 'PERSON', 9, 10], ['桓王', 'PERSON', 11, 12]]


['二十三', '年', '，', '桓王', '去世', '，', '儿子', '庄王', '佗', '登', '位', '。']
[['桓王', 'PERSON', 3, 4], ['庄王', 'PERSON', 7, 8], ['佗', 'PERSON', 8, 9]]


['庄王', '四年', '，', '周公', '黑', '肩', '想', '杀掉', '庄王', '拥立', '王子', '克', '。']
[['庄王', 'PERSON', 0, 1], ['四年', 'DURATION', 1, 2], ['周公', 'PERSON', 3, 4], ['庄王', 'PERSON', 8, 9], ['克', 'PERSON', 11, 12]]


['辛伯', '把', '这个', '消息', '报告', '给', '庄王', '，', '庄王', '杀掉', '周公', '，', '王子', '克', '逃往', '燕国', '。']
[['辛伯', 'PERSON', 0, 1], ['庄王', 'PERSON', 6, 7], ['庄王', 'PERSON', 8, 9], ['周公', 'PERSON', 10, 11], ['克', 'PERSON', 13, 14], ['燕国', 'LOCATION', 15, 16]]


['十五', '年', '，', '庄王', '去世', '，', '他', '的', '儿子', '釐王', '胡齐', '即位', '。']
[['庄王', 'PERSON', 3, 4], ['釐王', 'PERSON', 9, 10], ['胡齐', 'PERSON', 10, 11]]


['釐王', '三', '年', '，', '齐桓公', '开始', '称霸', '。']
[['釐王', 'PERSON', 0, 1], ['三年', 'ORGANIZATION', 1, 3], ['齐桓公', 'PERSON', 4, 5]]


['五年', '，', '釐王', '去世', '，', '他', '的', '儿子', '惠王', '阆', '即位', '。']
[['五年', 'DATE', 0, 1], ['釐王', 'PERSON', 2, 3], ['惠王', 'PERSON', 8, 9], ['阆', 'PERSON', 9, 10]]


['惠王', '二年', '，', '当初', '庄王', '的', '宠妾', '姚', '氏', '生下子', '颓', '，', '颓', '受宠', '。']
[['惠王', 'PERSON', 0, 1], ['二年', 'DURATION', 1, 2], ['庄王', 'PERSON', 4, 5], ['姚', 'PERSON', 7, 8]]


['等到', '惠王', '即位', '，', '惠王', '夺', '其', '大臣', '的', '园林', '作', '自己', '的', '猎场', '，', '因此', '大夫', '边伯', '等', '五', '人', '作乱', '，', '策划', '召', '燕', '、', '卫', '的', '军队', '，', '讨伐', '惠王', '。']
[['惠王', 'PERSON', 1, 2], ['惠王', 'PERSON', 4, 5], ['边伯', 'PERSON', 17, 18], ['五', 'INTEGER', 19, 20], ['燕', 'LOCATION', 25, 26], ['卫', 'LOCATION', 27, 28], ['惠王', 'PERSON', 32, 33]]


['惠王', '逃奔', '到', '温', '，', '不久', '又', '住在', '郑国', '的', '栎', '。']
[['惠王', 'PERSON', 0, 1], ['温', 'LOCATION', 3, 4], ['郑国', 'LOCATION', 8, 9], ['栎', 'LOCATION', 10, 11]]


['他们', '立', '了', '釐王', '的', '弟弟', '颓', '为', '王', '。']
[['釐王', 'PERSON', 3, 4], ['颓', 'PERSON', 6, 7]]


['奏', '了', '全', '套', '的', '舞乐', '。']
[]


['郑', '、', '虢', '二', '国', '之', '君', '非常', '愤怒', '。']
[['郑', 'LOCATION', 0, 1], ['虢', 'LOCATION', 2, 3], ['二', 'INTEGER', 3, 4]]


['四年', '，', '郑国', '和', '虢国', '的', '国君', '来', '讨伐', '，', '杀死', '王颓', '，', '重新', '迎', '立', '惠王', '。']
[['四年', 'DATE', 0, 1], ['郑国', 'LOCATION', 2, 3], ['虢国', 'LOCATION', 4, 5], ['王颓', 'PERSON', 11, 12], ['惠王', 'PERSON', 16, 17]]


['惠王', '十年', '，', '赐', '齐桓公', '为', '伯', '。']
[['惠王', 'PERSON', 0, 1], ['十年', 'DURATION', 1, 2], ['齐桓公', 'PERSON', 4, 5]]


['二十五', '年', '，', '惠王', '逝世', '，', '儿子', '襄王', '郑', '登位', '。']
[['年', 'LOCATION', 1, 2], ['惠王', 'PERSON', 3, 4], ['郑', 'PERSON', 8, 9]]


['襄王', '的', '母亲', '早', '已', '去世', '。']
[['襄王', 'PERSON', 0, 1]]


['继母', '就是', '惠后', '。']
[['惠后', 'PERSON', 2, 3]]


['惠后', '生', '了', '叔带', '，', '很', '受', '惠王', '的', '宠爱', '，', '襄王', '不', '放心', '他', '。']
[['惠后', 'PERSON', 0, 1], ['叔带', 'PERSON', 3, 4], ['惠王', 'PERSON', 7, 8], ['襄王', 'PERSON', 11, 12]]


['三', '年', '叔带', '和', '戎国', '、', '翟国', '商议', '攻打', '襄王', '，', '襄王', '想要', '杀掉', '叔带', '，', '叔带', '逃到', '了', '齐国', '。']
[['叔带', 'PERSON', 2, 3], ['戎国', 'LOCATION', 4, 5], ['翟国', 'LOCATION', 6, 7], ['襄王', 'PERSON', 9, 10], ['襄王', 'PERSON', 11, 12], ['叔带', 'PERSON', 14, 15], ['叔带', 'PERSON', 16, 17], ['齐国', 'LOCATION', 19, 20]]


['齐桓公', '派', '管仲', '去', '劝说', '戎', '和', '周', '讲和', '，', '派', '隰朋', '去', '劝说', '戎', '和', '晋', '讲和', '。']
[['齐桓公', 'PERSON', 0, 1], ['管仲', 'PERSON', 2, 3], ['戎', 'PERSON', 5, 6], ['周', 'PERSON', 7, 8], ['隰朋', 'PERSON', 11, 12], ['戎', 'PERSON', 14, 15], ['晋', 'LOCATION', 16, 17]]


['襄王', '以', '上卿', '的', '礼节', '接待', '管仲', '。']
[['襄王', 'PERSON', 0, 1], ['管仲', 'PERSON', 6, 7]]


['管仲', '辞谢', '道', '：', '我', '身为', '下卿', '，', '不过', '是', '个', '低下', '的', '一般', '官吏', '，', '齐国', '还有', '天子', '您', '亲自', '任命', '的', '两', '位', '大臣', '上卿', '国氏', '、', '高', '氏', '在', '，', '如果', '他们', '届时', '在', '春', '、', '秋', '两', '季', '来', '朝见', '天子', '，', '您', '将', '怎样', '接见', '他们', '呢', '?']
[['管仲', 'PERSON', 0, 1], ['齐国', 'LOCATION', 16, 17], ['两', 'INTEGER', 23, 24], ['国氏', 'PERSON', 27, 28], ['高', 'PERSON', 29, 30], ['春', 'DATE', 37, 38], ['秋', 'DATE', 39, 40], ['两', 'INTEGER', 40, 41]]


['我', '以', '天子', '和', '齐桓公', '的', '双重', '臣子', '的', '身份', '冒昧', '地', '辞谢', '了', '。']
[['齐桓公', 'PERSON', 4, 5]]


['襄王', '说', '：', '你', '是', '我', '舅父', '家', '的', '使臣', '，', '我', '赞赏', '你', '的', '功绩', '，', '请', '不要', '拒绝', '我', '的', '好意', '。']
[['襄王', 'PERSON', 0, 1]]


['管仲', '最终', '还是', '接受', '了', '下卿', '的', '礼节', '，', '然后', '回国', '了', '。']
[['管仲', 'PERSON', 0, 1]]


['九年', '，', '齐桓公', '逝世', '。']
[['九年', 'DATE', 0, 1], ['齐桓公', 'PERSON', 2, 3]]


['十二', '年', '，', '叔带', '又', '返回', '到', '周朝', '。']
[['十二', 'INTEGER', 0, 1], ['叔带', 'PERSON', 3, 4], ['周朝', 'LOCATION', 7, 8]]

