['高祖', '，', '沛县', '丰邑', '中阳里', '人', '。']
[['沛县', 'LOCATION', 2, 3], ['丰邑', 'LOCATION', 3, 4], ['中阳里', 'LOCATION', 4, 5]]


['姓', '刘', '，', '字', '季', '。']
[['刘', 'PERSON', 1, 2], ['季', 'PERSON', 4, 5]]


['父亲', '叫', '太公', '，', '母亲', '叫', '刘', '媪', '。']
[['刘', 'PERSON', 6, 7]]


['先前', '刘', '媪', '曾经', '在', '大湖', '岸边', '休息', '，', '睡梦', '中', '与', '神', '相遇', '。']
[['刘', 'PERSON', 1, 2], ['大湖', 'LOCATION', 5, 6]]


['这时', '雷电', '交', '作', '，', '天昏地暗', '。']
[]


['太公', '去', '看', '刘', '媪', '，', '见到', '一', '条', '蛟龙', '在', '她', '身上', '，', '后来', '刘', '媪', '怀', '了', '孕', '，', '就', '生', '了', '高祖', '。']
[['刘', 'PERSON', 3, 4], ['刘', 'PERSON', 15, 16]]


['高祖', '这个', '人', '，', '高', '鼻梁', '，', '像', '龙', '一样', '丰满', '的', '额角', '，', '漂亮', '的', '须髯', '，', '左腿', '上', '有', '七十二', '颗', '黑痣', '。']
[['高祖', 'PERSON', 0, 1], ['七十二', 'INTEGER', 21, 22]]


['仁厚', '爱人', '，', '喜欢', '施舍', '，', '胸襟', '开阔', '。']
[]


['常', '有', '远大', '的', '志向', '，', '不', '从事', '一般', '百姓', '的', '生产', '作业', '。']
[]


['到了', '壮年', '，', '试做', '官吏', '，', '当', '了', '泗水', '亭', '亭长', '，', '公', '廷', '中的', '官吏', '，', '没有', '一', '个', '不', '混', '得很', '熟', '，', '受', '他', '戏弄', '。']
[['泗水亭', 'LOCATION', 8, 10]]


['他', '爱好', '喝酒', '，', '喜欢', '女色', '。']
[]


['常常', '向', '王', '媪', '、', '武负', '赊', '酒', '，', '喝醉', '了', '卧睡', '，', '武负', '、', '王', '媪', '看见', '他', '上面', '常', '有', '一条龙', '，', '感到', '很', '奇怪', '。']
[['王', 'PERSON', 2, 3], ['武负', 'PERSON', 5, 6], ['武负', 'PERSON', 13, 14], ['王', 'PERSON', 15, 16]]


['高祖', '每次', '来', '买', '酒', '，', '留在', '酒店', '中', '饮酒', '，', '酒店', '的', '酒', '比', '平常', '多', '卖', '几', '倍', '。']
[['高祖', 'PERSON', 0, 1], ['几', 'FRACTION', 18, 19]]


['等到', '发现', '了', '奇怪', '的', '现象', '，', '年终', '时', '，', '这', '两', '家', '酒店', '常', '将', '高祖', '所', '赊', '债务', '一笔勾销', '。']
[['两', 'INTEGER', 11, 12]]


['高祖', '曾经', '到', '咸阳', '服', '徭役', '，', '允许', '人们', '观看', '，', '他', '看到', '了', '秦始皇', '，', '喟然长叹', '说', '：', '啊', '，', '大丈夫', '应当', '像', '这个', '样子', '！']
[['高祖', 'PERSON', 0, 1], ['咸阳', 'LOCATION', 3, 4], ['秦始皇', 'PERSON', 14, 15]]


['单', '父', '人', '吕', '公', '与', '沛县', '县令', '相', '友好', '，', '为了', '躲避', '仇人', '到', '县令', '家', '做客', '，', '因而', '迁', '家', '到', '沛县', '。']
[['吕', 'PERSON', 3, 4], ['沛县', 'LOCATION', 6, 7], ['沛县', 'LOCATION', 23, 24]]


['沛县', '中的', '豪杰', '官吏', '听说', '县令', '有', '贵客', '，', '都', '去', '送礼', '祝贺', '。']
[['沛县', 'LOCATION', 0, 1]]


['萧何', '为', '县', '里', '的', '主', '吏', '，', '主管', '收', '礼物', '，', '对', '各位', '贵客', '说', '：', '礼物', '不满', '一千', '钱', '的', '，', '坐在', '堂', '下', '。']
[['萧何', 'PERSON', 0, 1], ['一千', 'MONEY', 19, 20]]


['高祖', '做', '亭长', '，', '向来', '轻视', '那些', '官吏', '。']
[]


['于是', '欺骗', '地', '在', '名刺', '上', '说', '贺万钱', '，', '其实', '没有', '拿出', '一', '个', '钱', '。']
[['贺万钱', 'MONEY', 7, 8]]


['名刺', '递', '了', '进去', '，', '吕', '公大', '惊', '，', '站', '起来', '，', '到', '门口', '迎接', '高祖', '。']
[['吕', 'PERSON', 5, 6]]


['吕', '公', '这个', '人', '，', '好', '给', '人', '相面', '，', '看到', '高祖', '的', '状貌', '，', '就', '特别', '敬重', '他', '，', '领', '他', '到', '堂上', '入座', '。']
[['吕', 'PERSON', 0, 1]]


['萧何', '说', '：', '刘季', '本来', '大话', '很多', '，', '很少', '成事', '。']
[['萧何', 'PERSON', 0, 1], ['刘季', 'PERSON', 3, 4]]


['高祖', '便', '戏', '辱', '堂上', '的', '客人', '，', '自己', '坐在', '上座', '，', '毫不', '谦让', '。']
[]


['酒席', '就要', '散尽', '，', '吕', '公', '以', '目', '示意', '高祖', '不要', '走', '。']
[['吕', 'PERSON', 4, 5]]


['高祖', '喝完', '了', '酒', '，', '留在', '后面', '。']
[['高祖', 'PERSON', 0, 1]]


['吕', '公', '说', '：', '我', '从', '年少', '时', '就好', '给', '人', '相面', '，', '相', '过', '的', '人', '多', '了', '，', '没有', '一', '个', '像', '你', '刘季', '这样', '的', '贵', '相', '，', '希望', '你', '刘季', '保重', '。']
[['吕', 'PERSON', 0, 1], ['刘季', 'PERSON', 25, 26], ['刘季', 'PERSON', 33, 34]]


['我', '有', '一', '亲生', '女儿', '，', '愿意', '做为', '你', '刘季', '执', '帚', '洒扫', '的', '妻子', '。']
[['刘季', 'PERSON', 9, 10]]


['酒席', '结束', '后', '，', '吕', '媪', '生', '吕', '公', '的', '气', '，', '说', '：', '你', '最初', '常', '想', '使', '这个', '女儿', '与众不同', '，', '把', '她', '嫁给', '贵人', '。']
[['吕', 'PERSON', 4, 5], ['吕', 'PERSON', 7, 8]]


['沛令', '与', '你', '相', '友好', '，', '求', '娶', '女儿', '，', '你', '不', '答应', '，', '为什么', '自己', '妄作主张', '许配', '给', '了', '刘季', '？']
[['沛令', 'PERSON', 0, 1], ['刘季', 'PERSON', 20, 21]]


['吕', '公', '说', '：', '这不', '是', '你们', '这些', '妇孺', '之辈', '所能', '懂得', '的', '。']
[['吕', 'PERSON', 0, 1]]


['于是', '把', '女儿', '嫁给', '了', '刘季', '。']
[['刘季', 'PERSON', 5, 6]]


['吕', '公', '的', '女儿', '就是', '吕后', '，', '她', '生', '了', '孝惠帝', '、', '鲁元', '公主', '。']
[['吕', 'PERSON', 0, 1], ['吕后', 'PERSON', 5, 6], ['孝惠帝', 'PERSON', 10, 11], ['鲁元', 'PERSON', 12, 13]]


['高祖', '作', '亭长', '时', '，', '曾经', '请假', '回家', '。']
[]


['吕后', '与', '两', '个', '孩子', '在', '田间', '除草', '，', '有', '一', '老人', '路过', '，', '要', '些', '水', '喝', '，', '吕后', '还给', '他', '一些', '食物', '吃', '。']
[['吕后', 'PERSON', 0, 1], ['两', 'INTEGER', 2, 3], ['个', 'ORGANIZATION', 3, 4], ['吕后', 'PERSON', 19, 20]]


['老人', '给', '吕后', '相面', '，', '说', '：', '夫人', '是', '天下', '的', '贵人', '。']
[['吕后', 'PERSON', 2, 3]]


['吕后', '让', '他', '给', '两', '个', '孩子', '看相', '。']
[['吕后', 'PERSON', 0, 1], ['两', 'INTEGER', 4, 5], ['个', 'INTEGER', 5, 6]]


['老人', '看', '了', '孝惠', '，', '说', '：', '夫人', '所以', '显贵', '，', '就是', '这个', '孩子', '的', '缘故', '。']
[['孝惠', 'PERSON', 3, 4]]


['看', '了', '鲁元', '，', '也是', '贵相', '。']
[['鲁元', 'PERSON', 2, 3]]


['老人', '已经', '走', '了', '，', '高祖', '正好', '从', '别人', '家', '来到', '田间', '，', '吕后', '告诉', '他', '一', '位', '客人', '从', '这里', '经过', '，', '给', '我们', '母子', '看相', '，', '说', '将来', '都', '是', '大', '贵人', '，', '高祖', '问', '老父', '在', '哪儿', '吕后', '说', '：', '走出', '不', '远', '。']
[['吕后', 'PERSON', 13, 14], ['吕后', 'PERSON', 40, 41]]


['高祖', '追上', '了', '老人', '，', '向', '他', '询问', '。']
[['高祖', 'PERSON', 0, 1]]


['老人', '说', '：', '刚才', '相', '过', '夫人', '和', '孩子', '，', '他们', '都', '跟', '你', '相似', '，', '你', '的', '相貌', '，', '贵不可言', '。']
[]


['高祖', '便', '道谢', '说', '：', '如果', '真', '像', '老父', '所', '说', '，', '决不', '忘记', '您', '对', '我', '的', '恩德', '。']
[]


['等到', '高祖', '显贵', '，', '竟然', '不', '知道', '老人', '的', '去处', '了', '。']
[]


['高祖', '做', '亭长', '，', '以', '竹', '皮', '为', '帽', '，', '这', '帽子', '是', '他', '派', '求', '盗', '到', '薛县', '制做', '的', '，', '经常', '戴', '着', '它', '。']
[['薛县', 'LOCATION', 18, 19]]


['等到', '显贵', '时', '，', '仍然', '常常', '戴', '着', '，', '所谓', '刘氏', '冠', '，', '就是', '指', '这', '种', '帽子', '。']
[['刘氏', 'PERSON', 10, 11]]


['高祖', '因', '身任', '亭长', '，', '为', '县', '里', '送', '役徒', '去', '郦山', '，', '役徒', '多', '在', '途中', '逃亡', '。']
[['郦山', 'LOCATION', 11, 12]]


['他', '估计', '，', '等', '走到', '郦山', '，', '大概', '都', '逃', '光', '了', '。']
[['郦山', 'LOCATION', 5, 6]]


['到', '丰邑', '西面', '的', '沼泽', '地带', '，', '停', '下来', '喝酒', '，', '夜间', '高祖', '就', '释放', '了', '所', '押送', '的', '役', '徒', '。']
[['丰邑', 'LOCATION', 1, 2], ['夜间', 'TIME', 11, 12]]


['高祖', '说', '：', '各位', '都', '走', '吧，', '我', '也', '从此', '逃命', '去', '了', '！']
[['高祖', 'PERSON', 0, 1]]


['役徒', '中', '有', '十多', '个', '年轻力壮', '的', '愿意', '跟随', '高祖', '。']
[['十多', 'INTEGER', 3, 4]]


['高祖', '带着', '酒意', '，', '当夜', '抄', '小路', '通过', '这', '片', '沼泽', '，', '派', '一', '人', '前行', '探路', '。']
[['高祖', 'PERSON', 0, 1]]


['前行', '探路', '的', '人', '回来', '报告', '说', '：', '前面', '有', '条', '大', '蛇', '横', '在', '路', '当中', '，', '请', '回去', '吧', '。']
[]


['高祖', '醉醺醺', '的', '，', '说', '：', '好汉', '走路', '，', '何所畏惧', '！']
[['高祖', 'PERSON', 0, 1]]


['于是', '，', '就', '走上', '前去', '，', '拔剑', '击', '蛇', '，', '斩', '为', '两', '段', '，', '道路', '打通', '了', '。']
[['两', 'INTEGER', 12, 13]]


['走', '了', '几', '里', '地', '，', '酒性', '发作', '，', '便', '躺下', '睡觉', '。']
[]


['后面', '的', '人', '来到', '斩', '蛇', '的', '地方', '，', '见', '有', '一', '个', '老太太', '夜里', '哭泣', '。']
[['夜里', 'TIME', 14, 15]]


['人们', '问', '为什么', '啼哭', '，', '老太太', '说', '：', '有人', '杀', '了', '我', '的', '儿子', '，', '所以', '我', '哭', '。']
[]


['人们', '又', '说', '：', '老太太', '，', '你', '的', '儿子', '为什么', '被杀', '了', '？']
[]


['老太太', '说', '：', '我', '儿子', '，', '是', '白帝', '的', '儿子', '，', '变为', '蛇', '，', '横', '在', '路', '当中', '，', '现在', '被', '赤帝', '的', '儿子', '杀', '了', '，', '所以', '我', '才', '哭', '。']
[['白帝', 'PERSON', 7, 8], ['赤帝', 'PERSON', 21, 22]]


['人们', '以为', '老太太', '不', '诚实', '，', '想要', '给', '她', '点', '苦头', '吃', '老太太', '忽然', '不见', '了', '。']
[]


['落在', '后面', '的', '人', '到了', '高祖', '休息', '的', '地方', '，', '高祖', '已经', '醒', '了', '。']
[]


['他们', '把', '刚才', '发生', '的', '事', '告诉', '了', '高祖', '，', '高祖', '听', '了', '暗自', '高兴', '，', '觉得', '自命不凡', '。']
[]


['那些', '跟随', '他', '的', '人', '对', '他', '日益', '敬畏', '。']
[]


['秦始皇', '帝', '常', '说', '东南', '有', '天子', '气', '，', '因而', '巡游', '东方', '，', '借以', '镇伏', '东南', '的', '天子', '气', '。']
[['秦始皇', 'PERSON', 0, 1]]


['高祖', '怀疑', '这', '件', '事', '与', '自己', '有关', '，', '就', '逃跑', '藏', '了', '起来', '，', '隐身', '在', '芒山', '、', '砀山', '一带', '的', '山泽', '岩石', '之间', '。']
[['芒山', 'LOCATION', 17, 18], ['砀山', 'LOCATION', 19, 20]]


['吕后', '和', '别人', '一块儿', '寻找', '，', '常常', '一', '去', '就', '找到', '了', '高祖', '。']
[['吕后', 'PERSON', 0, 1]]


['高祖', '感到', '奇怪', '，', '就', '问', '吕后', '，', '吕后', '说', '：', '你', '所', '处', '的', '地方', '上面', '常', '有', '云气', '，', '向着', '有', '云气', '的', '地方', '去', '找', '，', '常常', '可以', '找到', '你', '。']
[['高祖', 'PERSON', 0, 1], ['吕后', 'PERSON', 6, 7], ['吕后', 'PERSON', 8, 9]]


['高祖', '心里', '非常', '高兴', '。']
[]


['沛县', '子弟', '有的', '听到', '这', '件', '事', '很多', '人', '都', '想', '归附', '他', '。']
[['沛县', 'LOCATION', 0, 1]]


['秦', '二', '世', '元年', '秋天', '，', '陈胜', '等', '在', '蕲县', '起义', '，', '到了', '陈县', '自立', '为', '王', '，', '号称', '张楚', '。']
[['秦', 'LOCATION', 0, 1], ['二', 'ORGANIZATION', 1, 2], ['世', 'LOCATION', 2, 3], ['元年', 'ORGANIZATION', 3, 4], ['秋天', 'DATE', 4, 5], ['陈胜', 'PERSON', 6, 7], ['蕲县', 'LOCATION', 9, 10], ['陈县', 'LOCATION', 13, 14], ['张楚', 'PERSON', 19, 20]]


['各', '郡县', '都', '大多', '杀死', '长官', '，', '响应', '陈胜', '。']
[['陈胜', 'PERSON', 8, 9]]


['沛县', '县令', '恐惧', '，', '想要', '以', '沛具', '响应', '陈胜', '，', '主吏', '萧何', '、', '狱掾', '曹参', '对', '他', '说', '：', '您', '身为', '秦朝', '的', '官吏', '，', '如今', '要', '叛', '秦', '起事', '，', '率领', '沛县', '子弟', '，', '恐怕', '他们', '不', '愿', '听命', '。']
[['沛县', 'LOCATION', 0, 1], ['陈胜', 'PERSON', 8, 9], ['萧何', 'PERSON', 11, 12], ['曹参', 'PERSON', 14, 15], ['秦朝', 'DATE', 21, 22], ['秦', 'DATE', 28, 29], ['沛县', 'LOCATION', 32, 33]]


['希望', '您', '召集', '逃亡', '在', '外面', '的', '人', ',', '可以', '得到', '几百', '人', '。']
[['几百', 'INTEGER', 11, 12]]


['利用', '这', '股', '力量', '胁持', '群众', '，', '群众', '不敢', '不', '听', '您', '的', '命令', '。']
[]


['县令', '就', '派', '樊哙', '去', '召唤', '刘季', '，', '刘季', '的', '队伍', '已经', '近百', '人', '了', '。']
[['樊哙', 'PERSON', 3, 4], ['刘季', 'PERSON', 6, 7], ['刘季', 'PERSON', 8, 9], ['近百', 'INTEGER', 12, 13]]


['于是', '樊哙', '跟着', '刘季', '来到', '沛县', '。']
[['樊哙', 'PERSON', 1, 2], ['刘季', 'PERSON', 3, 4], ['沛县', 'LOCATION', 5, 6]]


['沛县', '县令', '又', '后悔', '了', '，', '恐怕', '刘季', '发生', '变故', '，', '就', '关闭', '城门', '，', '派人', '防守', '，', '打算', '杀掉', '萧何', '、', '曹参', '。']
[['沛县', 'LOCATION', 0, 1], ['刘季', 'PERSON', 7, 8], ['萧何', 'PERSON', 20, 21], ['曹参', 'PERSON', 22, 23]]


['萧何', '、', '曹参', '恐惧', '，', '翻过', '城墙', '依附', '刘季', '。']
[['萧何', 'PERSON', 0, 1], ['曹参', 'PERSON', 2, 3], ['刘季', 'PERSON', 8, 9]]


['刘季', '用', '帛', '写', '了', '一', '封', '信', '，', '射到', '城上', '，', '告诉', '沛县', '父老', '说', '：', '天下', '苦于', '秦朝', '的', '暴政', '已经', '很久', '了', '。']
[['刘季', 'PERSON', 0, 1], ['沛县', 'LOCATION', 13, 14], ['秦朝', 'DATE', 19, 20]]


['现在', '父老', '为', '沛令', '守城', '，', '但', '各国', '诸侯', '都', '已', '起事', '，', '就要', '屠戮', '沛县', '。']
[['沛令', 'LOCATION', 3, 4], ['沛县', 'LOCATION', 15, 16]]


['如果', '沛县', '父老', '共同', '起来', '杀死', '沛令', '，', '选择', '子弟', '中', '可以', '立为', '首领', '的', '做', '领导', '，', '以', '响应', '诸侯', '军', '，', '那', '就', '能', '保全', '身家性命', '。']
[['沛县', 'LOCATION', 1, 2], ['沛令', 'PERSON', 6, 7]]


['不然', '的话', '，', '父子', '全', '遭', '杀害', '，', '死', '得', '毫无意义', '。']
[]


['父老们', '就', '率领', '子弟', '共同', '杀', '了', '沛令', '，', '打开', '城门', '，', '迎接', '刘季', '，', '想', '让', '他', '做', '沛县', '县令', '。']
[['沛令', 'PERSON', 7, 8], ['刘季', 'PERSON', 13, 14], ['沛县', 'LOCATION', 19, 20]]


['刘季', '说', '：', '天下', '正在', '混乱', '当中', '，', '诸侯', '都', '已', '起事', '，', '如果', '推选', '的', '将领', '不', '胜任', '，', '就', '会', '一败涂地', '。']
[['刘季', 'PERSON', 0, 1]]


['我', '不是', '吝惜', '自己', '的', '生命', '，', '只', '怕', '才', '劣', '力', '薄', '，', '不能', '保全', '父兄', '子弟', '。']
[]


['这是', '件', '大事', '，', '希望', '另外', '共同', '推选', '一', '位', '能够', '胜任', '的', '人', '。']
[]


['萧何', '、', '曹参', '等', '都', '是', '文官', '，', '看重', '身家性命', '，', '怕', '事情', '不成', '，', '秦朝', '会', '诛灭', '他们', '的', '全', '族', '，', '所以', '都', '推让', '刘季', '。']
[['萧何', 'PERSON', 0, 1], ['曹参', 'PERSON', 2, 3], ['秦朝', 'PERSON', 15, 16], ['刘季', 'PERSON', 26, 27]]


['父老们', '都', '说', '：', '我们', '平时', '听到', '刘季', '许多', '奇异', '的', '事情', '，', '看来', '刘季', '是', '该', '显贵', '的', '。']
[['刘季', 'PERSON', 7, 8], ['刘季', 'PERSON', 14, 15]]


['而且', '又', '经过', '占卜', '，', '没有', '比', '刘季', '更', '吉利', '的', '。']
[['刘季', 'PERSON', 7, 8]]


['这时', '刘季', '再三', '谦让', '，', '大家', '都', '不敢', '担任', '，', '最后', '还是', '立', '刘季', '为', '沛公', '。']
[['刘季', 'PERSON', 1, 2], ['刘季', 'PERSON', 13, 14], ['沛公', 'PERSON', 15, 16]]


['在', '沛县', '衙门', '的', '庭院', '里', '祭祀', '黄帝', '和', '蚩尤', '，', '又', '用', '牲', '血', '衅', '鼓旗', '。']
[['沛县', 'LOCATION', 1, 2], ['黄帝', 'PERSON', 7, 8], ['蚩尤', 'PERSON', 9, 10]]


['旗子', '一律', '红色', '，', '因为', '刘季', '所', '杀', '蛇', '是', '白帝', '的', '儿子', '，', '杀', '蛇', '的', '是', '赤帝', '的', '儿子', '，', '所以', '崇尚', '赤色', '。']
[['刘季', 'PERSON', 5, 6], ['白帝', 'PERSON', 10, 11], ['赤帝', 'PERSON', 18, 19]]


['于是', '少年', '子弟', '和', '有', '势', '的', '官吏', '，', '如', '萧何', '、', '曹参', '、', '樊哙', '等人', '，', '都', '为', '沛公', '征集', '兵员', '，', '集合', '了', '两三千', '人', '，', '攻打', '胡陵', '、', '方与', '，', '回军', '固守', '丰邑', '。']
[['萧何', 'PERSON', 10, 11], ['曹参', 'PERSON', 12, 13], ['樊哙', 'PERSON', 14, 15], ['沛公', 'PERSON', 19, 20], ['两三千', 'INTEGER', 25, 26], ['胡陵', 'LOCATION', 29, 30], ['方与', 'LOCATION', 31, 32], ['丰邑', 'LOCATION', 35, 36]]


['秦二世', '二年', '，', '陈胜', '将领', '周章', '的', '军队', '西', '至', '戏水', '而', '还', '。']
[['秦二世', 'PERSON', 0, 1], ['二年', 'LOCATION', 1, 2], ['陈胜', 'PERSON', 3, 4], ['周章', 'PERSON', 5, 6], ['戏水', 'LOCATION', 10, 11]]


['燕', '、', '赵', '、', '齐', '、', '魏', '都', '自立', '为', '王', '。']
[['燕', 'LOCATION', 0, 1], ['赵', 'LOCATION', 2, 3], ['齐', 'LOCATION', 4, 5], ['魏', 'LOCATION', 6, 7]]


['项梁', '、', '项羽', '起兵', '于', '吴', '。']
[['项梁', 'PERSON', 0, 1], ['项羽', 'PERSON', 2, 3], ['吴', 'LOCATION', 5, 6]]


['秦', '泗水', '郡', '郡', '监平', '率兵', '围', '丰', '，', '两', '天后', '，', '沛公', '出兵', '应战', '，', '打败', '了', '秦', '军', '。']
[['秦', 'LOCATION', 0, 1], ['泗水郡', 'LOCATION', 1, 3], ['监平', 'PERSON', 4, 5], ['丰', 'LOCATION', 7, 8], ['两', 'INTEGER', 9, 10], ['沛公', 'PERSON', 12, 13], ['秦', 'LOCATION', 18, 19]]


['沛公', '命令', '雍齿', '守卫', '丰邑', '，', '自己', '引兵', '赴', '薛', '。']
[['沛公', 'PERSON', 0, 1], ['雍齿', 'PERSON', 2, 3], ['丰邑', 'LOCATION', 4, 5], ['薛', 'LOCATION', 9, 10]]


['泗水', '郡', '郡守', '壮', '在', '薛', '战败', '，', '逃到', '戚', '。']
[['泗水郡', 'LOCATION', 0, 2], ['壮', 'PERSON', 3, 4], ['薛', 'LOCATION', 5, 6], ['戚', 'LOCATION', 9, 10]]


['沛公', '左', '司马', '擒获', '泗水郡', '郡守', '壮', '，', '杀死', '了', '他', '。']
[['沛公', 'PERSON', 0, 1], ['司马', 'PERSON', 2, 3], ['泗水郡', 'LOCATION', 4, 5], ['壮', 'PERSON', 6, 7]]


['沛公', '回军', '亢父', '，', '到了', '方', '与', '，', '没有', '交战', '。']
[['沛公', 'PERSON', 0, 1], ['亢父', 'LOCATION', 2, 3]]


['陈王', '陈胜', '派', '魏人', '周市', '攻城略地', '。']
[['陈王', 'PERSON', 0, 1], ['陈胜', 'PERSON', 1, 2], ['周市', 'PERSON', 4, 5]]


['周市', '使人', '对', '雍齿', '说', '：', '丰', '，', '原来', '梁', '王', '曾', '迁徙', '到', '这里', '。']
[['周市', 'LOCATION', 0, 1], ['雍齿', 'PERSON', 3, 4], ['丰', 'PERSON', 6, 7], ['梁', 'LOCATION', 9, 10]]


['如今', '魏', '地', '已经', '攻占', '的', '有数', '十', '城', '，', '你', '雍齿', '如果', '投降', '魏国', '，', '魏国', '封', '你', '雍齿', '为', '侯', '，', '仍然', '驻守', '丰邑', '。']
[['魏', 'LOCATION', 1, 2], ['十', 'INTEGER', 7, 8], ['雍齿', 'PERSON', 11, 12], ['魏国', 'LOCATION', 14, 15], ['魏国', 'LOCATION', 16, 17], ['雍齿', 'PERSON', 19, 20], ['丰邑', 'LOCATION', 25, 26]]


['不', '投降', '的话', '，', '就要', '血洗', '丰邑', '。']
[['丰邑', 'LOCATION', 6, 7]]


['雍齿', '本来', '就', '很', '不愿意', '隶属', '沛公', '，', '等到', '魏国', '招降', '他', '，', '就', '背叛', '沛公', '，', '为', '魏国', '防守', '丰邑', '。']
[['雍齿', 'PERSON', 0, 1], ['沛公', 'PERSON', 6, 7], ['魏国', 'PERSON', 9, 10], ['沛公', 'PERSON', 15, 16], ['魏国', 'LOCATION', 18, 19], ['丰邑', 'LOCATION', 20, 21]]


['沛公', '引兵', '攻', '丰', '，', '没有', '攻下', '。']
[['沛公', 'PERSON', 0, 1], ['丰', 'LOCATION', 3, 4]]


['沛公', '病', '了', '，', '回到', '沛县', '。']
[['沛公', 'PERSON', 0, 1], ['沛县', 'LOCATION', 5, 6]]


['沛公', '怨恨', '雍齿', '和', '丰邑', '子弟', '都', '背叛', '他', '，', '听说', '东阳', '宁君', '、', '秦嘉', '立', '景驹', '为', '假', '王', '，', '住在', '留县', '，', '就', '去', '依附', '他们', '，', '想', '借兵', '攻打', '丰邑', '。']
[['沛公', 'PERSON', 0, 1], ['雍齿', 'PERSON', 2, 3], ['丰邑', 'LOCATION', 4, 5], ['东阳', 'LOCATION', 11, 12], ['宁君', 'PERSON', 12, 13], ['秦嘉', 'PERSON', 14, 15], ['景驹', 'PERSON', 16, 17], ['留县', 'LOCATION', 22, 23], ['丰邑', 'LOCATION', 32, 33]]


['这时', '，', '秦', '将', '章邯', '在', '追击', '陈王', '的', '部队', '，', '别', '将', '司马夷', '率军', '北向', '，', '攻占', '楚', '地', '，', '在', '相', '屠城', '，', '到了', '砀县', '。']
[['秦', 'LOCATION', 2, 3], ['章邯', 'PERSON', 4, 5], ['陈王', 'PERSON', 7, 8], ['司马夷', 'PERSON', 13, 14], ['楚', 'LOCATION', 18, 19], ['砀县', 'LOCATION', 26, 27]]


['东阳', '宁', '君', '、', '沛公', '引兵', '西进', '，', '与', '司马夷', '在', '萧县', '西面', '交战', '，', '没有', '占', '着', '便宜', '。']
[['东阳', 'LOCATION', 0, 1], ['宁', 'PERSON', 1, 2], ['沛公', 'PERSON', 4, 5], ['司马夷', 'PERSON', 9, 10], ['萧县', 'LOCATION', 11, 12]]


['退回', '来', '收集', '散兵', '，', '屯', '聚', '留县', '，', '引兵', '攻', '砀', '，', '三', '天', '就', '攻下', '了', '砀县', '。']
[['留县', 'LOCATION', 7, 8], ['砀', 'LOCATION', 11, 12], ['三', 'INTEGER', 13, 14], ['砀县', 'LOCATION', 18, 19]]


['收编', '砀县', '降兵', '，', '得到', '五六千', '人', '，', '进攻', '下邑', '，', '打', '了', '下来', '。']
[['砀县', 'LOCATION', 1, 2], ['五六千', 'INTEGER', 5, 6], ['下邑', 'LOCATION', 9, 10]]


['回军', '丰邑', '。']
[['丰邑', 'LOCATION', 1, 2]]


['听说', '项梁', '在', '薛县', '，', '带了', '随从', '骑兵', '一百多', '人', '去', '见', '项梁', '。']
[['项梁', 'PERSON', 1, 2], ['薛县', 'LOCATION', 3, 4], ['一百多', 'INTEGER', 8, 9], ['项梁', 'PERSON', 12, 13]]


['项梁', '给', '沛公', '增', '拨', '士兵', '五千', '人', '，', '五', '大夫', '一级', '的', '将领', '十', '人', '。']
[['项梁', 'PERSON', 0, 1], ['沛公', 'PERSON', 2, 3], ['五千', 'INTEGER', 6, 7], ['五', 'INTEGER', 9, 10], ['十', 'INTEGER', 14, 15]]


['沛公', '回来', '，', '引', '兵', '攻', '丰', '。']
[['沛公', 'PERSON', 0, 1], ['丰', 'LOCATION', 6, 7]]


['沛公', '跟随', '项梁', '一', '个多', '月', '，', '项羽', '已经', '攻克', '襄城', '回来', '。']
[['沛公', 'PERSON', 0, 1], ['项梁', 'PERSON', 2, 3], ['项羽', 'PERSON', 7, 8], ['襄城', 'LOCATION', 10, 11]]


['项梁', '把', '各', '路', '将领', '都', '召集', '到', '薛县', '，', '听说', '陈王', '确实', '死', '了', '，', '就', '立', '楚国', '后人', '、', '楚怀王', '的', '孙子', '心', '为', '楚', '王', '，', '建都', '盱台', '。']
[['项梁', 'PERSON', 0, 1], ['薛县', 'LOCATION', 8, 9], ['陈王', 'PERSON', 11, 12], ['楚国', 'LOCATION', 18, 19], ['楚怀王', 'PERSON', 21, 22], ['心', 'PERSON', 24, 25], ['楚', 'LOCATION', 26, 27], ['盱台', 'LOCATION', 30, 31]]


['项梁', '号为', '武信君', '。']
[['项梁', 'PERSON', 0, 1], ['武信君', 'PERSON', 2, 3]]


['停', '了', '几', '个', '月', '，', '向', '北', '攻打', '亢父', '，', '救援', '东阿', '，', '打败', '了', '秦', '军', '。']
[['亢父', 'LOCATION', 9, 10], ['东阿', 'LOCATION', 12, 13], ['秦', 'LOCATION', 16, 17]]


['齐军', '回', '齐', '，', '楚军', '单独', '追击', '败兵', '。']
[['齐', 'LOCATION', 2, 3]]


['派', '沛公', '、', '项羽', '另', '率', '军队', '攻打', '城阳', '，', '大肆', '杀戮', '城中', '军民', '。']
[['沛公', 'PERSON', 1, 2], ['项羽', 'PERSON', 3, 4], ['城阳', 'LOCATION', 8, 9]]


['沛公', '、', '项羽', '驻军', '濮阳', '东面', '，', '与', '秦', '军', '接战', '，', '击破', '了', '秦', '军', '。']
[['沛公', 'PERSON', 0, 1], ['项羽', 'PERSON', 2, 3], ['濮阳', 'LOCATION', 4, 5], ['秦', 'LOCATION', 8, 9], ['秦', 'LOCATION', 14, 15]]


['秦', '军', '又', '振作', '起来', '，', '固守', '濮阳', '，', '决水', '自', '环', '。']
[['秦', 'LOCATION', 0, 1], ['濮阳', 'LOCATION', 7, 8]]


['楚军', '离去', '，', '转攻', '定陶', '，', '定陶', '没有', '攻下', '。']
[['定陶', 'LOCATION', 4, 5], ['定陶', 'LOCATION', 6, 7]]


['沛公', '和', '项羽', '向', '西', '攻城略地', '，', '到了', '雍丘', '城下', '，', '与', '秦', '军', '交战', '，', '大破', '秦', '军', '，', '杀', '了', '李由', '。']
[['沛公', 'PERSON', 0, 1], ['项羽', 'PERSON', 2, 3], ['雍丘', 'LOCATION', 8, 9], ['秦', 'LOCATION', 12, 13], ['秦', 'LOCATION', 17, 18], ['李由', 'PERSON', 22, 23]]


['回军', '攻打', '外黄', '，', '外黄', '没有', '攻克', '。']
[['外黄', 'LOCATION', 2, 3], ['外黄', 'LOCATION', 4, 5]]


['项梁', '又一次', '打败', '了', '秦', '军', '，', '有', '骄傲', '的', '神色', '。']
[['项梁', 'PERSON', 0, 1], ['又一次', 'FREQUENCY', 1, 2], ['秦', 'LOCATION', 4, 5]]


['宋义', '劝诫', '他', '，', '他', '不', '听', '。']
[['宋义', 'PERSON', 0, 1]]


['秦', '派兵', '增援', '章邯', '，', '夜间', '衔', '枚', '偷袭', '项梁', '，', '大破', '项梁', '于', '定陶', '，', '项梁', '战死', '。']
[['秦', 'LOCATION', 0, 1], ['章邯', 'PERSON', 3, 4], ['夜间', 'TIME', 5, 6], ['项梁', 'PERSON', 9, 10], ['项梁', 'PERSON', 12, 13], ['定陶', 'LOCATION', 14, 15], ['项梁', 'PERSON', 16, 17]]


['沛公', '和', '项羽', '正在', '攻打', '陈留', '，', '听说', '项梁', '死', '了', '，', '带兵', '和', '吕', '将军', '一起', '向', '东', '进发', '。']
[['沛公', 'PERSON', 0, 1], ['项羽', 'PERSON', 2, 3], ['陈留', 'PERSON', 5, 6], ['项梁', 'PERSON', 8, 9], ['吕', 'PERSON', 14, 15]]


['吕臣', '驻扎', '在', '彭城', '东面', '，', '项羽', '驻扎', '在', '彭城', '西面', '，', '沛公', '驻扎', '在', '砀', '。']
[['吕臣', 'PERSON', 0, 1], ['彭城', 'LOCATION', 3, 4], ['项羽', 'PERSON', 6, 7], ['彭城', 'LOCATION', 9, 10], ['沛公', 'PERSON', 12, 13], ['砀', 'LOCATION', 15, 16]]


['章邯', '已经', '打垮', '了', '项梁', '的', '军队', '，', '以为', '楚', '地', '的', '敌人', '不用', '担心', '了', '，', '就', '渡过', '黄河', '，', '北', '进攻', '打', '赵', '地', '，', '大破', '赵', '军', '。']
[['章邯', 'PERSON', 0, 1], ['项梁', 'PERSON', 4, 5], ['楚', 'LOCATION', 9, 10], ['黄河', 'LOCATION', 19, 20], ['赵', 'LOCATION', 24, 25], ['赵', 'LOCATION', 28, 29]]


['这个时候', '，', '赵歇', '为', '赵', '王', '，', '秦', '将', '王', '离', '围困', '赵歇', '于', '巨鹿城', '。']
[['赵歇', 'PERSON', 2, 3], ['赵', 'LOCATION', 4, 5], ['秦', 'LOCATION', 7, 8], ['离', 'PERSON', 10, 11], ['赵歇', 'PERSON', 12, 13], ['巨鹿城', 'LOCATION', 14, 15]]


['这就', '是', '所谓', '的', '河北', '之', '军', '。']
[['河北', 'LOCATION', 4, 5]]


['秦', '二', '世', '三', '年', '，', '楚怀王', '看到', '项梁', '的', '军队', '被', '打垮', '了', '，', '心里', '恐惧', '，', '迁离', '盱台', '，', '建都', '彭城', '，', '合并', '吕臣', '、', '项羽', '的', '军队', '，', '亲自', '统率', '。']
[['秦', 'DATE', 0, 1], ['二', 'ORGANIZATION', 1, 2], ['三', 'ORGANIZATION', 3, 4], ['楚怀王', 'PERSON', 6, 7], ['项梁', 'PERSON', 8, 9], ['盱台', 'LOCATION', 19, 20], ['彭城', 'LOCATION', 22, 23], ['吕臣', 'PERSON', 25, 26], ['项羽', 'PERSON', 27, 28]]


['以', '沛公', '任', '砀郡', '长', '，', '封为', '武安侯', '，', '统领', '砀郡', '的', '军队', '。']
[['沛公', 'PERSON', 1, 2], ['砀郡', 'LOCATION', 3, 4], ['武安侯', 'LOCATION', 7, 8], ['砀郡', 'LOCATION', 10, 11]]


['封', '项羽', '为', '长安', '侯', '，', '号为', '鲁公', '。']
[['项羽', 'PERSON', 1, 2], ['长安', 'LOCATION', 3, 4], ['鲁公', 'PERSON', 7, 8]]


['吕臣', '任', '司徒', '，', '他', '的', '父亲', '吕青', '作', '令尹', '。']
[['吕臣', 'PERSON', 0, 1], ['吕青', 'PERSON', 7, 8]]


['赵', '多次', '请求', '救援', '，', '楚怀王', '就', '以', '宋义', '为', '上将军', '，', '项羽', '为', '次', '将', '，', '范增', '为', '未', '将', '，', '北上', '救', '赵', '。']
[['赵', 'LOCATION', 0, 1], ['多次', 'FREQUENCY', 1, 2], ['楚怀王', 'PERSON', 5, 6], ['宋义', 'PERSON', 8, 9], ['项羽', 'PERSON', 12, 13], ['范增', 'PERSON', 17, 18], ['赵', 'LOCATION', 24, 25]]


['命令', '沛公', '西出', '略', '地', '，', '打入', '关中', '。']
[['沛公', 'PERSON', 1, 2], ['关中', 'LOCATION', 7, 8]]


['同', '将领们', '约定', '：', '先', '攻入', '关中', '的', '，', '就', '封', '在', '关中', '做', '王', '。']
[['关中', 'LOCATION', 6, 7], ['关中', 'LOCATION', 12, 13]]


['这时候', '，', '秦', '军', '强盛', '，', '常常', '乘胜追击', '，', '众', '将领', '没有', '认为', '先', '入关', '的', '是', '有利', '的', '。']
[['秦', 'LOCATION', 2, 3]]


['唯独', '项羽', '痛恨', '秦', '打垮', '了', '项梁', '的', '军队', '，', '心中', '愤激', '，', '愿', '和', '沛公', '西进', '入关', '。']
[['项羽', 'PERSON', 1, 2], ['秦', 'LOCATION', 3, 4], ['项梁', 'PERSON', 6, 7], ['沛公', 'PERSON', 15, 16]]


['怀王', '的', '老将', '都', '说', '：', '项羽', '为人', '轻捷', '而', '凶猛', '，', '狡诈', '而', '残忍', '。']
[['怀王', 'PERSON', 0, 1], ['项羽', 'PERSON', 6, 7]]


['项羽', '曾经', '攻打', '襄城', '，', '襄城', '没有', '留下', '一', '个', '活人', '，', '全都', '活埋', '了', '。']
[['项羽', 'PERSON', 0, 1], ['襄城', 'LOCATION', 3, 4], ['襄城', 'LOCATION', 5, 6]]


['所', '经过', '的', '地方', '，', '无不', '残杀', '毁灭', '。']
[]


['况且', '楚', '军', '多次', '进兵', '攻取', '，', '以前', '陈王', '、', '项梁', '都', '失败', '了', '。']
[['楚', 'LOCATION', 1, 2], ['多次', 'FREQUENCY', 3, 4], ['陈王', 'PERSON', 8, 9], ['项梁', 'PERSON', 10, 11]]


['不如', '另', '派', '宽厚', '长者', '，', '以', '正义', '为', '号召', '，', '向', '西', '进发', '，', '把', '道理', '向', '秦', '父老兄弟', '讲', '清楚', '。']
[['秦', 'LOCATION', 18, 19]]


['秦', '父老兄弟', '苦于', '他们', '君主', '的', '统治', '很久', '了', '，', '现在', '如果', '真', '能', '得到', '宽厚', '长者', '去', '关中', '，', '不', '加', '欺凌', '暴虐', '，', '应该', '能够', '拿下', '关中', '。']
[['秦', 'LOCATION', 0, 1], ['关中', 'LOCATION', 18, 19], ['关中', 'LOCATION', 28, 29]]


['而今', '项羽', '剽悍', '，', '不', '可', '派遣', '。']
[['项羽', 'PERSON', 1, 2]]


['只有', '沛公', '向来', '是', '宽大', '长者', '，', '可以', '派遣', '。']
[['沛公', 'PERSON', 1, 2]]


['怀王', '最终', '没有', '答应', '项羽', '，', '而', '派遣', '沛公', '西进', '攻取', '秦', '地', '。']
[['怀王', 'PERSON', 0, 1], ['项羽', 'PERSON', 4, 5], ['沛公', 'PERSON', 8, 9], ['秦', 'LOCATION', 11, 12]]


['收集', '陈王', '、', '项梁', '的', '散兵', '，', '路经', '砀', '，', '到达', '成阳', '，', '与', '杠里', '的', '秦', '军', '对垒', '，', '打败', '了', '秦', '军', '的', '两', '支', '部队', '。']
[['陈王', 'PERSON', 1, 2], ['项梁', 'PERSON', 3, 4], ['砀', 'LOCATION', 8, 9], ['成阳', 'LOCATION', 11, 12], ['秦', 'LOCATION', 16, 17], ['秦', 'LOCATION', 22, 23], ['两', 'INTEGER', 25, 26]]


['楚军', '出兵', '攻击', '王离', '，', '把', '他', '的', '军队', '打得', '大败', '。']
[['王离', 'PERSON', 3, 4]]


['沛公', '引兵', '西进', '，', '在', '昌邑', '遇见', '彭越', '，', '就', '和', '他', '一起', '攻打', '秦', '军', '，', '这一', '仗', '没有', '打赢', '。']
[['沛公', 'PERSON', 0, 1], ['昌邑', 'LOCATION', 5, 6], ['彭越', 'PERSON', 7, 8], ['秦', 'LOCATION', 14, 15]]


['回到', '栗县', '，', '遇到', '刚武侯', '，', '夺', '了', '他', '的', '军队', '，', '大约', '四千多', '人', '，', '合并', '在一起', '。']
[['栗县', 'LOCATION', 1, 2], ['刚武侯', 'PERSON', 4, 5], ['四千多', 'INTEGER', 13, 14]]


['沛公', '与', '魏', '将', '皇欣', '、', '魏申', '徒', '武蒲', '的', '军队', '联合', '攻打', '昌邑', '，', '昌邑', '没有', '攻下', '。']
[['沛公', 'PERSON', 0, 1], ['魏', 'DATE', 2, 3], ['皇欣', 'PERSON', 4, 5], ['魏申', 'PERSON', 6, 7], ['武蒲', 'PERSON', 8, 9], ['昌邑', 'LOCATION', 13, 14], ['昌邑', 'LOCATION', 15, 16]]


['西进', '路过', '高阳', '。']
[['高阳', 'LOCATION', 2, 3]]


['郦食其', '为', '里', '监', '门', '，', '说', '：', '将领们', '路过', '这里', '的', '很多', '，', '我', '看', '沛公', '是', '一', '个', '大', '人物', '，', '有', '仁厚', '长者', '的', '风度', '。']
[['郦食其', 'PERSON', 0, 1], ['沛公', 'PERSON', 16, 17]]


['就', '去', '求见', '游说', '沛公', '。']
[['沛公', 'PERSON', 4, 5]]


['沛公', '正坐', '在', '床上', '，', '伸', '着', '两', '腿', '，', '让', '两', '个', '女子', '给', '他', '洗脚', '。']
[['沛公', 'PERSON', 0, 1], ['两', 'INTEGER', 7, 8], ['两', 'INTEGER', 11, 12]]


['郦生', '不', '下拜', '，', '深深', '地', '作', '了个', '揖', '，', '说', '：', '足下', '一定', '要', '消灭', '残暴', '无道', '的', '秦朝', '，', '就', '不', '应该', '坐', '着', '伸', '着', '两', '脚', '接见', '长者', '。']
[['郦生', 'PERSON', 0, 1], ['秦朝', 'DATE', 19, 20], ['两', 'INTEGER', 28, 29]]


['于是', '沛公', '站', '了', '起来', '，', '整理', '好', '衣服', '，', '向', '他', '道歉', '，', '请入', '上座', '。']
[['沛公', 'PERSON', 1, 2]]


['郦食其', '劝', '沛公', '袭击', '陈留', '，', '获得', '陈留', '积聚', '的', '粮米', '。']
[['郦食其', 'PERSON', 0, 1], ['沛公', 'PERSON', 2, 3], ['陈留', 'LOCATION', 4, 5], ['陈留', 'LOCATION', 7, 8]]


['沛公', '就', '以', '郦食其', '为', '广野', '君', '，', '郦商', '为', '将领', '，', '统率', '陈留', '的', '军队', '，', '和', '沛公', '一起', '攻打', '开封', '，', '开封', '没有', '攻下', '。']
[['沛公', 'PERSON', 0, 1], ['郦食其', 'PERSON', 3, 4], ['广野', 'LOCATION', 5, 6], ['郦商', 'PERSON', 8, 9], ['陈留', 'PERSON', 13, 14], ['沛公', 'PERSON', 18, 19], ['开封', 'LOCATION', 21, 22], ['开封', 'LOCATION', 23, 24]]


['向', '西', '与', '秦', '将', '杨熊', '在', '白马', '打', '了', '一', '仗', '，', '又', '接', '战', '于', '曲遇', '的', '东面', '，', '大破', '杨熊', '军', '。']
[['秦', 'LOCATION', 3, 4], ['杨熊', 'PERSON', 5, 6], ['白马', 'LOCATION', 7, 8], ['曲遇', 'PERSON', 17, 18], ['杨熊', 'PERSON', 22, 23]]


['杨熊', '逃往', '荣阳', '，', '秦', '二', '世', '派', '使者', '斩首', '示众', '。']
[['杨熊', 'PERSON', 0, 1], ['荣阳', 'LOCATION', 2, 3], ['秦二世', 'LOCATION', 4, 7]]


['沛公', '向', '南', '攻打', '颍阳', '，', '屠', '了', '颍阳', '城', '。']
[['沛公', 'PERSON', 0, 1], ['颍阳', 'PERSON', 4, 5], ['颍阳', 'LOCATION', 8, 9]]


['依靠', '张良', '攻占', '了', '韩国', '的', '轘辕', '。']
[['张良', 'PERSON', 1, 2], ['韩国', 'LOCATION', 4, 5], ['轘辕', 'LOCATION', 6, 7]]


['这时', '，', '赵', '将', '司马印', '正要', '渡过', '黄河', '进入', '函谷关', '，', '沛公', '就', '向', '北', '进攻', '打', '平阴', '，', '切断', '黄河', '渡口', '。']
[['赵', 'LOCATION', 2, 3], ['司马印', 'PERSON', 4, 5], ['黄河', 'LOCATION', 7, 8], ['函谷关', 'LOCATION', 9, 10], ['沛公', 'PERSON', 11, 12], ['平阴', 'LOCATION', 17, 18], ['黄河', 'LOCATION', 20, 21]]


['向', '南', '进发', '，', '在', '雒阳', '东面', '交战', '，', '战斗', '不利', '，', '回到', '阳城', '，', '集中', '军中', '的', '骑兵', '，', '与', '南阳郡', '郡守', '齮', '战', '于', '犨', '东', '，', '打败', '了', '秦', '军', '。']
[['雒阳', 'LOCATION', 5, 6], ['阳城', 'LOCATION', 13, 14], ['南阳郡', 'LOCATION', 21, 22], ['齮', 'PERSON', 23, 24], ['犨', 'LOCATION', 26, 27], ['秦', 'LOCATION', 31, 32]]


['攻取', '南阳', '郡', '的', '城邑', '，', '南阳', '郡', '郡守', '逃走', '，', '退守', '宛县', '。']
[['南阳郡', 'LOCATION', 1, 3], ['南阳郡', 'LOCATION', 6, 8], ['宛县', 'LOCATION', 12, 13]]


['沛公', '引', '兵', '绕过', '宛城', '西进', '。']
[['沛公', 'PERSON', 0, 1], ['宛城', 'LOCATION', 4, 5]]


['张良', '进谏', '说', '：', '沛公', '你', '虽然', '急于', '打入', '函谷关', '，', '但', '秦', '兵', '还', '很多', '，', '又', '据守', '险要', '。']
[['张良', 'PERSON', 0, 1], ['沛公', 'PERSON', 4, 5], ['函谷关', 'LOCATION', 9, 10], ['秦', 'LOCATION', 12, 13]]


['如今', '不', '拿下', '宛城', '，', '宛城', '守军', '从', '背后', '攻击', '，', '强大', '的', '秦', '军', '在', '前面', '阻挡', '，', '这是', '一', '种', '危险', '的', '战术', '。']
[['宛城', 'LOCATION', 3, 4], ['宛城', 'LOCATION', 5, 6], ['秦', 'LOCATION', 13, 14]]


['于是', '沛公', '就', '在', '夜间', '率兵', '从', '另外', '一', '条', '道路', '返回', '，', '更换', '了', '旗帜', '，', '天亮', '时', '，', '把', '宛城', '包围', '了', '三', '层', '。']
[['沛公', 'PERSON', 1, 2], ['夜间', 'TIME', 4, 5], ['宛城', 'LOCATION', 21, 22], ['三', 'INTEGER', 24, 25]]


['南阳郡', '郡守', '想要', '自杀', '，', '他', '的', '舍人', '陈恢', '说', '：', '还', '不到', '死', '的', '时候', '呢', '。']
[['南阳郡', 'LOCATION', 0, 1], ['陈恢', 'PERSON', 8, 9]]


['他', '就', '翻过', '城墙', '去', '见', '沛公', '，', '说', '：', '我', '听说', '足下', '接受', '楚怀王', '的', '约定', '，', '先', '攻入', '咸阳', '的', '称王', '关中', '。']
[['沛公', 'PERSON', 6, 7], ['楚怀王', 'PERSON', 14, 15], ['咸阳', 'LOCATION', 20, 21], ['关中', 'LOCATION', 23, 24]]


['现在', '足下', '停', '留守', '在', '宛城', '。']
[['宛城', 'LOCATION', 5, 6]]


['宛城', '是', '大', '郡', '的', '治所', '，', '连城', '数十', '，', '人', '多', '粮', '足', '，', '官吏', '和', '民众', '认为', '投降', '肯定', '被', '处死', '，', '所以', '都', '登', '城', '固守', '。']
[['宛城', 'LOCATION', 0, 1], ['数十', 'INTEGER', 8, 9]]


['如果', '足下', '整天', '的', '留在', '这里', '攻城', '，', '士卒', '死伤', '的', '一定', '很多', '，', '如果', '引兵', '离开', '宛城', '，', '宛城', '守军', '必然', '跟踪', '追击', '。']
[['宛城', 'LOCATION', 17, 18], ['宛城', 'LOCATION', 19, 20]]


['足下', '向前', '则', '失去', '先', '入', '咸阳', '的', '约定', '，', '后退', '又', '有', '强大', '的', '宛城', '守军', '为', '患', '。']
[['咸阳', 'LOCATION', 6, 7], ['宛城', 'LOCATION', 15, 16]]


['为', '足下', '设想', '，', '不如', '明', '约', '招降', '，', '封', '南阳', '郡守', '官爵', '，', '让', '他', '留守', '，', '足下', '带领', '宛城', '士卒', '一道', '西进', '。']
[['明', 'DATE', 5, 6], ['南阳', 'LOCATION', 10, 11], ['宛城', 'LOCATION', 20, 21]]


['许多', '没有', '攻下', '的', '城邑', '，', '听到', '这个', '消息', '，', '争先', '打开', '城门', '，', '等待', '足下', '，', '足下', '可以', '通行无阻', '。']
[]


['沛公', '说', '：', '好', '。']
[['沛公', 'PERSON', 0, 1]]


['就', '以', '南阳', '郡守', '为', '殷', '侯', '，', '封给', '陈恢', '一千', '户', '。']
[['南阳', 'LOCATION', 2, 3], ['殷', 'DATE', 5, 6], ['陈恢', 'PERSON', 9, 10]]


['引', '兵', '西进', '，', '没有', '不', '降服', '的', '。']
[]


['到达', '丹水', '，', '高武侯', '鳃', '、', '襄侯', '王陵', '在', '西陵', '投降', '。']
[['丹水', 'LOCATION', 1, 2], ['鳃', 'PERSON', 4, 5], ['王陵', 'PERSON', 7, 8], ['西陵', 'LOCATION', 9, 10]]


['回军', '攻打', '胡阳', '，', '遇到', '番', '君', '的', '别', '将', '梅鋗', '，', '与', '他', '一起', '，', '迫使', '析县', '、', '郦县', '投降', '。']
[['胡阳', 'LOCATION', 2, 3], ['梅鋗', 'PERSON', 10, 11], ['析县', 'LOCATION', 17, 18], ['郦县', 'LOCATION', 19, 20]]


['派遣', '魏', '人', '宁昌', '出使', '秦', '关中', '，', '使者', '没有', '回来', '。']
[['魏', 'LOCATION', 1, 2], ['宁昌', 'PERSON', 3, 4], ['秦', 'LOCATION', 5, 6]]


['这时', '章邯', '已经', '带领', '全军', '在', '赵', '地', '投降', '项羽', '了', '。']
[['章邯', 'PERSON', 1, 2], ['赵', 'LOCATION', 6, 7], ['项羽', 'PERSON', 9, 10]]


['起初', '，', '项羽', '和', '宋义', '北', '进', '援救', '赵', '，', '等到', '项羽', '杀死', '宋义', '，', '代替', '他', '为', '上将军', '，', '许多', '将领', '比如', '黥布', '都', '从属', '项羽', '。']
[['项羽', 'PERSON', 2, 3], ['宋义', 'PERSON', 4, 5], ['赵', 'LOCATION', 8, 9], ['项羽', 'PERSON', 11, 12], ['宋义', 'PERSON', 13, 14], ['黥布', 'PERSON', 23, 24], ['项羽', 'PERSON', 26, 27]]


['打垮', '了', '秦', '将', '王', '离', '的', '军队', '，', '使', '章邯', '投降', '，', '诸侯', '都', '归附', '了', '他', '。']
[['秦', 'LOCATION', 2, 3], ['离', 'PERSON', 5, 6], ['章邯', 'PERSON', 10, 11]]


['等到', '赵高', '已经', '杀', '了', '秦', '二', '世', '，', '派人', '来', '见', '沛公', '，', '想要', '定约', '瓜分', '关中', '称王', '，', '沛公', '以为', '是', '诈骗', '，', '就', '采用', '张良', '的', '计策', '，', '派', '郦生', '、', '陆贾', '去', '游说', '秦', '军', '将领', '，', '用', '私利', '相', '诱', '，', '趁机', '袭击', '武关', '，', '攻破', '了', '关口', '。']
[['赵高', 'PERSON', 1, 2], ['秦', 'DATE', 5, 6], ['二', 'INTEGER', 6, 7], ['沛公', 'PERSON', 12, 13], ['关中', 'LOCATION', 17, 18], ['沛公', 'PERSON', 20, 21], ['张良', 'PERSON', 27, 28], ['郦生', 'PERSON', 32, 33], ['陆贾', 'PERSON', 34, 35], ['秦', 'LOCATION', 37, 38], ['武关', 'LOCATION', 48, 49]]


['又', '和', '秦', '军', '在', '蓝田', '南面', '交战', '，', '增设', '疑', '兵', '，', '多', '树', '旗帜', '，', '所', '经过', '的', '地方', '不许', '掳掠', '。']
[['秦', 'LOCATION', 2, 3], ['蓝田', 'LOCATION', 5, 6]]


['秦', '地', '的', '群众', '很', '高兴', '，', '秦', '军', '瓦解', '了', '，', '因此', '大破', '秦', '军', '。']
[['秦', 'LOCATION', 0, 1], ['秦', 'LOCATION', 7, 8], ['秦', 'LOCATION', 14, 15]]


['又', '在', '蓝田', '北面', '接', '战', '，', '再次', '打败', '秦', '军', '。']
[['蓝田', 'LOCATION', 2, 3], ['再次', 'FREQUENCY', 7, 8], ['秦', 'LOCATION', 9, 10]]


['乘胜追击', '，', '彻底', '打垮', '了', '秦', '军', '。']
[['秦', 'LOCATION', 5, 6]]


['汉', '元年', '十月', '，', '沛公', '的', '军队', '先于', '各', '路', '诸侯', '到达', '霸', '上', '。']
[['汉元年十月', 'DATE', 0, 3], ['沛公', 'PERSON', 4, 5]]


['秦', '王子', '婴素', '车', '白马', '，', '用', '丝带', '系', '着', '脖子', '，', '封', '了', '皇帝', '的', '印玺', '和', '符节', '，', '在', '轵道', '旁', '投降', '。']
[['秦', 'LOCATION', 0, 1], ['婴素', 'PERSON', 2, 3]]


['将领们', '有的', '主张', '杀死', '秦王', '。']
[['秦王', 'PERSON', 4, 5]]


['沛公', '说', '：', '当初', '楚怀王', '派遣', '我', '，', '本来', '是', '因为', '我', '能', '宽大', '容人', '。']
[['沛公', 'PERSON', 0, 1], ['楚怀王', 'PERSON', 4, 5]]


['况且', '人家', '已经', '降服', '，', '又', '杀死', '人家', '，', '不', '吉利', '。']
[]


['于是', '就', '把', '秦王', '交给', '了', '官吏', '，', '向', '西', '进入', '咸阳', '。']
[['秦王', 'DATE', 3, 4], ['咸阳', 'LOCATION', 11, 12]]


['沛公', '想要', '留在', '宫殿', '中', '休息', '，', '樊哙', '、', '张良', '劝说', '后', '，', '才', '封闭', '了', '秦宫', '的', '贵重', '珍宝', '、', '财物', '和', '库房', '，', '回军', '霸上', '。']
[['沛公', 'PERSON', 0, 1], ['樊哙', 'PERSON', 7, 8], ['张良', 'PERSON', 9, 10], ['秦宫', 'LOCATION', 16, 17]]


['召集', '各', '县', '的', '父老', '、', '豪杰', '说', '：', '父老们', '苦于', '秦朝', '的', '严刑峻法', '已经', '很久', '了', '，', '诽谤', '朝政', '的', '要', '灭族', '，', '相聚', '议论', '的', '要', '在', '街市', '上', '处斩', '。']
[['秦朝', 'DATE', 11, 12]]


['我', '和', '诸侯', '们', '约定', '，', '先', '入关', '的', '在', '关中', '称王', '，', '我', '应当', '称王', '关中', '。']
[['关中', 'LOCATION', 10, 11], ['关中', 'LOCATION', 16, 17]]


['同', '父老们', '约定', '，', '法律', '只有', '三', '章', '：', '杀人', '的', '处死', '，', '伤人', '和', '抢劫', '的', '处以', '与', '所', '犯罪', '相当', '的', '刑罚', '。']
[['三', 'INTEGER', 6, 7]]


['其余', '的', '秦朝', '法律', '全部', '废除', '。']
[['秦朝', 'DATE', 2, 3]]


['官吏', '和', '百姓', '都', '要', '安居', '如故', '。']
[]


['我', '所以', '到', '这里', '来', '，', '是为', '父老们', '除害', '，', '不会', '有', '欺凌', '暴虐', '的', '行为', '，', '不要', '害怕', '。']
[]


['我', '所以', '回', '军', '霸上', '，', '是', '等待', '诸侯', '们', '到来', '制定', '共同', '的', '规约', '。']
[]


['沛公', '派人', '与', '秦朝', '官吏', '巡行', '县城', '乡间', '，', '告谕', '百姓', '。']
[['沛公', 'PERSON', 0, 1], ['秦朝', 'LOCATION', 3, 4]]


['秦', '地', '的', '百姓', '大为', '高兴', '，', '争先恐后', '地', '拿出', '牛', '羊', '酒食', '款待', '士兵', '。']
[['秦', 'LOCATION', 0, 1]]


['沛公', '又', '推让', '不', '肯', '接受', '，', '说', '：', '仓库', '的', '谷子', '很多', '，', '不', '缺乏', '，', '不', '愿', '破费', '百姓', '。']
[['沛公', 'PERSON', 0, 1]]


['百姓', '更加', '高兴', '，', '唯恐', '沛公', '不', '做', '秦王', '。']
[['沛公', 'PERSON', 5, 6]]


['有人', '劝', '沛公', '说', '：', '秦', '地', '比', '天下', '富足', '十', '倍', '，', '地势', '好', '。']
[['沛公', 'PERSON', 2, 3], ['秦', 'LOCATION', 5, 6], ['十', 'FRACTION', 10, 11]]


['如今', '听说', '章邯', '投降', '了', '项羽', '，', '项羽', '就', '给', '了', '雍王', '的', '封号', '，', '称王', '于', '关中', '。']
[['章邯', 'PERSON', 2, 3], ['项羽', 'PERSON', 5, 6], ['项羽', 'PERSON', 7, 8], ['雍王', 'PERSON', 11, 12], ['关中', 'LOCATION', 17, 18]]


['现在', '他', '即将', '来到', '关中', '就', '国', '，', '你', '沛公', '恐怕', '不能', '占有', '这个', '地方', '了', '。']
[['关中', 'LOCATION', 4, 5], ['沛公', 'PERSON', 9, 10]]


['应', '赶快', '派兵', '把守', '函谷关', '，', '不', '让', '诸侯', '军', '进来', '，', '逐渐', '征集', '关中', '兵', '，', '以', '加强', '实力', '，', '抵抗', '诸侯', '兵', '。']
[['函谷关', 'LOCATION', 4, 5], ['关中', 'LOCATION', 14, 15]]


['沛公', '赞成', '他', '的', '计策', '，', '照着', '做', '了', '。']
[['沛公', 'PERSON', 0, 1]]


['十一月', '间', '，', '项羽', '果然', '率领', '诸侯', '军', '西进', '，', '想要', '入关', '，', '而', '关门', '闭', '着', '。']
[['十一月', 'DATE', 0, 1], ['项羽', 'PERSON', 3, 4]]


['听说', '沛公', '已经', '平定', '关中', '，', '大怒', '，', '派', '黥布', '等', '攻破', '了', '函谷关', '。']
[['沛公', 'PERSON', 1, 2], ['关中', 'LOCATION', 4, 5], ['黥布', 'PERSON', 9, 10], ['函谷关', 'LOCATION', 13, 14]]


['十二月', '间', '，', '就', '到了', '戏水', '。']
[['十二月', 'DATE', 0, 1]]


['沛公', '左', '司马', '曹无伤', '听说', '项王', '发怒', '，', '要', '攻打', '沛公', '，', '派人', '告诉', '项羽', '说', '：', '沛公', '想要', '称王', '关中', '，', '令', '子婴', '为', '相', '，', '珍宝', '被', '他', '全部', '占有', '了', '。']
[['沛公', 'PERSON', 0, 1], ['曹无伤', 'PERSON', 3, 4], ['项王', 'PERSON', 5, 6], ['沛公', 'PERSON', 10, 11], ['项羽', 'PERSON', 14, 15], ['沛公', 'PERSON', 17, 18], ['关中', 'LOCATION', 20, 21], ['子婴', 'PERSON', 23, 24], ['珍宝', 'LOCATION', 27, 28]]


['打算', '以此', '求得', '封赏', '。']
[]


['亚父', '劝', '项羽', '进攻', '沛公', '。']
[['亚父', 'PERSON', 0, 1], ['项羽', 'PERSON', 2, 3], ['沛公', 'PERSON', 4, 5]]


['当时', '项羽', '饱餐士卒', '，', '准备', '明日', '会战', '。']
[['项羽', 'PERSON', 1, 2], ['明日', 'DATE', 5, 6]]


['这时', '项羽', '兵', '四十万', '，', '号称', '百万', '。']
[['项羽', 'PERSON', 1, 2], ['四十万', 'INTEGER', 3, 4], ['百万', 'INTEGER', 6, 7]]


['沛公', '兵', '十万', '，', '号称', '二十万', '，', '兵力', '敌', '不过', '项羽', '。']
[['沛公', 'PERSON', 0, 1], ['十万', 'INTEGER', 2, 3], ['二十万', 'INTEGER', 5, 6], ['项羽', 'PERSON', 10, 11]]


['恰巧', '项', '伯', '要', '救', '张良', '，', '夜间', '去', '见', '他', '。']
[['项', 'PERSON', 1, 2], ['张良', 'PERSON', 5, 6], ['夜间', 'TIME', 7, 8]]


['用', '道理', '劝说', '项羽', '，', '项羽', '取消', '了', '进攻', '沛公', '的', '计划', '。']
[['项羽', 'PERSON', 3, 4], ['项羽', 'PERSON', 5, 6], ['沛公', 'PERSON', 9, 10]]


['沛公', '带来', '了', '一百多', '骑兵', '，', '驰', '至', '鸿门', '，', '来见', '项羽', '，', '表示', '歉意', '。']
[['沛公', 'PERSON', 0, 1], ['一百多', 'INTEGER', 3, 4], ['鸿门', 'LOCATION', 8, 9], ['项羽', 'PERSON', 11, 12]]


['项羽', '说', '：', '这是', '你', '沛公', '左', '司马', '曹无伤', '向', '我', '说', '的', '。']
[['项羽', 'PERSON', 0, 1], ['沛公', 'PERSON', 5, 6], ['司马', 'PERSON', 7, 8], ['曹无伤', 'PERSON', 8, 9]]


['不然', '，', '我', '项羽', '何', '至于', '做', '这样', '的', '事', '。']
[['项羽', 'PERSON', 3, 4]]


['沛公', '因为', '樊哙', '、', '张良', '的', '缘故', '，', '得以', '脱身', '返回', '。']
[['沛公', 'PERSON', 0, 1], ['樊哙', 'PERSON', 2, 3], ['张良', 'PERSON', 4, 5]]


['回来', '后', '，', '立刻', '杀', '了', '曹无伤', '。']
[['曹无伤', 'PERSON', 6, 7]]


['项羽', '向', '西', '进军', '，', '屠杀', '无辜', '，', '焚毁', '咸阳', '秦', '宫室', '，', '所', '过', '之', '处', '，', '无不', '遭到', '摧残', '破坏', '。']
[['项羽', 'PERSON', 0, 1], ['咸阳', 'LOCATION', 9, 10], ['秦', 'LOCATION', 10, 11]]


['秦', '地', '的', '百姓', '大失所望', '，', '然而', '心里', '恐惧', '，', '不敢', '不', '服从', '。']
[['秦', 'LOCATION', 0, 1]]


['项羽', '派人', '回去', '报告', '楚怀王', '。']
[['项羽', 'PERSON', 0, 1], ['楚怀王', 'PERSON', 4, 5]]


['楚', '怀王', '说', '：', '按照', '原来', '的', '约定', '办', '。']
[['楚', 'LOCATION', 0, 1], ['怀王', 'PERSON', 1, 2]]


['项羽', '怨恨', '楚怀王', '不', '肯', '让', '他', '与', '沛公', '一起', '西进', '入关', '，', '而', '派', '他', '北上', '救', '赵', '，', '在', '天下', '诸侯', '争夺', '称王', '关中', '的', '约定', '中落', '在', '后面', '，', '他', '就说', '：', '怀王', '这个', '人', '，', '我', '家', '项梁', '所', '立', '，', '没有', '什么', '功劳', '，', '凭什么', '主持', '约定', '。']
[['项羽', 'PERSON', 0, 1], ['楚怀王', 'PERSON', 2, 3], ['沛公', 'PERSON', 8, 9], ['赵', 'LOCATION', 18, 19], ['关中', 'LOCATION', 25, 26], ['怀王', 'PERSON', 35, 36], ['项梁', 'PERSON', 41, 42]]


['本来', '安定', '天下', '的', '，', '是', '诸位', '将领', '和', '我', '项籍', '。']
[['项籍', 'PERSON', 10, 11]]


['就', '假意', '推', '尊', '楚怀王', '为', '义', '帝', '，', '实际上', '不', '听从', '他', '的', '命令', '。']
[['楚怀王', 'PERSON', 4, 5]]


['正月', '，', '项羽', '自立', '为', '西楚霸王', '，', '在', '梁', '、', '楚', '地区', '的', '九', '个', '郡', '称王', '，', '建都', '彭城', '。']
[['正月', 'DATE', 0, 1], ['项羽', 'PERSON', 2, 3], ['梁', 'LOCATION', 8, 9], ['楚', 'LOCATION', 10, 11], ['彭城', 'LOCATION', 19, 20]]


['背弃', '原来', '的', '约定', '，', '改', '立', '沛公', '为', '汉', '王', '，', '在', '巴', '、', '蜀', '、', '汉', '中', '称王', '，', '建都', '南郑', '。']
[['沛公', 'PERSON', 7, 8], ['汉王', 'ORGANIZATION', 9, 11], ['巴', 'LOCATION', 13, 14], ['蜀', 'LOCATION', 15, 16], ['汉', 'LOCATION', 17, 18], ['南郑', 'LOCATION', 22, 23]]


['把', '关中', '瓜分', '为', '三', '，', '封', '立', '秦朝', '的', '三', '个', '将领', '：', '章邯', '为', '雍王', '，', '建都', '废丘', '：', '司马欣', '为', '塞', '王', '，', '建都', '栎阳', '；', '董翳', '为', '翟王', '，', '建都', '高奴', '。']
[['关中', 'LOCATION', 1, 2], ['三', 'INTEGER', 4, 5], ['秦朝', 'DATE', 8, 9], ['三', 'INTEGER', 10, 11], ['章邯', 'PERSON', 14, 15], ['雍王', 'PERSON', 16, 17], ['废丘', 'LOCATION', 19, 20], ['司马欣', 'PERSON', 21, 22], ['栎阳', 'LOCATION', 27, 28], ['董翳', 'PERSON', 29, 30], ['翟王', 'PERSON', 31, 32], ['高奴', 'LOCATION', 34, 35]]


['封', '楚', '将', '瑕丘', '申阳', '为', '河南', '王', '，', '建都', '洛阳', '。']
[['楚', 'LOCATION', 1, 2], ['瑕丘', 'PERSON', 3, 4], ['申阳', 'PERSON', 4, 5], ['河南', 'LOCATION', 6, 7], ['洛阳', 'LOCATION', 10, 11]]


['封', '赵', '将', '司马', '印', '为', '殷', '王', '，', '建都', '朝歌', '。']
[['赵', 'LOCATION', 1, 2], ['司马', 'PERSON', 3, 4], ['印', 'PERSON', 4, 5], ['殷', 'LOCATION', 6, 7], ['朝歌', 'LOCATION', 10, 11]]


['赵', '王', '歇', '迁徙', '代', '地', '称王', '。']
[['赵', 'LOCATION', 0, 1], ['歇', 'PERSON', 2, 3], ['代', 'LOCATION', 4, 5]]


['封', '赵', '将', '张耳', '为', '常山', '王', '，', '建都', '襄国', '。']
[['赵', 'LOCATION', 1, 2], ['张耳', 'PERSON', 3, 4], ['常山', 'LOCATION', 5, 6], ['襄国', 'LOCATION', 9, 10]]


['封', '当阳', '君', '黥布', '为', '九江', '王', '，', '建都', '六', '县', '。']
[['当阳', 'LOCATION', 1, 2], ['黥布', 'PERSON', 3, 4], ['九江', 'LOCATION', 5, 6]]


['封', '楚怀王', '柱国', '共敖', '为', '临江', '王', '，', '建都', '江陵', '。']
[['柱国', 'PERSON', 2, 3], ['共敖', 'PERSON', 3, 4], ['临江', 'LOCATION', 5, 6], ['江陵', 'LOCATION', 9, 10]]


['封', '番郡', '吴芮', '为', '衡山', '王', '，', '建都', '邾县', '。']
[['吴芮', 'PERSON', 2, 3], ['衡山', 'LOCATION', 4, 5], ['邾县', 'LOCATION', 8, 9]]


['封', '燕', '将', '臧荼', '为', '燕王', '，', '建都', '蓟县', '。']
[['燕', 'LOCATION', 1, 2], ['臧荼', 'PERSON', 3, 4], ['蓟县', 'LOCATION', 8, 9]]


['原来', '的', '燕', '王', '韩广', '迁徙', '辽东', '称王', '。']
[['燕', 'LOCATION', 2, 3], ['韩广', 'PERSON', 4, 5], ['辽东', 'LOCATION', 6, 7]]


['韩广', '不', '服从', '，', '臧荼', '攻', '杀', '韩广', '于', '无', '终', '。']
[['韩广', 'PERSON', 0, 1], ['臧荼', 'PERSON', 4, 5], ['韩广', 'PERSON', 7, 8]]


['封', '成安君', '陈余', '河间', '三', '县', '，', '住在', '南皮', '。']
[['成安君', 'PERSON', 1, 2], ['陈余', 'PERSON', 2, 3], ['河间', 'LOCATION', 3, 4], ['三', 'INTEGER', 4, 5], ['南皮', 'LOCATION', 8, 9]]


['封给', '梅鋗', '十万', '户', '。']
[['梅鋗', 'PERSON', 1, 2]]


['四月', '，', '在', '项羽', '旌麾', '之下', '罢兵', '散', '归', '，', '诸侯', '各自', '回到', '封国', '。']
[['四月', 'DATE', 0, 1], ['项羽', 'PERSON', 3, 4]]


['汉王', '回国', '，', '项王', '派兵', '三万', '跟随', '，', '楚国', '和', '其他', '诸侯国', '的', '士卒', '仰慕', '汉王', '而', '追从', '的', '有', '几万', '人', '。']
[['汉王', 'ORGANIZATION', 0, 1], ['项王', 'PERSON', 3, 4], ['三万', 'INTEGER', 5, 6], ['楚国', 'LOCATION', 8, 9], ['汉王', 'ORGANIZATION', 15, 16], ['几万', 'INTEGER', 20, 21]]


['他们', '从', '杜县', '南面', '进入', '蚀', '中', '，', '离开', '后', '就', '烧断', '栈道', '，', '以', '防备', '诸侯', '军', '和', '匪徒', '的', '袭击', '，', '也', '向', '项羽', '表示', '没有', '东进', '的', '意图', '。']
[['杜县', 'LOCATION', 2, 3], ['项羽', 'PERSON', 25, 26]]


['到达', '南郑', '，', '那些', '将领', '和', '士卒', '很多', '在', '中途', '逃亡', '回去', '，', '士卒', '都', '唱', '着', '歌', '，', '想要', '回到', '东方', '。']
[['南郑', 'LOCATION', 1, 2]]


['韩信', '劝', '汉王', '说', '：', '项羽', '封', '诸将', '有功', '的', '为', '王', '，', '而', '大王', '独自', '被', '封', '在', '南郑', '，', '这', '实际上', '是', '贬', '徒', '。']
[['韩信', 'PERSON', 0, 1], ['汉王', 'ORGANIZATION', 2, 3], ['项羽', 'PERSON', 5, 6], ['南郑', 'LOCATION', 19, 20]]


['军中', '官吏', '和', '士卒', '都', '是', '崤山', '以东', '的', '人', '，', '日夜', '跂', '踵', '盼望', '回', '家乡', '。']
[['崤山', 'LOCATION', 6, 7]]


['乘', '他们', '气势', '旺盛', '时', '加以', '利用', '，', '可以', '建立', '大', '的', '功业', '。']
[]


['等到', '天下', '已经', '平定', '，', '人人', '都', '自然', '安下心', '来', '，', '就', '不能', '再', '利用', '了', '。']
[]


['不如', '决策', '向', '东', '进军', '，', '争夺', '天下', '大权', '。']
[]


['项羽', '出了', '函谷关', '，', '派人', '迁徙', '义', '帝', '。']
[['项羽', 'PERSON', 0, 1], ['函谷关', 'LOCATION', 2, 3]]


['说', '：', '古代', '做', '帝王', '的', '统辖', '千里', '见方', '的', '土地', '，', '必须', '居住', '上游', '。']
[['千里', 'LENGTH', 7, 8]]


['就', '派', '使者', '把', '义帝', '迁徙', '到', '长沙', '郴县', '，', '催促', '义帝', '快', '走', '。']
[['义帝', 'PERSON', 4, 5], ['长沙', 'LOCATION', 7, 8], ['郴县', 'LOCATION', 8, 9], ['义帝', 'PERSON', 11, 12]]


['群臣', '渐渐', '地', '背叛', '了', '义', '帝', '，', '项羽', '就', '暗地里', '让', '衡山', '王', '、', '临江', '王', '袭击', '他', '，', '把', '义', '帝', '杀死', '在', '江南', '。']
[['项羽', 'PERSON', 8, 9], ['衡山', 'LOCATION', 12, 13], ['临江', 'LOCATION', 15, 16], ['义', 'PERSON', 21, 22], ['江南', 'LOCATION', 25, 26]]


['项羽', '怨恨', '田荣', '，', '封', '齐', '将', '田都', '为', '齐', '王', '，', '田荣', '恼怒', '，', '自立', '为', '齐', '王', '，', '杀死', '田都', '，', '反叛', '项楚', '，', '把', '将军', '印', '给予', '彭越', '，', '让', '他', '在', '梁', '地', '起兵', '反', '楚', '。']
[['项羽', 'PERSON', 0, 1], ['田荣', 'PERSON', 2, 3], ['齐', 'LOCATION', 5, 6], ['田都', 'PERSON', 7, 8], ['齐', 'DATE', 9, 10], ['田荣', 'PERSON', 12, 13], ['齐', 'DATE', 17, 18], ['田都', 'PERSON', 21, 22], ['项楚', 'PERSON', 24, 25], ['彭越', 'PERSON', 30, 31], ['梁', 'LOCATION', 35, 36], ['楚', 'LOCATION', 39, 40]]


['楚', '派', '萧公角', '攻打', '彭越', '，', '彭越', '大败', '萧公角', '。']
[['楚', 'LOCATION', 0, 1], ['萧公角', 'PERSON', 2, 3], ['彭越', 'PERSON', 4, 5], ['彭越', 'PERSON', 6, 7], ['萧公角', 'PERSON', 8, 9]]


['陈馀', '怨恨', '项羽', '不', '封', '自己', '为', '王', '，', '派', '夏说游', '说', '田荣', '，', '借兵', '攻打', '张耳', '。']
[['陈馀', 'PERSON', 0, 1], ['项羽', 'PERSON', 2, 3], ['夏说游', 'PERSON', 10, 11], ['田荣', 'PERSON', 12, 13], ['张耳', 'PERSON', 16, 17]]


['齐', '借兵', '给', '陈馀', '，', '击败', '了', '常山', '王', '张耳', '，', '张耳', '逃跑', '归附', '了', '汉王', '。']
[['齐', 'LOCATION', 0, 1], ['陈馀', 'PERSON', 3, 4], ['常山', 'LOCATION', 7, 8], ['张耳', 'PERSON', 9, 10], ['张耳', 'PERSON', 11, 12], ['汉王', 'ORGANIZATION', 15, 16]]


['陈馀', '从', '代', '接回', '赵', '王', '歇', '，', '又', '立为', '赵', '王', '，', '赵', '王', '就', '封', '陈馀', '为', '代', '王', '。']
[['陈馀', 'PERSON', 0, 1], ['赵', 'LOCATION', 4, 5], ['歇', 'PERSON', 6, 7], ['赵', 'LOCATION', 10, 11], ['赵', 'LOCATION', 13, 14], ['陈馀', 'PERSON', 17, 18]]


['项羽', '大怒', '，', '出兵', '北向', '击', '齐', '。']
[['项羽', 'PERSON', 0, 1], ['齐', 'LOCATION', 6, 7]]


['八月', '，', '汉王', '用', '韩信', '的', '计策', '，', '从', '故道', '回军', '，', '袭击', '雍王', '章邯', '。']
[['八月', 'DATE', 0, 1], ['汉王', 'ORGANIZATION', 2, 3], ['韩信', 'PERSON', 4, 5], ['故道', 'LOCATION', 9, 10], ['章邯', 'PERSON', 14, 15]]


['章邯', '在', '陈仓', '迎击', '汉', '军', '，', '雍王', '兵', '败退', '走', '，', '在', '好畤', '停', '下来', '接战', '，', '又', '失败', '了', '，', '逃到', '废丘', '。']
[['章邯', 'PERSON', 0, 1], ['陈仓', 'LOCATION', 2, 3], ['汉', 'LOCATION', 4, 5], ['雍王', 'PERSON', 7, 8], ['好畤', 'LOCATION', 13, 14], ['废丘', 'LOCATION', 23, 24]]


['汉王', '随即', '平定', '了', '雍地', '。']
[['汉王', 'ORGANIZATION', 0, 1], ['雍地', 'LOCATION', 4, 5]]


['向', '东', '到达', '咸阳', '，', '率军', '围困', '雍王', '于', '废丘', '，', '而', '派遣', '将领', '攻占', '了', '陇西', '、', '北', '地', '、', '上郡', '。']
[['咸阳', 'LOCATION', 3, 4], ['雍王', 'PERSON', 7, 8], ['废丘', 'LOCATION', 9, 10], ['陇西', 'LOCATION', 16, 17], ['上郡', 'LOCATION', 21, 22]]


['派', '将军', '薛欧', '、', '王吸', '出', '武关', '，', '借助', '王陵', '驻扎', '在', '南阳', '的', '兵力', '，', '迎接', '太公', '、', '吕后', '于', '沛县', '。']
[['薛欧', 'PERSON', 2, 3], ['王吸', 'PERSON', 4, 5], ['武关', 'LOCATION', 6, 7], ['王陵', 'PERSON', 9, 10], ['南阳', 'LOCATION', 12, 13], ['太公', 'PERSON', 17, 18], ['吕后', 'PERSON', 19, 20], ['沛县', 'LOCATION', 21, 22]]


['楚', '听到', '这一', '消息', '，', '出兵', '在', '阳夏', '阻挡', '，', '汉军', '不能', '前进', '。']
[['楚', 'LOCATION', 0, 1], ['阳夏', 'LOCATION', 7, 8]]


['楚', '让', '原', '吴县', '县令', '郑昌', '为', '韩', '王', '，', '抵抗', '汉', '军', '。']
[['楚', 'LOCATION', 0, 1], ['吴县', 'LOCATION', 3, 4], ['郑昌', 'PERSON', 5, 6], ['韩', 'LOCATION', 7, 8], ['汉', 'LOCATION', 11, 12]]


['二年', '，', '汉', '王', '东出', '略', '取', '城邑', '，', '塞', '王', '司马欣', '、', '翟', '王', '董翳', '、', '河南', '王', '申阳', '都', '投降', '了', '。']
[['二年', 'DATE', 0, 1], ['汉王', 'ORGANIZATION', 2, 4], ['塞', 'LOCATION', 9, 10], ['司马欣', 'PERSON', 11, 12], ['翟', 'LOCATION', 13, 14], ['董翳', 'PERSON', 15, 16], ['河南', 'LOCATION', 17, 18], ['申阳', 'PERSON', 19, 20]]


['韩', '王', '郑昌', '不', '愿', '归附', '，', '汉王', '派', '韩信', '打败', '了', '他', '。']
[['韩', 'LOCATION', 0, 1], ['郑昌', 'PERSON', 2, 3], ['汉王', 'ORGANIZATION', 7, 8], ['韩信', 'PERSON', 9, 10]]


['于是', '设置', '了', '陇西', '、', '北地', '、', '上郡', '、', '渭南', '、', '河上', '、', '中地', '各', '郡', '，', '关外', '设置', '了', '河南', '郡', '。']
[['陇西', 'LOCATION', 3, 4], ['北地', 'LOCATION', 5, 6], ['上郡', 'LOCATION', 7, 8], ['渭南', 'LOCATION', 9, 10], ['河上', 'LOCATION', 11, 12], ['中地', 'LOCATION', 13, 14], ['河南', 'LOCATION', 20, 21]]


['改', '立', '韩', '太尉', '信', '为', '韩王', '。']
[['韩', 'PERSON', 2, 3], ['信', 'PERSON', 4, 5]]


['将领', '中', '以', '一万', '人', '或', '一', '郡', '投降', '的', '，', '封', '给', '一万', '户', '，', '整修', '河上', '郡', '内', '的', '长城', '。']
[['一万', 'INTEGER', 3, 4], ['一万', 'INTEGER', 13, 14], ['河上郡', 'LOCATION', 17, 19], ['长城', 'LOCATION', 21, 22]]


['各处', '原来', '的', '秦朝', '苑', '囿', '园', '池', '，', '都', '让', '百姓', '开垦', '耕种', '。']
[['秦朝', 'DATE', 3, 4]]


['正月', '，', '俘虏', '了', '雍王', '的', '弟弟', '章平', '。']
[['正月', 'DATE', 0, 1], ['雍王', 'PERSON', 4, 5], ['章平', 'PERSON', 7, 8]]


['大赦', '有罪', '的', '人', '。']
[]


['汉王', '出', '函谷关', '到达', '陕县', '，', '抚慰', '关外', '父老', '，', '回来', '后', '，', '张耳', '来', '见', '，', '汉王', '给', '了', '他', '优厚', '的', '待遇', '。']
[['汉王', 'ORGANIZATION', 0, 1], ['函谷关', 'LOCATION', 2, 3], ['陕县', 'LOCATION', 4, 5], ['张耳', 'PERSON', 13, 14], ['汉王', 'ORGANIZATION', 17, 18]]


['二月', '，', '下令', '废掉', '秦', '社稷', '，', '改', '立', '汉', '社稷', '。']
[['二月', 'DATE', 0, 1], ['秦', 'DATE', 4, 5], ['汉', 'DATE', 9, 10]]


['三月', '，', '汉王', '从', '临晋关', '渡过', '黄河', '，', '魏', '王豹', '率兵', '随从', '，', '攻下', '河内', '，', '俘虏', '了', '殷', '王', '，', '设置', '河内', '郡', '。']
[['三月', 'DATE', 0, 1], ['汉王', 'ORGANIZATION', 2, 3], ['临晋关', 'LOCATION', 4, 5], ['黄河', 'LOCATION', 6, 7], ['魏', 'LOCATION', 8, 9], ['王豹', 'PERSON', 9, 10], ['河内', 'LOCATION', 14, 15], ['殷', 'LOCATION', 18, 19], ['河内', 'LOCATION', 22, 23]]


['向', '南', '渡过', '平阴津', '，', '到达', '雒阳', '。']
[['平阴津', 'LOCATION', 3, 4], ['雒阳', 'LOCATION', 6, 7]]


['新城', '三', '老', '董公', '拦住', '汉', '王', '，', '向', '他', '说', '了', '义帝', '被杀', '的', '情况', '。']
[['新城', 'LOCATION', 0, 1], ['三', 'ORDINAL', 1, 2], ['董公', 'PERSON', 3, 4], ['汉王', 'ORGANIZATION', 5, 7], ['义帝', 'PERSON', 12, 13]]


['汉王', '听', '了', '，', '袒露', '左臂', '大哭', '。']
[['汉王', 'ORGANIZATION', 0, 1]]


['于是', '为', '义帝', '发丧', '，', '哭', '吊', '三', '天', '。']
[['义帝', 'PERSON', 2, 3], ['三', 'INTEGER', 7, 8]]


['派遣', '使者', '通告', '诸侯', '说', '：', '天下', '共同', '拥立', '义帝', '，', '对', '他', '北面称臣', '。']
[['义帝', 'PERSON', 9, 10]]


['现在', '项羽', '把', '义', '帝', '放逐', '、', '击', '杀', '于', '江南', '，', '大逆无道', '。']
[['项羽', 'PERSON', 1, 2], ['江南', 'LOCATION', 10, 11]]


['我', '亲自', '为', '他', '发丧', '，', '诸侯', '都', '要', '穿', '白色', '丧服', '。']
[]


['调发', '全部', '关内', '的', '兵力', '，', '征集', '河南', '、', '河东', '、', '河内', '三', '郡', '的', '士卒', '，', '向', '南', '沿', '长江', '、', '汉水', '而', '下', '，', '愿意', '跟随', '各', '诸侯', '王', '讨伐', '楚国', '杀害', '义帝', '的', '人', '。']
[['关内', 'LOCATION', 2, 3], ['河南', 'LOCATION', 7, 8], ['河东', 'LOCATION', 9, 10], ['河内', 'LOCATION', 11, 12], ['三', 'INTEGER', 12, 13], ['长江', 'LOCATION', 20, 21], ['汉水', 'LOCATION', 22, 23], ['楚国', 'LOCATION', 32, 33], ['义帝', 'PERSON', 34, 35]]


['当时', '项王', '向', '北', '进攻', '打', '齐国', '，', '田荣', '和', '他', '战', '于', '城阳', '。']
[['项王', 'PERSON', 1, 2], ['齐国', 'LOCATION', 6, 7], ['田荣', 'PERSON', 8, 9], ['城阳', 'LOCATION', 13, 14]]


['田荣', '兵', '败', '，', '逃到', '平原', '，', '平原', '的', '百姓', '杀', '了', '他', '，', '齐', '地', '都', '投降', '了', '楚国', '。']
[['田荣', 'PERSON', 0, 1], ['齐', 'LOCATION', 14, 15], ['楚国', 'LOCATION', 19, 20]]


['楚', '兵', '焚烧', '齐', '人', '的', '城郭', '，', '掳掠', '他们', '的', '子女', '，', '齐', '人', '又', '反叛', '楚国', '。']
[['楚', 'LOCATION', 0, 1], ['齐', 'LOCATION', 3, 4], ['齐', 'LOCATION', 13, 14], ['楚国', 'LOCATION', 17, 18]]


['田荣', '的', '弟弟', '田横', '立', '田荣', '的', '儿子', '田广', '为', '齐', '王', '，', '齐', '王', '在', '城阳', '反', '楚', '。']
[['田荣', 'PERSON', 0, 1], ['田横', 'PERSON', 3, 4], ['田荣', 'PERSON', 5, 6], ['田广', 'PERSON', 8, 9], ['齐', 'DATE', 10, 11], ['齐', 'LOCATION', 13, 14], ['城阳', 'LOCATION', 16, 17], ['楚', 'LOCATION', 18, 19]]


['项羽', '虽然', '闻知', '汉军', '东进', '，', '但', '既然', '已经', '与', '齐军', '交战', '，', '就', '想', '打垮', '齐', '军', '之后', '迎击', '汉军', '。']
[['项羽', 'PERSON', 0, 1], ['齐', 'LOCATION', 16, 17]]


['汉王', '利用', '这个', '机会', '劫取', '了', '五', '诸侯', '的', '兵力', '，', '进入', '彭城', '。']
[['汉王', 'ORGANIZATION', 0, 1], ['五', 'INTEGER', 6, 7], ['彭城', 'LOCATION', 12, 13]]


['项羽', '听到', '这一', '消息', '，', '就', '带兵', '离开', '齐', '，', '由', '鲁地', '出', '胡陵', '，', '抵达', '萧县', '，', '与', '汉', '军', '在', '彭城', '灵壁', '东面', '的', '睢水', '上', '激战', '，', '大败', '汉', '军', '，', '杀死', '了', '很多', '士卒', '，', '睢水', '都', '不能', '流通', '了', '。']
[['项羽', 'PERSON', 0, 1], ['齐', 'DATE', 8, 9], ['鲁地', 'LOCATION', 11, 12], ['胡陵', 'LOCATION', 13, 14], ['萧县', 'LOCATION', 16, 17], ['汉', 'DATE', 19, 20], ['彭城', 'LOCATION', 22, 23], ['灵壁', 'LOCATION', 23, 24], ['睢水', 'LOCATION', 26, 27], ['汉', 'LOCATION', 31, 32], ['睢水', 'LOCATION', 39, 40]]


['楚', '军', '从', '沛县', '掳取', '了', '汉王', '的', '父母', '妻子', '，', '扣', '在', '军中', '作为', '人质', '。']
[['楚', 'LOCATION', 0, 1], ['沛县', 'LOCATION', 3, 4], ['汉王', 'ORGANIZATION', 6, 7]]


['这个时候', '，', '诸侯', '看到', '楚军', '强盛', '，', '汉', '军', '败退', '，', '又', '都', '离', '汉', '归', '楚', '，', '塞', '王', '司马欣', '也', '逃到', '楚国', '。']
[['汉', 'LOCATION', 7, 8], ['汉', 'DATE', 14, 15], ['楚', 'LOCATION', 16, 17], ['塞', 'LOCATION', 18, 19], ['司马欣', 'PERSON', 20, 21], ['楚国', 'LOCATION', 23, 24]]


['吕后', '的', '哥哥', '周吕侯', '为', '汉', '带领', '一', '支', '军队', '，', '驻扎', '在', '下邑', '。']
[['吕后', 'PERSON', 0, 1], ['周吕侯', 'PERSON', 3, 4], ['汉', 'LOCATION', 5, 6], ['下邑', 'LOCATION', 13, 14]]


['汉王', '到', '他', '那里', '，', '渐渐', '收集', '士卒', '，', '在', '砀县', '驻军', '。']
[['汉王', 'ORGANIZATION', 0, 1], ['砀县', 'LOCATION', 10, 11]]


['汉', '王', '西行', '经过', '梁地', '，', '到了', '虞县', '，', '派', '使者', '随', '何', '到', '九江', '王', '黥布', '那里', '，', '汉', '王', '说', '：', '你', '能', '让', '黥布', '举兵', '叛', '楚', '，', '项羽', '必定', '留下来', '攻打', '他', '。']
[['汉王', 'ORGANIZATION', 0, 2], ['梁地', 'LOCATION', 4, 5], ['虞县', 'LOCATION', 7, 8], ['何', 'PERSON', 12, 13], ['九江', 'LOCATION', 14, 15], ['黥布', 'PERSON', 16, 17], ['汉王', 'ORGANIZATION', 19, 21], ['黥布', 'PERSON', 26, 27], ['楚', 'DATE', 29, 30], ['项羽', 'PERSON', 31, 32]]


['如果', '能够', '滞留', '几', '个', '月', '，', '我', '一定', '可以', '取得', '天下', '。']
[]


['随何', '去', '说服', '九江', '王', '黥布', '，', '黥布', '果然', '背叛', '了', '楚国', '，', '楚国', '派', '龙且', '去', '攻打', '他', '。']
[['随何', 'PERSON', 0, 1], ['九江', 'LOCATION', 3, 4], ['黥布', 'PERSON', 5, 6], ['黥布', 'PERSON', 7, 8], ['楚国', 'DATE', 11, 12], ['楚国', 'DATE', 13, 14], ['龙且', 'PERSON', 15, 16]]


['汉王', '兵', '败', '彭城', '后', '向', '西', '撤退', '，', '行军', '中', '派人', '寻找', '家属', '，', '家属', '也', '逃走', '了', '，', '没有', '互相', '碰见', '。']
[['汉王', 'ORGANIZATION', 0, 1], ['彭城', 'LOCATION', 3, 4]]


['战败', '后', '就', '只', '找到', '了', '孝惠帝', '，', '六月', '，', '立', '他', '为', '太子', '，', '大赦罪', '人', '。']
[['孝惠帝', 'PERSON', 6, 7], ['六月', 'DATE', 8, 9]]


['命令', '太子', '驻守', '栎阳', '，', '诸侯国', '人在', '关中', '的', '都', '集中', '在', '栎阳', '守卫', '。']
[['栎阳', 'LOCATION', 3, 4], ['关中', 'LOCATION', 7, 8], ['栎阳', 'LOCATION', 12, 13]]


['引水', '灌', '废', '丘', '，', '废', '丘', '投降', '，', '章邯', '自杀', '。']
[['章邯', 'PERSON', 9, 10]]


['把', '废丘', '改名', '为', '槐里', '。']
[['废丘', 'LOCATION', 1, 2], ['槐里', 'LOCATION', 4, 5]]


['于是', '命令', '祠官', '祭祀', '天', '、', '地', '、', '四方', '、', '上帝', '、', '山川', '，', '以后', '按时', '致祭', '。']
[]


['征发', '关内', '士卒', '登', '城', '守卫', '边塞', '。']
[]


['这时', '九江', '王', '黥布', '与', '龙且', '作战', '，', '没有', '取胜', '，', '和', '随', '何', '潜行', '归', '汉', '。']
[['九江', 'LOCATION', 1, 2], ['黥布', 'PERSON', 3, 4], ['龙且', 'PERSON', 5, 6], ['何', 'PERSON', 13, 14], ['汉', 'LOCATION', 16, 17]]


['汉王', '渐渐', '地', '征集', '了', '一些', '士卒', '，', '加上', '各', '路', '将领', '和', '关中', '兵', '的', '增援', '，', '因此', '军势', '大振', '于', '荥阳', '，', '在', '京', '、', '索', '之间', '击破', '了', '楚', '军', '。']
[['汉王', 'ORGANIZATION', 0, 1], ['关中', 'LOCATION', 13, 14], ['荥阳', 'LOCATION', 22, 23], ['京', 'LOCATION', 25, 26], ['索', 'LOCATION', 27, 28], ['楚', 'LOCATION', 31, 32]]


['三', '年', '，', '魏王豹', '请假', '回去', '省', '视', '父母', '的', '疾病', '，', '到了', '魏', '地', '就', '断绝', '了', '黄河', '渡口', '，', '叛', '汉', '归', '楚', '。']
[['魏王豹', 'PERSON', 3, 4], ['魏', 'LOCATION', 13, 14], ['黄河', 'LOCATION', 18, 19], ['汉', 'LOCATION', 22, 23], ['楚', 'LOCATION', 24, 25]]


['汉', '王', '使', '郦生', '劝说', '魏豹', '，', '魏豹', '不', '听', '。']
[['汉王', 'ORGANIZATION', 0, 2], ['郦生', 'PERSON', 3, 4], ['魏豹', 'PERSON', 5, 6], ['魏豹', 'PERSON', 7, 8]]


['汉王', '派遣', '将军', '韩信', '进攻', '魏豹', '，', '大破', '魏', '军', '，', '俘虏', '了', '魏豹', '，', '于是', '平定', '了', '魏', '地', '，', '设置', '了', '三', '个', '郡', '，', '名叫', '河东', '、', '太原', '、', '上党', '。']
[['汉王', 'ORGANIZATION', 0, 1], ['韩信', 'PERSON', 3, 4], ['魏豹', 'PERSON', 5, 6], ['魏', 'LOCATION', 8, 9], ['魏豹', 'PERSON', 13, 14], ['魏', 'LOCATION', 18, 19], ['三', 'INTEGER', 23, 24], ['河东', 'LOCATION', 28, 29], ['太原', 'LOCATION', 30, 31], ['上党', 'LOCATION', 32, 33]]


['汉', '王', '命令', '张耳', '和', '韩信', '向', '东', '攻下', '井陉', '，', '进击', '赵', '地', '，', '杀', '了', '陈余', '、', '赵', '王', '歇', '。']
[['汉王', 'ORGANIZATION', 0, 2], ['张耳', 'PERSON', 3, 4], ['韩信', 'PERSON', 5, 6], ['井陉', 'LOCATION', 9, 10], ['赵', 'LOCATION', 12, 13], ['陈余', 'PERSON', 17, 18], ['赵', 'LOCATION', 19, 20], ['歇', 'PERSON', 21, 22]]


['第二', '年', '，', '封', '张耳', '为', '赵', '王', '。']
[['张耳', 'PERSON', 4, 5], ['赵', 'LOCATION', 6, 7]]


['汉王', '驻军', '在', '荥阳', '南面', '，', '修筑', '甬道', '与', '黄河', '相连', '，', '以便', '取用', '敖仓', '的', '粮食', '。']
[['汉王', 'ORGANIZATION', 0, 1], ['荥阳', 'LOCATION', 3, 4], ['黄河', 'LOCATION', 9, 10]]


['与', '项羽', '对峙', '了', '一年', '多', '。']
[['项羽', 'PERSON', 1, 2], ['一年', 'DURATION', 4, 5]]


['项羽', '多次', '夺取', '了', '汉军', '的', '甬道', '，', '汉军', '缺少', '粮食', '，', '项羽', '于是', '围攻', '汉王', '。']
[['项羽', 'PERSON', 0, 1], ['多次', 'FREQUENCY', 1, 2], ['项羽', 'PERSON', 12, 13], ['汉王', 'ORGANIZATION', 15, 16]]


['汉王', '请求', '讲和', '，', '划分', '荥阳', '以西', '的', '土地', '归', '汉', '。']
[['汉王', 'ORGANIZATION', 0, 1], ['荥阳', 'LOCATION', 5, 6], ['汉', 'DATE', 10, 11]]


['项王', '没有', '同意', '。']
[['项王', 'PERSON', 0, 1]]


['汉王', '忧虑', '，', '就', '采取', '陈平', '的', '计策', '，', '给', '陈平', '黄金', '四万', '斤', '，', '用来', '离间', '楚国', '君臣', '。']
[['汉王', 'ORGANIZATION', 0, 1], ['陈平', 'PERSON', 5, 6], ['陈平', 'PERSON', 10, 11], ['四万', 'ORGANIZATION', 12, 13], ['楚国', 'LOCATION', 17, 18]]


['于是', '项羽', '对', '亚父', '产生', '了', '怀疑', '。']
[['项羽', 'PERSON', 1, 2], ['亚父', 'PERSON', 3, 4]]


['亚父', '这时', '劝', '项羽', '乘势', '攻下', '荥阳', '，', '等到', '他', '知道', '已', '被', '怀疑', '，', '就', '很', '生气', '，', '推托', '自己', '年老', '，', '要求', '乞身', '引退', '，', '回', '家乡', '当', '老百姓', '。']
[['亚父', 'PERSON', 0, 1], ['项羽', 'PERSON', 3, 4], ['荥阳', 'LOCATION', 6, 7]]


['亚父', '没有', '到达', '彭城', '就', '死', '了', '。']
[['亚父', 'PERSON', 0, 1], ['彭城', 'LOCATION', 3, 4]]


['汉', '军', '断绝', '了', '粮食', '，', '就', '在', '夜间', '从', '东门', '放出', '女子', '二千多', '人', '，', '披戴', '铠甲', '，', '楚军', '便', '四面', '围击', '。']
[['汉', 'DATE', 0, 1], ['夜间', 'TIME', 8, 9], ['二千多', 'INTEGER', 13, 14]]


['将军', '纪信', '乘坐', '汉王', '的', '车驾', '，', '伪装', '成', '汉王', '，', '欺骗', '楚军', '。']
[['纪信', 'PERSON', 1, 2], ['汉王', 'ORGANIZATION', 3, 4], ['汉王', 'ORGANIZATION', 9, 10]]


['楚', '军', '都', '高呼', '万岁', '，', '争', '赴', '城', '东', '观看', '，', '因此', '汉王', '能够', '与', '几十', '骑兵', '出', '西门', '潜逃', '。']
[['楚', 'LOCATION', 0, 1], ['汉王', 'ORGANIZATION', 13, 14], ['几十', 'INTEGER', 16, 17], ['西门', 'LOCATION', 19, 20]]


['汉王', '命令', '御史大夫', '周苛', '、', '魏豹', '、', '枞公', '留守', '荥阳', '，', '将领', '和', '士卒', '不能', '随从', '的', '，', '都', '留在', '城中', '。']
[['汉王', 'ORGANIZATION', 0, 1], ['周苛', 'PERSON', 3, 4], ['魏豹', 'PERSON', 5, 6], ['枞公', 'PERSON', 7, 8], ['荥阳', 'LOCATION', 9, 10]]


['周苛', '、', '枞公', '商量', '说', '：', '魏', '豹', '这个', '叛国', '之', '王', '，', '很', '难', '和', '他', '共', '守', '城池', '。']
[['周苛', 'PERSON', 0, 1], ['枞公', 'PERSON', 2, 3], ['魏', 'PERSON', 6, 7]]


['因此', '就', '杀死', '了', '魏豹', '。']
[['魏豹', 'PERSON', 4, 5]]


['汉王', '逃出', '荥阳', '进入', '函谷关', '，', '收集', '士卒', '，', '想', '再次', '东进', '。']
[['汉王', 'ORGANIZATION', 0, 1], ['荥阳', 'LOCATION', 2, 3], ['函谷关', 'LOCATION', 4, 5], ['再次', 'FREQUENCY', 10, 11]]


['袁生', '劝', '汉王', '说', '：', '汉', '与', '楚', '在', '荥阳', '相持', '了', '几', '年', '，', '汉', '军', '常', '处境', '困难', '。']
[['袁生', 'PERSON', 0, 1], ['汉王', 'ORGANIZATION', 2, 3], ['汉', 'LOCATION', 5, 6], ['楚', 'LOCATION', 7, 8], ['荥阳', 'LOCATION', 9, 10], ['汉', 'LOCATION', 15, 16]]


['希望', '君王', '从', '武关', '出去', '，', '项羽', '肯定', '引兵', '向', '南', '行进', '，', '君王', '深沟高垒', '，', '让', '荥阳', '、', '成皋', '之间', '得到', '休息', '。']
[['武关', 'LOCATION', 3, 4], ['项羽', 'PERSON', 6, 7], ['荥阳', 'LOCATION', 17, 18], ['成皋', 'LOCATION', 19, 20]]


['派', '韩信', '等', '安', '辑', '黄河', '以北', '的', '赵', '地', '，', '联合', '燕', '、', '齐', '，', '君王', '再', '赴', '荥阳', '，', '也', '为时', '不', '晚', '。']
[['韩信', 'PERSON', 1, 2], ['黄河', 'LOCATION', 5, 6], ['赵', 'LOCATION', 8, 9], ['燕', 'LOCATION', 12, 13], ['齐', 'DATE', 14, 15], ['荥阳', 'LOCATION', 19, 20]]


['这样', '，', '楚军', '多方', '设防', '，', '军力', '分散', '，', '汉军', '得到', '休整', '，', '再', '与', '楚军', '作战', '，', '肯定', '可以', '打破', '楚军', '了', '。']
[['楚军', 'INTEGER', 2, 3], ['汉军', 'ORGANIZATION', 9, 10], ['楚军', 'PERSON', 15, 16], ['楚军', 'WEIGHT', 21, 22]]


['汉王', '采纳', '了', '他', '的', '计策', '，', '出兵', '宛县', '、', '叶县', '之间', '，', '与', '黥布', '在', '进军', '中', '收集', '兵马', '。']
[['汉王', 'ORGANIZATION', 0, 1], ['宛县', 'LOCATION', 8, 9], ['叶县', 'LOCATION', 10, 11], ['黥布', 'PERSON', 14, 15]]


['项羽', '听说', '汉王', '在', '宛县', '，', '果然', '带兵', '南下', '。']
[['项羽', 'PERSON', 0, 1], ['汉王', 'ORGANIZATION', 2, 3], ['宛县', 'LOCATION', 4, 5]]


['汉王', '坚壁', '固守', '，', '不和', '他', '交战', '。']
[['汉王', 'ORGANIZATION', 0, 1]]


['这时', '彭越', '渡过', '睢水', '，', '与', '项声', '、', '薛公', '战', '于', '下邳', '，', '彭越', '大败', '楚', '军', '。']
[['彭越', 'PERSON', 1, 2], ['睢水', 'LOCATION', 3, 4], ['项声', 'PERSON', 6, 7], ['薛公', 'PERSON', 8, 9], ['下邳', 'LOCATION', 11, 12], ['彭越', 'PERSON', 13, 14], ['楚', 'LOCATION', 15, 16]]


['于是', '项羽', '率军', '向', '东', '攻打', '彭越', '，', '汉王', '也', '引兵', '向', '北', '驻军', '成皋', '。']
[['项羽', 'PERSON', 1, 2], ['彭越', 'PERSON', 6, 7], ['汉王', 'ORGANIZATION', 8, 9], ['成皋', 'LOCATION', 14, 15]]


['项羽', '已经', '取胜', '，', '赶走', '了', '彭越', '，', '得知', '汉', '军', '又', '驻扎', '在', '成皋', '，', '就', '又', '领兵', '西进', '，', '攻克', '荥阳', '，', '杀', '了', '周苛', '、', '枞公', '，', '俘虏', '了', '韩', '王信', '，', '于是', '进', '围', '成皋', '。']
[['项羽', 'PERSON', 0, 1], ['彭越', 'PERSON', 6, 7], ['汉', 'LOCATION', 9, 10], ['成皋', 'LOCATION', 14, 15], ['荥阳', 'LOCATION', 22, 23], ['周苛', 'PERSON', 26, 27], ['枞公', 'PERSON', 28, 29], ['韩', 'LOCATION', 32, 33], ['王信', 'PERSON', 33, 34], ['成皋', 'LOCATION', 38, 39]]


['汉王', '逃走', '了', '，', '单身', '一', '人', '与', '滕', '公', '同', '乘', '一', '辆', '车', '出了', '成皋', '的', '玉门', '，', '向', '北', '渡过', '黄河', '，', '驰', '至', '修武', '住', '了', '一', '夜', '。']
[['汉王', 'ORGANIZATION', 0, 1], ['滕', 'PERSON', 8, 9], ['成皋', 'LOCATION', 16, 17], ['玉门', 'LOCATION', 18, 19], ['黄河', 'LOCATION', 23, 24], ['修武', 'LOCATION', 27, 28]]


['自称', '为', '使者', '，', '早晨', '驰入', '张耳', '、', '韩信', '的', '营中', '，', '夺取', '他们', '的', '军队', '，', '就', '派', '张耳', '去', '北边', '赵', '地', '更多', '的', '收集', '兵力', '，', '派', '韩信', '东进', '攻', '齐', '。']
[['早晨', 'TIME', 4, 5], ['张耳', 'PERSON', 6, 7], ['韩信', 'PERSON', 8, 9], ['张耳', 'PERSON', 19, 20], ['赵', 'LOCATION', 22, 23], ['韩信', 'PERSON', 30, 31], ['齐', 'LOCATION', 33, 34]]


['汉王', '得到', '韩信', '的', '军队', '，', '军威', '又', '振作', '起来', '。']
[['汉王', 'ORGANIZATION', 0, 1], ['韩信', 'PERSON', 2, 3]]


['率军', '来到', '黄河', '岸边', '，', '向', '南', '进发', '，', '在', '小修武', '南面', '让', '士卒', '吃饱', '喝足', '，', '打算', '与', '项羽', '再一次', '交战', '。']
[['黄河', 'LOCATION', 2, 3], ['小修武', 'PERSON', 10, 11], ['项羽', 'PERSON', 19, 20], ['再一次', 'FREQUENCY', 20, 21]]


['郎中', '郑忠', '劝阻', '汉王', '，', '让', '他', '深沟高垒', '，', '不要', '和', '项羽', '交锋', '。']
[['郑忠', 'PERSON', 1, 2], ['汉王', 'ORGANIZATION', 3, 4], ['项羽', 'PERSON', 11, 12]]


['汉王', '采用', '了', '郑忠', '的', '计策', '，', '派', '卢绾', '、', '刘贾', '率兵', '两万', '人', '，', '几百', '个', '骑士', '，', '渡过', '白马津', '，', '进入', '楚', '地', '，', '与', '彭越', '在', '燕县城', '西', '又', '打败', '了', '楚', '军', '，', '随后', '又', '攻下', '梁', '地', '十多', '座', '城邑', '。']
[['汉王', 'ORGANIZATION', 0, 1], ['郑忠', 'PERSON', 3, 4], ['卢绾', 'PERSON', 8, 9], ['刘贾', 'PERSON', 10, 11], ['两万', 'INTEGER', 12, 13], ['几百', 'INTEGER', 15, 16], ['白马津', 'LOCATION', 20, 21], ['楚', 'LOCATION', 23, 24], ['彭越', 'PERSON', 27, 28], ['燕县城', 'LOCATION', 29, 30], ['楚', 'LOCATION', 34, 35], ['梁', 'LOCATION', 40, 41], ['十多', 'INTEGER', 42, 43]]


['淮阴', '侯', '已经', '接受', '命令', '向', '东', '进军', '，', '在', '平原', '没有', '渡过', '黄河', '。']
[['淮阴', 'LOCATION', 0, 1], ['黄河', 'LOCATION', 13, 14]]


['汉王', '派', '郦生', '去', '说服', '齐', '王', '田广', '，', '田广', '背叛', '了', '楚', '，', '与', '汉', '讲和', '，', '一起', '攻打', '项羽', '。']
[['汉王', 'ORGANIZATION', 0, 1], ['郦生', 'PERSON', 2, 3], ['齐', 'DATE', 5, 6], ['田广', 'PERSON', 7, 8], ['田广', 'PERSON', 9, 10], ['楚', 'LOCATION', 12, 13], ['汉', 'LOCATION', 15, 16], ['项羽', 'PERSON', 20, 21]]


['韩信', '采用', '蒯通', '的', '计策', '，', '突然袭击', '，', '打败', '了', '齐国', '。']
[['韩信', 'PERSON', 0, 1], ['蒯通', 'PERSON', 2, 3], ['齐国', 'LOCATION', 10, 11]]


['齐', '王', '烹', '杀', '了', '郦生', '，', '向', '东', '逃到', '高密', '。']
[['齐', 'LOCATION', 0, 1], ['郦生', 'PERSON', 5, 6], ['高密', 'LOCATION', 10, 11]]


['项羽', '听到', '韩信', '已经', '全部', '利用', '黄河', '以北', '的', '兵力', '打垮', '了', '齐', '、', '赵', '，', '而且', '要', '攻打', '楚军', '，', '就', '派', '龙且', '、', '周兰', '前去', '阻击', '。']
[['项羽', 'PERSON', 0, 1], ['韩信', 'PERSON', 2, 3], ['黄河', 'LOCATION', 6, 7], ['齐', 'LOCATION', 12, 13], ['赵', 'LOCATION', 14, 15], ['龙且', 'PERSON', 23, 24], ['周兰', 'PERSON', 25, 26]]


['韩信', '与', '楚', '交战', '，', '骑兵', '将领', '灌婴', '配合', '出击', '，', '大败', '楚军', '，', '杀', '了', '龙且', '。']
[['韩信', 'PERSON', 0, 1], ['楚', 'LOCATION', 2, 3], ['灌婴', 'PERSON', 7, 8], ['龙且', 'PERSON', 16, 17]]


['齐', '王', '田广', '投奔', '彭越', '。']
[['齐', 'DATE', 0, 1], ['田广', 'PERSON', 2, 3], ['彭越', 'PERSON', 4, 5]]


['在', '这个时候', '，', '彭越', '领兵', '驻扎', '梁地', '，', '往来', '骚扰', '楚军', '，', '断绝', '它', '的', '粮食', '。']
[['彭越', 'PERSON', 3, 4], ['梁地', 'LOCATION', 6, 7]]


['四年', '，', '项羽', '对', '海春侯', '大司马', '曹咎', '说', '：', '谨慎', '防守', '成皋', '。']
[['四年', 'DURATION', 0, 1], ['项羽', 'PERSON', 2, 3], ['海春侯', 'PERSON', 4, 5], ['曹咎', 'PERSON', 6, 7], ['成皋', 'LOCATION', 11, 12]]


['如果', '汉军', '挑战', '，', '千万', '小心', '。']
[]


['不要', '应战', '，', '不', '让', '汉军', '东进', '就', '行', '了', '。']
[]


['我', '十五', '天', '一定', '平定', '梁', '地', '，', '再', '与', '将军', '会合', '。']
[['梁', 'LOCATION', 5, 6]]


['于是', '就', '进军', '攻打', '陈留', '、', '外黄', '、', '睢阳', '，', '都', '攻', '了', '下来', '。']
[['陈留', 'LOCATION', 4, 5], ['外黄', 'LOCATION', 6, 7], ['睢阳', 'LOCATION', 8, 9]]


['汉', '军', '果然', '屡次', '向', '楚军', '挑战', '，', '楚军', '不', '肯', '出战', '。']
[['汉', 'LOCATION', 0, 1], ['屡次', 'FREQUENCY', 3, 4]]


['汉军', '派人', '辱骂', '了', '五六', '天', '楚军', '，', '大司马', '十分', '气愤', '，', '让', '士卒', '渡过', '汜水', '。']
[['五六', 'INTEGER', 4, 5], ['大司马', 'PERSON', 8, 9], ['汜水', 'LOCATION', 15, 16]]


['士卒', '渡过', '一半', '，', '汉军', '出击', '，', '大败', '楚军', '，', '全部', '缴获', '了', '楚国', '的', '金玉', '财宝', '。']
[['一半', 'FRACTION', 2, 3], ['楚国', 'LOCATION', 13, 14]]


['大司马', '曹咎', '、', '长史', '司马欣', '都', '自刎', '在', '汜水', '上', '。']
[['大司马', 'PERSON', 0, 1], ['曹咎', 'PERSON', 1, 2], ['司马欣', 'PERSON', 4, 5], ['汜水', 'LOCATION', 8, 9]]


['项羽', '到达', '睢阳', '，', '听到', '海春侯', '兵', '败', '，', '就', '带兵', '返回', '。']
[['项羽', 'PERSON', 0, 1], ['睢阳', 'LOCATION', 2, 3], ['海春侯', 'PERSON', 5, 6]]


['汉', '军', '正在', '荥阳', '东面', '围攻', '钟离眜', '，', '项羽', '一', '到', '，', '全部', '撤走', '到', '险阻', '地带', '。']
[['汉', 'LOCATION', 0, 1], ['荥阳', 'LOCATION', 3, 4], ['钟离眜', 'LOCATION', 6, 7], ['项羽', 'PERSON', 8, 9]]


['韩信', '已经', '打垮', '了', '齐国', '，', '派人', '对', '汉王', '说', '：', '齐国', '靠近', '楚国', '，', '如果', '权力', '太', '小', '，', '不', '立为', '暂时', '代理', '的', '国王', '，', '恐怕', '不能', '安定', '齐', '地', '。']
[['韩信', 'PERSON', 0, 1], ['齐国', 'LOCATION', 4, 5], ['汉王', 'ORGANIZATION', 8, 9], ['齐国', 'LOCATION', 11, 12], ['楚国', 'LOCATION', 13, 14], ['齐', 'LOCATION', 30, 31]]


['汉王', '想要', '攻打', '韩信', '。']
[['汉王', 'ORGANIZATION', 0, 1], ['韩信', 'PERSON', 3, 4]]


['留侯', '说', '：', '不如', '就此', '封', '他', '为', '王', '，', '让', '他', '自己', '防守', '齐', '地', '。']
[['留侯', 'PERSON', 0, 1], ['齐', 'LOCATION', 14, 15]]


['汉王', '便', '派遣', '张良', '带着', '印绶', '立', '韩信', '为', '齐王', '。']
[['汉王', 'ORGANIZATION', 0, 1], ['张良', 'PERSON', 3, 4], ['韩信', 'PERSON', 7, 8]]


['项羽', '听到', '龙且', '的', '军队', '战败', '了', '，', '心里', '很', '恐惧', '，', '派', '盱台', '人', '武涉', '前去', '游说', '韩信', '。']
[['项羽', 'PERSON', 0, 1], ['龙且', 'PERSON', 2, 3], ['盱台', 'LOCATION', 13, 14], ['武涉', 'PERSON', 15, 16], ['韩信', 'PERSON', 18, 19]]


['韩信', '不', '肯', '听从', '。']
[['韩信', 'PERSON', 0, 1]]


['楚', '、', '汉', '长期', '相持', '，', '胜负', '未', '决', '，', '年青', '力', '壮', '的', '苦于', '当兵', '打仗', '，', '年老体弱', '的', '疲于', '转运', '粮食', '。']
[['楚', 'LOCATION', 0, 1], ['汉', 'DATE', 2, 3]]


['汉王', '、', '项羽', '一同', '站在', '广武涧', '两', '边', '对话', '。']
[['汉王', 'ORGANIZATION', 0, 1], ['项羽', 'PERSON', 2, 3], ['广武涧', 'LOCATION', 5, 6], ['两', 'INTEGER', 6, 7]]


['项羽', '想', '跟', '汉王', '单身', '挑战', '。']
[['项羽', 'PERSON', 0, 1], ['汉王', 'ORGANIZATION', 3, 4]]


['汉王', '历数', '项羽', '的', '罪过', '说', '：', '最初', '我', '和', '你', '项羽', '都', '受命于', '怀王', '，', '说是', '先', '入关', '平定', '关中', '的', '，', '就', '在', '关中', '做', '王', '。']
[['汉王', 'ORGANIZATION', 0, 1], ['项羽', 'PERSON', 2, 3], ['项羽', 'PERSON', 11, 12], ['怀王', 'PERSON', 14, 15], ['关中', 'LOCATION', 20, 21], ['关中', 'LOCATION', 25, 26]]


['你', '项羽', '违背', '约定', '，', '让', '我', '在', '蜀', '、', '汉', '做', '王', '，', '这是', '第一', '罪', '。']
[['项羽', 'PERSON', 1, 2], ['蜀', 'LOCATION', 8, 9], ['汉', 'LOCATION', 10, 11], ['第一', 'ORDINAL', 15, 16]]


['你', '项羽', '假借', '怀王', '的', '命令', '，', '杀', '了', '卿', '子', '冠军', '，', '而', '自尊', '为上', '将军', '，', '这是', '第二', '罪', '。']
[['项羽', 'PERSON', 1, 2], ['怀王', 'PERSON', 3, 4], ['第二', 'ORDINAL', 19, 20]]


['你', '项羽', '已经', '援救', '了', '赵', '地', '，', '应当', '返回', '复命', '，', '而', '你', '擅自', '胁迫', '诸侯', '的', '军队', '进入', '函谷关', '，', '这是', '第三', '罪', '。']
[['项羽', 'PERSON', 1, 2], ['赵', 'LOCATION', 5, 6], ['函谷关', 'LOCATION', 20, 21], ['第三', 'ORDINAL', 23, 24]]


['怀王', '约定', '到', '秦', '地', '不要', '残暴', '掠夺', '，', '你', '项羽', '火烧', '秦朝', '宫室', '，', '挖', '了', '始皇帝', '的', '坟墓', '，', '私自', '聚敛', '秦朝', '财物', '，', '这是', '第四', '罪', '。']
[['怀王', 'PERSON', 0, 1], ['秦', 'LOCATION', 3, 4], ['项羽', 'PERSON', 10, 11], ['秦朝', 'DATE', 12, 13], ['始皇帝', 'PERSON', 17, 18], ['秦朝', 'DATE', 23, 24], ['第四', 'ORDINAL', 27, 28]]


['又', '硬是', '杀掉', '了', '秦朝', '投降', '的', '国王', '子婴', '，', '这是', '第五', '罪', '。']
[['秦朝', 'DATE', 4, 5], ['子婴', 'PERSON', 8, 9], ['第五', 'ORDINAL', 11, 12]]


['在', '新安', '，', '用', '欺骗', '的', '手段', '坑杀', '了', '秦朝', '子弟', '二十万', '，', '而', '封', '他们', '的', '将领', '做', '王', '，', '这是', '第六', '罪', '。']
[['新安', 'LOCATION', 1, 2], ['秦朝', 'DATE', 9, 10], ['二十万', 'INTEGER', 11, 12], ['第六', 'ORDINAL', 22, 23]]


['你', '项羽', '让', '自己', '的', '将领', '都', '在', '好', '地方', '做', '王', '，', '而', '迁走', '原来', '的', '诸侯', '王', '，', '使', '臣下', '争', '为', '叛逆', '，', '这是', '第七', '罪', '。']
[['项羽', 'PERSON', 1, 2], ['第七', 'ORDINAL', 27, 28]]


['你', '项羽', '把', '义帝', '驱逐', '出', '彭城', '，', '自己', '建都', '彭城', '，', '夺取', '韩', '王', '的', '土地', '，', '合并', '梁', '、', '楚', '称王', '，', '多', '划给', '自己', '土地', '，', '这是', '第八', '罪', '。']
[['项羽', 'PERSON', 1, 2], ['义帝', 'PERSON', 3, 4], ['彭城', 'LOCATION', 6, 7], ['彭城', 'LOCATION', 10, 11], ['韩', 'LOCATION', 13, 14], ['梁', 'DATE', 19, 20], ['楚', 'DATE', 21, 22], ['第八', 'ORDINAL', 30, 31]]


['你', '项羽', '派人', '在', '江南', '暗杀', '义', '帝', '，', '这是', '第九', '罪', '。']
[['项羽', 'PERSON', 1, 2], ['江南', 'LOCATION', 4, 5], ['第九', 'ORDINAL', 10, 11]]


['为人', '臣下', '而', '杀害', '了', '他', '的', '君主', '，', '屠杀', '已经', '投降', '的', '人', '，', '执政', '不', '公允', '，', '主持', '约定', '不', '守', '信用', '，', '为', '天下人', '所', '不容', '，', '大逆无道', '，', '这是', '第十', '罪', '。']
[['第十', 'ORDINAL', 33, 34]]


['我', '带领', '正义', '之', '师', '随从', '诸侯', '来', '诛除', '残暴', '的', '贼人', '，', '派', '受过', '刑', '的', '罪人', '杀死', '你', '项羽', '，', '我', '何苦', '与', '你', '挑战', '！']
[['项羽', 'PERSON', 20, 21]]


['项羽', '大怒', '，', '埋伏', '的', '弓弩', '射中', '了', '汉王', '。']
[['项羽', 'PERSON', 0, 1], ['汉王', 'ORGANIZATION', 8, 9]]


['汉王', '伤', '了', '胸部', '，', '却', '摸', '着', '脚', '说', '：', '这个', '贼人', '射中', '了', '我', '的', '脚趾', '！']
[['汉王', 'ORGANIZATION', 0, 1]]


['汉王', '身受', '创伤', '，', '卧床不起', '，', '张良', '请', '汉王', '勉强', '起来', '巡行', '慰劳', '士卒', '，', '以', '安定', '军心', '，', '不', '让', '楚军', '乘机', '取胜于', '汉', '。']
[['汉王', 'ORGANIZATION', 0, 1], ['张良', 'PERSON', 6, 7], ['汉王', 'ORGANIZATION', 8, 9], ['汉', 'DATE', 24, 25]]


['汉王', '出来', '巡视', '军队', '，', '伤势', '加重', '，', '就', '驱车', '进入', '成皋', '休养', '。']
[['汉王', 'ORGANIZATION', 0, 1], ['成皋', 'LOCATION', 11, 12]]


['汉王', '病', '好了', '，', '向', '西', '进入', '函谷关', '，', '来到', '栋阳', '，', '慰问', '父老', '，', '设', '酒', '招待', '。']
[['汉王', 'ORGANIZATION', 0, 1], ['函谷关', 'LOCATION', 7, 8], ['栋阳', 'LOCATION', 10, 11]]


['砍', '了', '塞', '王', '司马欣', '的', '脑袋', '，', '挂在', '栎阳', '街市', '上', '示众', '。']
[['司马欣', 'PERSON', 4, 5], ['栎阳', 'LOCATION', 9, 10]]


['停', '了', '四', '天', '，', '又', '回到', '军中', '，', '驻扎', '在', '广武', '。']
[['广武', 'LOCATION', 11, 12]]


['关中', '的', '兵力', '大举', '出动', '。']
[['关中', 'LOCATION', 0, 1]]


['当时', '，', '彭越', '带兵', '驻扎', '梁地', '，', '来来往往', '地', '骚扰', '楚军', '，', '断绝', '它', '的', '粮食', '。']
[['彭越', 'PERSON', 2, 3], ['梁地', 'LOCATION', 5, 6]]


['田横', '前往', '依附', '彭越', '。']
[['田横', 'PERSON', 0, 1], ['彭越', 'PERSON', 3, 4]]


['项羽', '多次', '攻打', '彭越', '等人', '，', '齐', '王', '韩信', '又', '进攻', '楚', '军', '。']
[['项羽', 'PERSON', 0, 1], ['多次', 'FREQUENCY', 1, 2], ['彭越', 'PERSON', 3, 4], ['齐', 'LOCATION', 6, 7], ['韩信', 'PERSON', 8, 9], ['楚', 'LOCATION', 11, 12]]


['项羽', '恐惧', '，', '就', '与', '汉王', '约定', '，', '平分', '天下', '，', '割', '鸿沟', '以西', '归', '汉', '，', '鸿沟', '以东', '归', '楚', '。']
[['项羽', 'PERSON', 0, 1], ['汉王', 'ORGANIZATION', 5, 6], ['鸿沟', 'LOCATION', 12, 13], ['汉', 'DATE', 15, 16], ['鸿沟', 'LOCATION', 17, 18], ['楚', 'LOCATION', 20, 21]]


['项王', '送回', '了', '汉王', '的', '父母', '妻子', '，', '汉军', '全部', '高呼', '万岁', '，', '楚军', '告别', '汉军', '回到', '了', '驻地', '。']
[['项王', 'PERSON', 0, 1], ['汉王', 'ORGANIZATION', 3, 4]]


['项羽', '解', '兵', '东', '归', '。']
[['项羽', 'PERSON', 0, 1]]


['汉王', '想要', '领兵', '西', '还', '，', '后来', '采用', '留侯', '、', '陈平', '的', '计策', '，', '进兵', '追击', '项羽', '，', '到达', '阳夏', '南面', '收兵', '驻扎', '，', '与', '齐王', '韩信', '、', '建成侯', '彭越', '约定', '时间', '会合', '攻打', '楚军', '。']
[['汉王', 'ORGANIZATION', 0, 1], ['留侯', 'PERSON', 8, 9], ['陈平', 'PERSON', 10, 11], ['项羽', 'PERSON', 16, 17], ['阳夏', 'LOCATION', 19, 20], ['韩信', 'PERSON', 26, 27], ['彭越', 'PERSON', 29, 30]]


['到了', '固陵', '，', '韩信', '、', '彭越', '不', '来', '会合', '。']
[['固陵', 'LOCATION', 1, 2], ['韩信', 'PERSON', 3, 4], ['彭越', 'PERSON', 5, 6]]


['楚军', '出击', '汉军', '，', '大败', '汉', '军', '。']
[['汉', 'LOCATION', 5, 6]]


['汉王', '又', '进入', '营垒', '，', '挖', '深', '了', '壕沟', '进行', '防守', '。']
[['汉王', 'ORGANIZATION', 0, 1]]


['使用', '了', '张良', '的', '计策', '，', '于是', '韩信', '、', '彭越', '都', '前来', '会合', '。']
[['张良', 'PERSON', 2, 3], ['韩信', 'PERSON', 7, 8], ['彭越', 'PERSON', 9, 10]]


['又', '有', '刘贾', '进入', '楚', '地', '，', '围攻', '寿春', '。']
[['刘贾', 'PERSON', 2, 3], ['楚', 'LOCATION', 4, 5], ['寿春', 'LOCATION', 8, 9]]


['汉王', '在', '固陵', '战败', '，', '就', '派', '使者', '去', '召', '大司马', '周殷', '，', '用', '全部', '的', '九江', '士卒', '迎接', '武王', '黥布', '，', '黥布', '、', '周殷', '在', '进军', '中', '攻下', '城父', '，', '大肆', '屠杀', '。']
[['汉王', 'ORGANIZATION', 0, 1], ['固陵', 'LOCATION', 2, 3], ['周殷', 'PERSON', 11, 12], ['九江', 'LOCATION', 16, 17], ['黥布', 'PERSON', 20, 21], ['黥布', 'PERSON', 22, 23], ['周殷', 'PERSON', 24, 25], ['城父', 'LOCATION', 29, 30]]


['他们', '随从', '刘贾', '和', '齐', '、', '梁', '的', '诸侯', '大会', '垓下', '。']
[['刘贾', 'PERSON', 2, 3], ['齐', 'DATE', 4, 5], ['梁', 'DATE', 6, 7], ['垓下', 'LOCATION', 10, 11]]


['汉', '王', '封', '武王', '黥布', '为', '淮南', '王', '。']
[['汉王', 'ORGANIZATION', 0, 2], ['黥布', 'PERSON', 4, 5], ['淮南', 'LOCATION', 6, 7]]


['五年', '，', '高祖', '和', '诸侯', '军', '一起', '攻打', '楚军', '，', '与', '项羽', '在', '垓下', '决一胜负', '。']
[['五年', 'DATE', 0, 1], ['高祖', 'PERSON', 2, 3], ['项羽', 'PERSON', 11, 12], ['垓下', 'LOCATION', 13, 14]]


['淮阴', '侯', '率兵', '三十万', '独当', '正面', '，', '孔', '将军', '布', '兵', '在', '左面', '，', '费', '将军', '布', '兵', '在', '右面', '，', '皇帝', '居', '后', '，', '绛', '侯', '、', '柴', '将军', '跟随', '在', '皇帝', '后面', '。']
[['淮阴', 'PERSON', 0, 1], ['三十万', 'INTEGER', 3, 4], ['孔', 'PERSON', 7, 8], ['费', 'PERSON', 14, 15], ['绛', 'PERSON', 25, 26], ['柴', 'PERSON', 28, 29]]


['项羽', '的', '士卒', '大约', '十万', '。']
[['项羽', 'PERSON', 0, 1], ['十万', 'INTEGER', 4, 5]]


['淮阴', '侯', '首先', '会战', '，', '没有', '取胜', '，', '向后', '退却', '。']
[['淮阴', 'LOCATION', 0, 1]]


['孔', '将军', '、', '费', '将军', '纵', '兵', '出击', '，', '楚军', '不利', '，', '淮阴', '侯', '又', '乘势', '反攻', '，', '大败', '项羽', '于', '垓下', '。']
[['孔', 'PERSON', 0, 1], ['费', 'PERSON', 3, 4], ['淮阴', 'LOCATION', 12, 13], ['项羽', 'PERSON', 19, 20], ['垓下', 'LOCATION', 21, 22]]


['项羽', '的', '士兵', '听到', '汉军', '中的', '楚国', '歌声', '，', '以为', '汉军', '全部', '占领', '了', '楚', '地', '，', '项羽', '就', '败退', '逃跑', '，', '因此', '楚', '兵', '全军', '溃败', '。']
[['项羽', 'PERSON', 0, 1], ['楚国', 'LOCATION', 6, 7], ['楚', 'LOCATION', 14, 15], ['项羽', 'PERSON', 17, 18], ['楚', 'LOCATION', 23, 24]]


['汉王', '派', '骑兵', '将领', '灌婴', '追击', '项羽', '，', '一直', '追到', '东城', '，', '杀', '了', '八万', '楚', '兵', '，', '于是', '平定', '了', '楚', '地', '。']
[['汉王', 'ORGANIZATION', 0, 1], ['灌婴', 'PERSON', 4, 5], ['项羽', 'PERSON', 6, 7], ['东城', 'LOCATION', 10, 11], ['八万', 'INTEGER', 14, 15], ['楚', 'LOCATION', 15, 16], ['楚', 'LOCATION', 21, 22]]


['鲁县', '为', '楚国', '坚守', '城池', '，', '汉', '军', '没有', '攻下', '，', '汉王', '带领', '诸侯', '军', '北上', '，', '把', '项羽', '的', '头', '给', '鲁县', '父老们', '看', '，', '鲁县', '才', '投降', '了', '。']
[['鲁县', 'LOCATION', 0, 1], ['楚国', 'DATE', 2, 3], ['汉', 'DATE', 6, 7], ['汉王', 'ORGANIZATION', 11, 12], ['项羽', 'PERSON', 18, 19], ['鲁县', 'LOCATION', 22, 23], ['鲁县', 'LOCATION', 26, 27]]


['于是', '就', '用', '鲁公', '的', '封号', '在', '谷城', '埋葬', '了', '项羽', '。']
[['鲁公', 'PERSON', 3, 4], ['谷城', 'LOCATION', 7, 8], ['项羽', 'PERSON', 10, 11]]


['汉王', '回到', '定陶', '，', '驰入', '齐', '王', '营垒', '，', '夺', '了', '他', '的', '军队', '。']
[['汉王', 'ORGANIZATION', 0, 1], ['定陶', 'LOCATION', 2, 3], ['齐', 'DATE', 5, 6]]


['正月', '，', '诸侯', '和', '将', '相', '互相', '一起', '请求', '尊崇', '汉王', '为', '皇帝', '。']
[['正月', 'DATE', 0, 1], ['汉王', 'ORGANIZATION', 10, 11]]


['汉王', '说', '：', '我', '听说', '皇帝', '这一', '尊号', '，', '属于', '有', '贤德', '的', '人', '，', '徒有虚名', '而', '无', '其实', '，', '不', '足以', '守', '帝位', '。']
[['汉王', 'ORGANIZATION', 0, 1]]


['我', '不敢', '承受', '皇帝', '之', '位', '。']
[]


['群臣', '都', '说', '：', '大王', '起于', '贫寒', '，', '诛暴讨逆', '，', '平定', '四海', '，', '有功', '的', '就', '割地', '封为', '王侯', '。']
[]


['大王', '不', '尊崇', '名号', '，', '大家', '对', '自己', '的', '封号', '都', '要', '疑虑', '，', '不敢', '信以为真', '。']
[]


['臣', '等', '誓死', '坚持', '大王', '尊称', '皇帝', '。']
[]


['汉王', '再三', '谦让', '，', '迫不得已', '地', '说', '：', '大家', '一定', '以为', '这样', '有利于', '国家', '。']
[['汉王', 'ORGANIZATION', 0, 1]]


['为了', '对', '国家', '有利', '，', '甲午', '，', '在', '汜水', '北面', '即', '皇帝', '位', '。']
[['甲午', 'DATE', 5, 6], ['汜水', 'LOCATION', 8, 9]]


['皇帝', '说', '义帝', '没有', '后代', '。']
[['义帝', 'PERSON', 2, 3]]


['齐王', '韩信', '熟悉', '楚', '地', '风俗', '，', '迁徙', '为', '楚王', '，', '建都', '下邳', '。']
[['韩信', 'PERSON', 1, 2], ['楚', 'LOCATION', 3, 4], ['楚王', 'PERSON', 9, 10], ['下邳', 'LOCATION', 12, 13]]


['封建', '成侯', '彭越', '为', '梁', '王', '，', '建都', '定陶', '。']
[['彭越', 'PERSON', 2, 3], ['梁', 'LOCATION', 4, 5], ['定陶', 'LOCATION', 8, 9]]


['原来', '的', '韩王', '信', '仍', '为', '韩王', '，', '建都', '阳翟', '。']
[['信', 'PERSON', 3, 4], ['阳翟', 'LOCATION', 9, 10]]


['迁徙', '衡山', '王', '吴芮', '为', '长沙', '王', '，', '建都', '临湘', '。']
[['衡山', 'LOCATION', 1, 2], ['吴芮', 'PERSON', 3, 4], ['长沙', 'LOCATION', 5, 6], ['临湘', 'LOCATION', 9, 10]]


['番', '君', '的', '将领', '梅鋗', '立有', '战功', '，', '跟随', '进入', '武关', '，', '皇帝', '感谢', '番', '君', '的', '恩德', '。']
[['梅鋗', 'PERSON', 4, 5], ['武关', 'LOCATION', 10, 11]]


['淮南', '王', '黥布', '、', '燕', '王', '臧荼', '、', '赵', '王', '张敖', '都', '保持', '过去', '的', '封号', '。']
[['淮南', 'LOCATION', 0, 1], ['黥布', 'PERSON', 2, 3], ['燕', 'LOCATION', 4, 5], ['臧荼', 'PERSON', 6, 7], ['赵', 'LOCATION', 8, 9], ['张敖', 'PERSON', 10, 11]]


['天下', '基本', '平定', '。']
[]


['高祖', '建都', '雒阳', '，', '诸侯', '都', '成为', '高祖', '的', '属', '臣', '。']
[['雒阳', 'LOCATION', 2, 3]]


['原来', '的', '临江', '王', '共驩', '为了', '项羽', '起兵', '叛', '汉', '，', '命令', '卢绾', '、', '刘贾', '围攻', '共驩', '，', '没有', '攻克', '。']
[['临江', 'LOCATION', 2, 3], ['共驩', 'PERSON', 4, 5], ['项羽', 'PERSON', 6, 7], ['卢绾', 'PERSON', 12, 13], ['刘贾', 'PERSON', 14, 15], ['共驩', 'PERSON', 16, 17]]


['几', '个', '月', '后', '共', '驩', '投降', '了', '，', '在', '雒阳', '杀', '了', '他', '。']
[['驩', 'RATE', 5, 6], ['雒阳', 'LOCATION', 10, 11]]


['五月', '，', '士卒', '都', '解甲', '回家', '。']
[['五月', 'DATE', 0, 1]]


['诸侯国', '的', '士卒', '留在', '关中', '的', '免除', '徭役', '十二', '年', '，', '那些', '回', '家乡', '的', '免除', '徭役', '六', '年', '，', '发给', '粮食', '供养', '一年', '。']
[['关中', 'LOCATION', 4, 5], ['十二', 'DURATION', 8, 9], ['一年', 'DURATION', 23, 24]]


['高祖', '在', '雒阳', '南宫', '摆设', '酒席', '。']
[['高祖', 'PERSON', 0, 1], ['雒阳', 'LOCATION', 2, 3], ['南宫', 'LOCATION', 3, 4]]


['高祖', '说', '：', '各位', '诸侯', '和', '将领', '不要', '隐瞒', '我', '，', '都', '要说', '心里话', '。']
[['高祖', 'PERSON', 0, 1]]


['我', '所以', '能够', '得到', '天下', '是', '什么', '原因', '？']
[]


['项氏', '所以', '失去', '天下', '是', '什么', '原因', '？']
[['项氏', 'PERSON', 0, 1]]


['高起', '、', '王陵', '回答', '说', '：', '陛下', '傲慢', '而', '侮辱', '人', '，', '项羽', '仁慈', '而', '爱护', '人', '。']
[['高起', 'PERSON', 0, 1], ['王陵', 'PERSON', 2, 3], ['项羽', 'PERSON', 12, 13]]


['然而', '陛下', '派人', '攻城略地', '，', '所', '招降', '攻占', '的', '地方', '就', '封', '给', '他', '，', '与', '天下人', '利益', '相', '共', '。']
[]


['项羽', '嫉贤妒能', '，', '有功', '的', '人', '加以', '陷害', '，', '贤能', '的', '人', '受到', '怀疑', '，', '打', '了', '胜仗', '而', '不论', '功', '行', '赏', '，', '取得', '了', '土地', '而', '不', '与', '分利', '，', '这就', '是', '他', '所以', '失去', '天下', '的', '原因', '。']
[['项羽', 'PERSON', 0, 1]]


['高祖', '说', '：', '你们', '知', '其一', '，', '不知', '其二', '。']
[['高祖', 'PERSON', 0, 1]]


['说到', '那', '在', '帷', '帐', '中', '运筹划策', '，', '决胜', '于', '千里', '之外', '，', '我', '不如', '子房', '。']
[['子房', 'PERSON', 15, 16]]


['镇守', '国家', '，', '安抚', '百姓', '，', '供给', '军粮', '，', '畅通', '粮道', '，', '我', '不如', '萧何', '。']
[['萧何', 'PERSON', 14, 15]]


['连', '兵', '百万', '，', '战', '必胜', '，', '攻', '必', '克', '，', '我', '不如', '韩信', '。']
[['百万', 'INTEGER', 2, 3], ['韩信', 'PERSON', 13, 14]]


['这', '三', '个人', '，', '都', '是', '人', '中', '俊杰', '，', '我', '能', '任用', '他们', '，', '这是', '我', '所以', '取得', '天下', '的', '原因', '。']
[['三', 'INTEGER', 1, 2]]


['项羽', '有', '一', '个', '范增', '而', '不能', '任用', '，', '这是', '他', '所以', '被', '我', '擒', '杀', '的', '原因', '。']
[['项羽', 'PERSON', 0, 1], ['范增', 'PERSON', 4, 5]]


['高祖', '想', '长期', '建都', '雒阳', '，', '齐', '人', '刘敬', '劝阻', '高祖', '，', '留侯', '张良', '也', '劝说', '高祖', '入都', '关中', '，', '当天', '高祖', '命', '驾', '起身', '，', '进入', '关中', '建都', '。']
[['雒阳', 'LOCATION', 4, 5], ['齐', 'LOCATION', 6, 7], ['刘敬', 'PERSON', 8, 9], ['张良', 'PERSON', 13, 14], ['关中', 'LOCATION', 18, 19], ['当天', 'DATE', 20, 21], ['关中', 'LOCATION', 27, 28]]


['六月', '，', '大赦', '天下', '。']
[['六月', 'DATE', 0, 1]]


['十月', '，', '燕', '王', '臧荼', '反叛', '，', '攻下', '代地', '。']
[['十月', 'DATE', 0, 1], ['燕', 'LOCATION', 2, 3], ['臧荼', 'PERSON', 4, 5], ['代地', 'LOCATION', 8, 9]]


['高祖', '亲自', '统率', '军队', '攻打', '他', '，', '擒获', '了', '燕', '王', '臧荼', '，', '随即', '立', '太尉', '卢绾', '为', '燕', '王', '。']
[['燕', 'LOCATION', 9, 10], ['臧荼', 'PERSON', 11, 12], ['卢绾', 'PERSON', 16, 17], ['燕', 'LOCATION', 18, 19]]


['派', '丞相', '樊哙', '领兵', '攻', '代', '。']
[['樊哙', 'PERSON', 2, 3], ['代', 'LOCATION', 5, 6]]


['这', '年', '秋天', '，', '利几', '反叛', '，', '高祖', '亲自', '带兵', '攻打', '他', '，', '利几', '逃走', '了', '。']
[['秋天', 'DATE', 2, 3], ['利几', 'PERSON', 4, 5], ['利几', 'PERSON', 13, 14]]


['利几', '这个', '人', '，', '是', '项', '氏', '的', '将领', '。']
[['利几', 'PERSON', 0, 1], ['项', 'PERSON', 5, 6]]


['项氏', '失败', '时', '，', '利', '几', '为', '陈县', '县令', '，', '没有', '跟随', '项羽', '，', '逃走', '投降', '了', '高祖', '，', '高祖', '封', '他', '在', '颖川', '为', '侯', '。']
[['项氏', 'PERSON', 0, 1], ['利', 'PERSON', 4, 5], ['陈县', 'LOCATION', 7, 8], ['项羽', 'PERSON', 12, 13], ['颖川', 'LOCATION', 23, 24]]


['高祖', '到达', '雒阳', '，', '根据', '全部', '通', '侯', '名籍', '遍', '召', '通', '侯', '，', '利几', '也', '被', '召', '。']
[['高祖', 'PERSON', 0, 1], ['雒阳', 'LOCATION', 2, 3], ['利几', 'PERSON', 14, 15]]


['利几', '很', '慌惧', '，', '因此', '起兵', '反叛', '。']
[['利几', 'PERSON', 0, 1]]


['六', '年', '，', '高祖', '五', '天朝', '见', '一次', '太公', '，', '如同', '一般', '百姓', '的', '父子', '礼节', '。']
[['五', 'INTEGER', 4, 5]]


['太公', '家令', '劝诫', '太公', '说', '：', '天无二日', '，', '地', '无二', '主', '。']
[['天无二日', 'DURATION', 6, 7], ['无二', 'INTEGER', 9, 10]]


['如今', '高祖', '虽然', '是', '你', '的', '儿子', '，', '但', '他', '是', '万民', '的', '君主', '；', '太公', '虽然', '是', '高祖', '的', '父亲', '，', '但', '属于', '臣下', '。']
[]


['怎么', '能', '让', '君主', '拜见', '臣下', '！']
[]


['这样', '，', '就', '使', '君主', '失去', '了', '威严', '和', '尊贵', '。']
[]


['后来', '高祖', '朝拜', '太公', '，', '太公', '抱着', '扫帚', '，', '在', '门口', '迎接', '，', '倒退', '着', '行走', '。']
[]


['高祖', '大', '惊', '，', '下车', '搀扶', '太公', '。']
[]


['太公', '说', '：', '皇帝', '是', '万民', '的', '君主', '，', '怎么', '能', '因为', '我', '的', '缘故', '破坏', '了', '天下', '的', '法纪', '！']
[]


['于是', '高祖', '就', '尊', '奉', '大公', '为', '太上皇', '。']
[]


['高祖', '内心', '赞美', '家令', '的话', '，', '赏赐', '给', '他', '黄金', '五百', '斤', '。']
[['五百', 'WEIGHT', 10, 11]]


['十二月', '，', '有人', '上书', '告发', '楚', '王', '韩信', '谋反', '。']
[['十二月', 'DATE', 0, 1], ['楚', 'LOCATION', 5, 6], ['韩信', 'PERSON', 7, 8]]


['高祖', '询问', '左右', '大臣', '，', '大臣', '们', '争', '着', '要', '去', '攻打', '韩信', '。']
[['高祖', 'PERSON', 0, 1], ['韩信', 'PERSON', 12, 13]]


['高祖', '采用', '陈平', '的', '计策', '，', '假装', '巡游', '云梦泽', '，', '在', '陈县', '会见', '诸侯', '，', '楚', '王', '韩信', '去', '迎接', '，', '就', '乘机', '逮捕', '了', '他', '。']
[['高祖', 'PERSON', 0, 1], ['陈平', 'PERSON', 2, 3], ['云梦泽', 'LOCATION', 8, 9], ['陈县', 'LOCATION', 11, 12], ['楚', 'LOCATION', 15, 16], ['韩信', 'PERSON', 17, 18]]


['这一', '天', '，', '大赦', '天下', '。']
[]


['田肯', '来', '祝贺', '，', '就', '劝', '高祖', '说', '：', '陛下', '抓到', '韩信', '，', '又', '建都', '秦中', '。']
[['田肯', 'PERSON', 0, 1], ['韩信', 'PERSON', 11, 12], ['秦中', 'LOCATION', 15, 16]]


['秦', '地', '是', '地理', '形势', '优越', '的', '地方', '，', '有', '阻山带河', '之', '险', '，', '与', '诸侯国', '悬', '隔', '千里', '，', '持', '戟', '武士', '一百万', '，', '秦', '比', '其他', '地方', '好', '上', '一百', '倍', '。']
[['秦', 'LOCATION', 0, 1], ['一百万', 'INTEGER', 23, 24], ['秦', 'LOCATION', 25, 26], ['一百', 'FRACTION', 31, 32]]


['地势', '便利', '，', '从', '这里', '出兵', '诸侯', '，', '犹如', '高屋建瓴', '。']
[]


['要说', '那', '齐', '地', '，', '东', '有', '琅邪', '、', '即墨', '的', '富饶', '，', '南', '有', '泰山', '的', '险', '固', '，', '西', '有', '浊河', '这一', '天然', '界限', '，', '北', '有', '渤海', '鱼', '盐', '之', '利', '，', '地方', '二千', '里', '，', '持', '戟', '武士', '一百万', '，', '与', '各', '诸侯国', '悬', '隔', '千里', '之外', '，', '齐', '比', '其他', '地方', '好', '上', '十', '倍', '。']
[['齐', 'LOCATION', 2, 3], ['琅邪', 'LOCATION', 7, 8], ['即墨', 'LOCATION', 9, 10], ['泰山', 'LOCATION', 15, 16], ['浊河', 'LOCATION', 22, 23], ['渤海', 'LOCATION', 29, 30], ['二千', 'INTEGER', 36, 37], ['一百万', 'INTEGER', 42, 43], ['齐', 'LOCATION', 52, 53], ['十', 'FRACTION', 58, 59]]


['所以', '这', '两', '个', '地方', '是', '东秦', '和', '西秦', '。']
[['两', 'INTEGER', 2, 3], ['个', 'LOCATION', 3, 4], ['东秦', 'DATE', 6, 7], ['西秦', 'LOCATION', 8, 9]]


['不是', '陛下', '的', '亲', '子弟', '，', '不要', '派', '他', '在', '齐地', '做', '王', '。']
[['齐地', 'LOCATION', 10, 11]]


['高祖', '说', '：', '好', '。']
[['高祖', 'PERSON', 0, 1]]


['赏赐', '黄金', '五百', '斤', '。']
[['五百', 'WEIGHT', 2, 3]]


['后来', '十多', '天', '，', '封', '韩信', '为', '淮阴', '侯', '，', '把', '他', '的', '封地', '分作', '两', '个', '国', '。']
[['韩信', 'PERSON', 5, 6], ['淮阴', 'LOCATION', 7, 8], ['两', 'INTEGER', 15, 16]]


['高祖', '说', '将军', '刘贾', '屡建', '战功', '，', '封为', '荆', '王', '，', '称', '工', '淮', '东', '。']
[['刘贾', 'PERSON', 3, 4], ['荆', 'LOCATION', 8, 9], ['淮', 'LOCATION', 13, 14]]


['弟弟', '刘交', '为', '楚王', '，', '称王', '淮西', '。']
[['刘交', 'PERSON', 1, 2], ['淮西', 'LOCATION', 6, 7]]


['儿子', '刘肥', '为', '齐王', '，', '封', '给', '七十', '余', '城', '，', '百姓', '中', '能', '讲', '齐地', '语言', '的', '都', '归属', '齐国', '。']
[['刘肥', 'PERSON', 1, 2], ['七十', 'INTEGER', 7, 8], ['齐地', 'LOCATION', 15, 16], ['齐国', 'LOCATION', 20, 21]]


['高祖', '论定', '功劳', '大小', '，', '与', '列侯', '剖', '符', '为', '信', '，', '封侯', '食', '邑', '。']
[]


['把', '韩王', '信', '迁徙', '到', '太原', '。']
[['信', 'PERSON', 2, 3], ['太原', 'LOCATION', 5, 6]]


['七', '年', '，', '匈奴', '在', '马邑', '攻打', '韩王信', '，', '韩王信', '就', '与', '匈奴', '在', '太原', '谋反', '。']
[['马邑', 'LOCATION', 5, 6], ['韩王信', 'PERSON', 7, 8], ['韩王信', 'PERSON', 9, 10], ['太原', 'LOCATION', 14, 15]]


['白', '土', '曼丘臣', '、', '王黄', '立', '原来', '的', '赵国', '将领', '赵利', '为', '王', '，', '反叛', '汉朝', '，', '高祖', '亲自', '前往', '讨伐', '。']
[['曼丘臣', 'PERSON', 2, 3], ['王黄', 'PERSON', 4, 5], ['赵国', 'LOCATION', 8, 9], ['赵利', 'PERSON', 10, 11], ['汉朝', 'DATE', 15, 16], ['高祖', 'PERSON', 17, 18]]


['正', '遇上', '天气', '寒冷', '，', '士卒', '十', '人', '中', '有', '两三', '个', '都', '冻', '掉', '了', '手指头', '，', '终于', '到达', '了', '平城', '。']
[['十', 'INTEGER', 6, 7], ['两三', 'INTEGER', 10, 11], ['平城', 'LOCATION', 21, 22]]


['匈奴', '在', '平城', '围困', '高祖', '，', '七天', '之后', '才', '撤兵', '离去', '。']
[['平城', 'LOCATION', 2, 3], ['高祖', 'PERSON', 4, 5], ['七天', 'DURATION', 6, 7]]


['命令', '樊哙', '留下来', '平定', '代', '地', '。']
[['樊哙', 'PERSON', 1, 2], ['代', 'LOCATION', 4, 5]]


['立', '哥哥', '刘仲', '为', '代王', '。']
[['刘仲', 'PERSON', 2, 3]]


['二月', '，', '高祖', '从', '平城', '经过', '赵', '地', '、', '雒阳', '，', '到了', '长安', '。']
[['二月', 'DATE', 0, 1], ['高祖', 'PERSON', 2, 3], ['平城', 'LOCATION', 4, 5], ['赵', 'LOCATION', 6, 7], ['雒阳', 'LOCATION', 9, 10], ['长安', 'LOCATION', 12, 13]]


['长乐宫', '已经', '建成', '，', '丞相', '以下', '的', '官员', '都', '迁到', '长安', '办公', '。']
[['长乐宫', 'LOCATION', 0, 1], ['长安', 'LOCATION', 10, 11]]


['八月', '，', '高祖', '率军', '东去', '，', '在', '东', '垣', '攻打', '韩', '王', '信', '的', '残余', '叛贼', '。']
[['八月', 'DATE', 0, 1], ['高祖', 'PERSON', 2, 3], ['韩', 'DATE', 10, 11], ['信', 'PERSON', 12, 13]]


['萧', '丞相', '修筑', '未央', '宫', '，', '建立', '东', '阙', '、', '北阙', '、', '前', '殿', '、', '武库', '、', '太仓', '。']
[['萧', 'PERSON', 0, 1], ['北阙', 'LOCATION', 10, 11], ['武库', 'LOCATION', 15, 16], ['太仓', 'LOCATION', 17, 18]]


['高祖', '回来', '，', '看见', '宫阙', '极为', '壮丽', '，', '非常', '生气', '，', '对', '萧何', '说', '：', '天下', '喧扰', '不安', '，', '苦战', '数', '年', '，', '成败', '尚未', '可知', '，', '现在', '为什么', '要', '修建', '宫室', '豪华', '过度', '呢', '？']
[['高祖', 'PERSON', 0, 1], ['萧何', 'PERSON', 12, 13]]


['萧何', '说', '：', '正是', '因为', '天下', '没有', '安定', '，', '所以', '才', '乘', '这个', '时机', '建成', '宫室', '。']
[['萧何', 'PERSON', 0, 1]]


['况且', '天子', '以', '四海为家', '，', '宫室', '不', '壮观', '华丽', '，', '就', '不', '足以', '显示', '天子', '的', '尊贵', '和', '威严', '，', '并且', '也是', '为了', '不', '让', '后世', '的', '宫室', '有所', '超过', '。']
[]


['高祖', '这才', '高兴', '了', '。']
[]


['高祖', '去', '东', '垣', '，', '经过', '柏人', '，', '赵', '相', '贯高', '等', '谋杀', '高祖', '，', '高祖', '心动', '异常', '，', '因而', '没有', '在', '柏人', '停留', '。']
[['柏人', 'LOCATION', 6, 7], ['赵', 'LOCATION', 8, 9], ['贯高', 'PERSON', 10, 11], ['柏人', 'LOCATION', 22, 23]]


['代王', '刘仲', '弃', '国', '逃跑', '，', '自己', '回到', '雒阳', '，', '被', '废', '为', '合阳', '侯', '。']
[['刘仲', 'PERSON', 1, 2], ['雒阳', 'LOCATION', 8, 9], ['合阳', 'LOCATION', 13, 14]]


['九年', '，', '赵', '相', '贯高', '等', '策划', '谋杀', '高祖', '的', '事', '被', '发觉', '了', '，', '他们', '的', '三', '族', '都', '被', '处死', '。']
[['九年', 'DATE', 0, 1], ['赵', 'LOCATION', 2, 3], ['贯高', 'PERSON', 4, 5], ['三', 'INTEGER', 17, 18]]


['废', '赵', '王', '张敖', '为', '宣平侯', '。']
[['赵', 'DATE', 1, 2], ['张敖', 'PERSON', 3, 4], ['宣平侯', 'LOCATION', 5, 6]]


['这一', '年', '，', '把', '楚国', '贵族', '昭氏', '、', '屈', '氏', '、', '景氏', '、', '怀氏', '和', '齐国', '贵族', '田氏', '迁徙', '到', '关中', '。']
[['楚国', 'LOCATION', 4, 5], ['昭氏', 'PERSON', 6, 7], ['屈', 'PERSON', 8, 9], ['景氏', 'PERSON', 11, 12], ['怀氏', 'PERSON', 13, 14], ['齐国', 'LOCATION', 15, 16], ['田氏', 'PERSON', 17, 18], ['关中', 'LOCATION', 20, 21]]


['未央宫', '建成', '了', '。']
[['未央宫', 'LOCATION', 0, 1]]


['高祖', '大会', '诸侯', '和', '群臣', '，', '在', '未央', '宫', '前', '殿', '摆设', '酒宴', '。']
[['未央宫', 'LOCATION', 7, 9]]


['高祖', '手', '捧', '玉', '制', '酒杯', '，', '起身', '给', '太上皇', '祝寿', '，', '说', '：', '当初', '大人', '常常', '认为', '我', '是', '无以', '谋生', '的', '无赖', '，', '不能', '料理', '产业', '，', '不如', '仲', '勤劳', '。']
[['高祖', 'PERSON', 0, 1], ['仲', 'PERSON', 30, 31]]


['如今', '我', '成就', '的', '事业', '与', '仲', '相比', '，', '谁', '的', '多', '呢', '？']
[['仲', 'LOCATION', 6, 7]]


['殿', '上', '群臣', '都', '高呼', '万岁', '，', '大笑', '作乐', '。']
[]


['十年', '十月', '，', '淮南', '王', '黥布', '、', '梁', '王', '彭越', '、', '燕', '王', '卢绾', '、', '荆', '王', '刘贾', '、', '楚', '王', '刘交', '、', '齐', '王', '刘肥', '、', '长沙', '王', '吴芮', '都', '来', '长乐宫', '朝见', '。']
[['十年十月', 'DATE', 0, 2], ['淮南', 'LOCATION', 3, 4], ['黥布', 'PERSON', 5, 6], ['梁', 'LOCATION', 7, 8], ['彭越', 'PERSON', 9, 10], ['燕', 'LOCATION', 11, 12], ['卢绾', 'PERSON', 13, 14], ['荆', 'LOCATION', 15, 16], ['刘贾', 'PERSON', 17, 18], ['楚', 'LOCATION', 19, 20], ['刘交', 'PERSON', 21, 22], ['齐', 'LOCATION', 23, 24], ['刘肥', 'PERSON', 25, 26], ['长沙', 'LOCATION', 27, 28], ['吴芮', 'PERSON', 29, 30], ['长乐宫', 'LOCATION', 32, 33]]


['春夏', '无', '事', '。']
[['春夏', 'DATE', 0, 1]]


['七月', '，', '太上皇', '崩', '于', '栎阳宫', '，', '楚', '王', '、', '梁', '王', '都', '来', '送葬', '。']
[['七月', 'DATE', 0, 1], ['栎阳宫', 'LOCATION', 5, 6], ['楚', 'LOCATION', 7, 8], ['梁', 'LOCATION', 10, 11]]


['赦免', '栎阳', '的', '囚犯', '。']
[['栎阳', 'LOCATION', 1, 2]]


['郦邑', '改名', '新丰', '。']
[['郦邑', 'LOCATION', 0, 1], ['新丰', 'LOCATION', 2, 3]]


['八月', '，', '赵', '相国', '陈豨', '在', '代地', '反叛', '。']
[['八月', 'DATE', 0, 1], ['赵', 'LOCATION', 2, 3], ['陈豨', 'PERSON', 4, 5], ['代地', 'LOCATION', 6, 7]]


['高祖', '说', '：', '陈豨', '曾经', '给', '我', '做事', '，', '很', '遵守', '信用', '。']
[['高祖', 'PERSON', 0, 1], ['陈豨', 'PERSON', 3, 4]]


['代', '地', '是', '我', '所', '看重', '的', '地方', '，', '因此', '封', '陈豨', '为', '列侯', '，', '以', '相国', '名义', '守卫', '代', '地', '，', '如今', '竟', '和', '王黄', '等', '劫掠', '代', '地', '。']
[['代', 'LOCATION', 0, 1], ['陈豨', 'PERSON', 11, 12], ['代', 'LOCATION', 19, 20], ['王黄', 'PERSON', 25, 26], ['代', 'LOCATION', 28, 29]]


['代', '地', '的', '官吏', '和', '百姓', '并非', '有罪', '，', '赦免', '代', '地', '的', '吏', '民', '。']
[['代', 'LOCATION', 0, 1], ['代', 'LOCATION', 10, 11]]


['九月', '，', '高祖', '亲自', '东去', '攻打', '陈豨', '。']
[['九月', 'DATE', 0, 1], ['高祖', 'PERSON', 2, 3], ['陈豨', 'PERSON', 6, 7]]


['到达', '邯郸', '，', '高祖', '高兴', '地', '说', '：', '陈豨', '不', '南', '去', '据守', '邯郸', '，', '而', '凭借', '漳水', '为', '阵', '，', '我', '知道', '他', '是', '没有', '本事', '的', '。']
[['邯郸', 'LOCATION', 1, 2], ['陈豨', 'PERSON', 8, 9], ['邯郸', 'LOCATION', 13, 14], ['漳水', 'LOCATION', 17, 18]]


['听说', '陈豨', '的', '将领', '都', '是', '过去', '的', '商人', '，', '高祖', '说', '：', '我', '知道', '该', '怎样', '对付', '他们', '了', '。']
[['陈豨', 'PERSON', 1, 2]]


['于是', '就', '多', '用', '黄金', '引诱', '陈豨', '的', '将领', '，', '陈', '豨', '的', '将领', '有', '很多', '投降', '的', '。']
[['陈豨', 'PERSON', 6, 7], ['陈', 'PERSON', 10, 11]]


['十一', '年', '，', '高祖', '在', '邯郸', '讨伐', '陈豨', '等人', '还没有', '结束', '，', '陈豨', '的', '将领', '侯敞', '带领', '一万多', '人', '流动', '作战', '，', '王', '黄', '驻军', '曲逆', '，', '张春', '渡过', '黄河', '进攻', '聊城', '。']
[['高祖', 'PERSON', 3, 4], ['邯郸', 'LOCATION', 5, 6], ['陈豨', 'PERSON', 7, 8], ['陈豨', 'PERSON', 12, 13], ['侯敞', 'PERSON', 15, 16], ['一万多', 'INTEGER', 17, 18], ['王', 'PERSON', 22, 23], ['黄', 'PERSON', 23, 24], ['曲逆', 'LOCATION', 25, 26], ['张春', 'PERSON', 27, 28], ['黄河', 'LOCATION', 29, 30], ['聊城', 'LOCATION', 31, 32]]


['汉', '派', '将军', '郭蒙', '与', '齐国', '的', '将领', '出击', '，', '把', '他们', '打得', '大败', '。']
[['汉', 'DATE', 0, 1], ['郭蒙', 'PERSON', 3, 4], ['齐国', 'LOCATION', 5, 6]]


['太尉', '周勃', '从', '太原', '进军', '，', '平定', '代', '地', '。']
[['周勃', 'PERSON', 1, 2], ['太原', 'LOCATION', 3, 4], ['代', 'LOCATION', 7, 8]]


['到了', '马邑', '，', '一时', '没有', '攻克', '，', '后来', '就', '把', '它', '攻打', '得', '城破人亡', '。']
[['马邑', 'LOCATION', 1, 2]]


['陈豨', '的', '将领', '赵利', '防守', '东垣', '，', '高祖', '攻打', '东垣', '，', '没有', '攻下', '。']
[['陈豨', 'PERSON', 0, 1], ['赵利', 'PERSON', 3, 4], ['东垣', 'LOCATION', 5, 6], ['高祖', 'PERSON', 7, 8], ['东垣', 'LOCATION', 9, 10]]


['一', '个多', '月', '后', '，', '赵利', '的', '士卒', '辱骂', '高祖', '，', '高祖', '十分', '气愤', '。']
[['赵利', 'PERSON', 5, 6]]


['东垣', '投降', '了', '，', '命令', '交出', '辱骂', '高祖', '的', '人', '斩首', '处死', '，', '没有', '辱骂', '高祖', '的', '就', '宽恕', '了', '他们', '。']
[['东垣', 'PERSON', 0, 1]]


['于是', '划出', '赵', '国', '常山', '以北', '的', '地方', '，', '封', '儿子', '刘恒', '为', '代', '王', '，', '建都', '晋阳', '。']
[['赵', 'LOCATION', 2, 3], ['常山', 'LOCATION', 4, 5], ['刘恒', 'PERSON', 11, 12], ['晋阳', 'LOCATION', 17, 18]]


['春天', '，', '淮阴', '侯', '韩信', '谋反', '关中', '，', '处死', '了', '韩信', '的', '三', '族', '。']
[['春天', 'DATE', 0, 1], ['淮阴', 'LOCATION', 2, 3], ['韩信', 'PERSON', 4, 5], ['关中', 'LOCATION', 6, 7], ['韩信', 'PERSON', 10, 11], ['三', 'INTEGER', 12, 13]]


['夏天', '，', '梁', '王', '彭越', '谋反', '，', '废除', '他', '的', '封号', '，', '迁徙', '蜀地', '。']
[['夏天', 'DATE', 0, 1], ['梁', 'DATE', 2, 3], ['彭越', 'PERSON', 4, 5]]


['他', '又', '要', '反叛', '，', '于是', '就', '处死', '了', '他', '的', '三', '族', '。']
[['三', 'INTEGER', 11, 12]]


['封', '儿子', '刘恢', '为', '梁', '王', '，', '儿子', '刘友', '为', '淮阳', '王', '。']
[['刘恢', 'PERSON', 2, 3], ['梁', 'LOCATION', 4, 5], ['刘友', 'PERSON', 8, 9], ['淮阳', 'LOCATION', 10, 11]]


['秋天', '七月', '，', '淮南', '王', '黥布', '反叛', '，', '向', '东', '兼并', '了', '荆', '王', '刘贾', '的', '土地', '，', '北', '进', '渡过', '淮水', '，', '楚', '王', '刘交', '跑到', '薛县', '。']
[['秋天七月', 'DATE', 0, 2], ['淮南', 'LOCATION', 3, 4], ['黥布', 'PERSON', 5, 6], ['荆', 'LOCATION', 12, 13], ['刘贾', 'PERSON', 14, 15], ['淮水', 'LOCATION', 21, 22], ['楚', 'LOCATION', 23, 24], ['刘交', 'PERSON', 25, 26], ['薛县', 'LOCATION', 27, 28]]


['高祖', '亲自', '前往', '讨伐', '他', '，', '封', '儿子', '刘', '长', '为', '淮南', '王', '。']
[['刘', 'PERSON', 8, 9], ['长', 'PERSON', 9, 10], ['淮南', 'LOCATION', 11, 12]]


['十二', '年', '十月', '，', '高祖', '在', '会甄', '已经', '击败', '黥布', '的', '军队', '，', '黥布', '逃走', '。']
[['十二年十月', 'ORGANIZATION', 0, 3], ['高祖', 'PERSON', 4, 5], ['会甄', 'LOCATION', 6, 7], ['黥布', 'PERSON', 9, 10], ['黥布', 'PERSON', 13, 14]]


['高祖', '命令', '别', '将', '追击', '他', '。']
[]


['高祖', '率军', '归还', '，', '路过', '沛县', '，', '停留', '下来', '。']
[['高祖', 'PERSON', 0, 1], ['沛县', 'LOCATION', 5, 6]]


['在', '沛宫', '摆设', '酒宴', '，', '把', '过去', '的', '朋友', '和', '父老子弟', '全部', '召集', '来', '纵情', '畅饮', '。']
[['沛宫', 'LOCATION', 1, 2]]


['挑选', '沛中', '儿童', '，', '得到', '了', '一百二十', '人', '，', '教', '他们', '唱歌', '。']
[['沛中', 'ORGANIZATION', 1, 2], ['一百二十', 'INTEGER', 6, 7]]


['酒', '喝', '到', '酣畅', '，', '高祖', '击', '着', '筑', '，', '自己', '作', '了', '一', '首诗', '，', '唱', '起来', '：', '大风', '起', '兮', '云', '飞扬', '，', '威', '加', '海内', '兮', '归', '故乡', '，', '安', '得', '猛士', '兮', '守', '四方', '！']
[]


['让', '儿童', '都', '跟着', '学唱', '。']
[]


['高祖', '又', '跳', '起舞', '，', '感慨伤怀', '，', '泪', '下', '数', '行', '，', '对', '沛县', '父兄', '们', '说', '：', '远游', '的', '人', '思念', '故乡', '。']
[['数', 'INTEGER', 9, 10], ['沛县', 'LOCATION', 13, 14]]


['我', '虽然', '建都', '关中', '，', '千秋万岁', '后', '，', '我', '的', '魂魄', '还是', '会', '怀思', '沛县', '。']
[['关中', 'LOCATION', 3, 4], ['沛县', 'LOCATION', 14, 15]]


['我', '从', '做', '沛公', '开始', '，', '诛暴讨逆', '，', '终于', '取得', '了', '天下', '。']
[['沛公', 'PERSON', 3, 4]]


['我', '把', '沛县', '作为', '我', '的', '汤沐邑', '，', '免除', '沛县', '百姓', '的', '徭役', '，', '世世代代', '不用', '服', '徭役', '。']
[['沛县', 'LOCATION', 2, 3], ['汤沐邑', 'LOCATION', 6, 7], ['沛县', 'LOCATION', 9, 10]]


['沛县', '父老兄弟', '、', '长辈', '妇女', '、', '旧日', '朋友', '，', '天天', '开怀畅饮', '，', '极为', '欢欣', '，', '说', '旧', '道', '故', '，', '取笑', '作乐', '。']
[['沛县', 'LOCATION', 0, 1]]


['过', '了', '十多', '天', '，', '高祖', '想要', '离去', '，', '沛县', '父老兄弟', '执意', '挽留', '高祖', '。']
[['十多', 'DURATION', 2, 3], ['沛县', 'LOCATION', 9, 10]]


['高祖', '说', '：', '我', '的', '随从', '人员', '众多', '，', '父兄', '们', '供养', '不', '起', '。']
[]


['于是', '高祖', '就', '动身', '了', '。']
[]

