**********
高祖，沛县丰邑中阳里人。姓刘，字季。父亲叫太公，母亲叫刘媪。先前刘媪曾经在大湖岸边休息，睡梦中与神相遇。这时雷电交作，天昏地暗。太公去看刘媪，见到一条蛟龙在她身上，后来刘媪怀了孕，就生了高祖。高祖这个人，高鼻梁，像龙一样丰满的额角，漂亮的须髯，左腿上有七十二颗黑痣。仁厚爱人，喜欢施舍，胸襟开阔。常有远大的志向，不从事一般百姓的生产作业。到了壮年，试做官吏，当了泗水亭亭长，公廷中的官吏，没有一个不混得很熟，受他戏弄。他爱好喝酒，喜欢女色。常常向王媪、武负赊酒，喝醉了卧睡，武负、王媪看见他上面常有一条龙，感到很奇怪。高祖每次来买酒，留在酒店中饮酒，酒店的酒比平常多卖几倍。等到发现了奇怪的现象，年终时，这两家酒店常将高祖所赊债务一笔勾销。高祖曾经到咸阳服徭役，允许人们观看，他看到了秦始皇，喟然长叹说：啊，大丈夫应当像这个样子！单父人吕公与沛县县令相友好，为了躲避仇人到县令家做客，因而迁家到沛县。沛县中的豪杰官吏听说县令有贵客，都去送礼祝贺。萧何为县里的主吏，主管收礼物，对各位贵客说：礼物不满一千钱的，坐在堂下。高祖做亭长，向来轻视那些官吏。于是欺骗地在名刺上说贺万钱，其实没有拿出一个钱。名刺递了进去，吕公大惊，站起来，到门口迎接高祖。吕公这个人，好给人相面，看到高祖的状貌，就特别敬重他，领他到堂上入座。萧何说：刘季本来大话很多，很少成事。高祖便戏辱堂上的客人，自己坐在上座，毫不谦让。酒席就要散尽，吕公以目示意高祖不要走。高祖喝完了酒，留在后面。吕公说：我从年少时就好给人相面，相过的人多了，没有一个像你刘季这样的贵相，希望你刘季保重。我有一亲生女儿，愿意做为你刘季执帚洒扫的妻子。酒席结束后，吕媪生吕公的气，说：你最初常想使这个女儿与众不同，把她嫁给贵人。沛令与你相友好，求娶女儿，你不答应，为什么自己妄作主张许配给了刘季？吕公说：这不是你们这些妇孺之辈所能懂得的。于是把女儿嫁给了刘季。吕公的女儿就是吕后，她生了孝惠帝、鲁元公主。高祖作亭长时，曾经请假回家。吕后与两个孩子在田间除草，有一老人路过，要些水喝，吕后还给他一些食物吃。老人给吕后相面，说：夫人是天下的贵人。吕后让他给两个孩子看相。老人看了孝惠，说：夫人所以显贵，就是这个孩子的缘故。看了鲁元，也是贵相。老人已经走了，高祖正好从别人家来到田间，吕后告诉他一位客人从这里经过，给我们母子看相，说将来都是大贵人，高祖问老父在哪儿吕后说：走出不远。高祖追上了老人，向他询问。老人说：刚才相过夫人和孩子，他们都跟你相似，你的相貌，贵不可言。高祖便道谢说：如果真像老父所说，决不忘记您对我的恩德。等到高祖显贵，竟然不知道老人的去处了。高祖做亭长，以竹皮为帽，这帽子是他派求盗到薛县制做的，经常戴着它。等到显贵时，仍然常常戴着，所谓刘氏冠，就是指这种帽子。高祖因身任亭长，为县里送役徒去郦山，役徒多在途中逃亡。他估计，等走到郦山，大概都逃光了。到丰邑西面的沼泽地带，停下来喝酒，夜间高祖就释放了所押送的役徒。高祖说：各位都走吧，我也从此逃命去了！役徒中有十多个年轻力壮的愿意跟随高祖。高祖带着酒意，当夜抄小路通过这片沼泽，派一人前行探路。前行探路的人回来报告说：前面有条大蛇横在路当中，请回去吧。
[['父亲叫太公', 13, 16], ['太公', 44, 45]]
[['刘', 23, 24], ['刘', 47, 48]]
[['刘媪', 23, 25], ['刘媪', 47, 49], ['刘媪', 59, 61]]
[['高祖', 0, 1], ['高祖', 68, 69], ['高祖这个人', 70, 73], ['他', 144, 145], ['他', 147, 148], ['高祖', 182, 183], ['高祖', 219, 220], ['高祖', 225, 226], ['他', 236, 237], ['高祖', 318, 319], ['高祖', 358, 359], ['高祖', 371, 372], ['高祖', 397, 398], ['自己', 405, 406], ['高祖', 421, 422], ['高祖', 425, 426], ['高祖', 571, 572], ['高祖', 657, 658], ['他', 667, 668], ['高祖', 687, 688], ['高祖', 699, 700], ['高祖', 730, 731], ['我', 746, 747], ['高祖', 751, 752], ['高祖', 762, 763], ['他', 775, 776], ['高祖', 808, 809], ['他', 827, 828], ['高祖', 852, 853], ['高祖', 862, 863], ['我', 869, 870], ['高祖', 885, 886], ['高祖', 887, 888]]
[['王媪、武负', 156, 160], ['武负、王媪', 167, 171]]
[['酒店', 189, 190], ['酒店', 193, 194], ['这两家酒店', 213, 217]]
[['沛县', 258, 259], ['沛县', 275, 276], ['沛县', 277, 278], ['县', 293, 294]]
[['沛县县令', 258, 260], ['县令', 282, 283], ['夫人', 613, 614], ['夫人', 635, 636]]
[['沛县中的豪杰官吏', 277, 281], ['那些官吏', 324, 326]]
[['名刺', 331, 332], ['名刺', 343, 344]]
[['父人吕公', 253, 257], ['吕', 348, 349], ['吕公大', 348, 350], ['吕公这个人', 360, 364], ['公这个人', 361, 364], ['他', 378, 379], ['他', 381, 382], ['吕公', 416, 418], ['公', 417, 418], ['吕', 433, 434], ['吕公', 433, 435], ['公', 434, 435], ['我', 437, 438], ['我', 469, 470], ['吕', 492, 493], ['自己', 528, 529], ['吕', 556, 557], ['您', 744, 745]]
[['萧何', 291, 292], ['萧何', 386, 387]]
[['酒席', 412, 413], ['酒', 428, 429], ['酒席', 485, 486]]
[['刘季', 389, 390], ['你刘季', 457, 459], ['你刘季', 465, 467], ['你刘季', 477, 479], ['刘季', 533, 534], ['刘季', 554, 555]]
[['单父人吕公', 252, 257], ['吕公', 492, 494], ['公', 493, 494], ['你', 499, 500], ['吕', 535, 536], ['吕公', 535, 537], ['公', 536, 537], ['吕公', 556, 558], ['公', 557, 558], ['吕后', 580, 581], ['吕后', 599, 600], ['吕后', 608, 609], ['吕后', 619, 620], ['吕后', 665, 666], ['你', 721, 722], ['你', 724, 725]]
[['一亲生女儿', 471, 474], ['这个女儿', 504, 506], ['她', 509, 510], ['女儿', 521, 522], ['女儿', 551, 552]]
[['吕', 489, 490], ['你', 515, 516], ['你', 523, 524]]
[['吕公的女儿', 556, 560], ['她', 563, 564]]
[['一老人', 590, 592], ['他', 601, 602], ['老人', 606, 607], ['他', 621, 622], ['老人', 628, 629], ['老人', 652, 653], ['他一位客人', 667, 671], ['老父', 689, 690], ['吕后', 692, 693], ['老人', 702, 703], ['他', 705, 706], ['老人', 708, 709], ['老父', 738, 739], ['老人', 757, 758]]
[['两个孩子', 582, 585], ['两个孩子', 623, 626]]
[['鲁元公主', 568, 570], ['这个孩子', 640, 642]]
[['田间', 586, 587], ['田间', 663, 664], ['这里', 672, 673]]
[['吕后与两个孩子', 580, 585], ['我们母子', 676, 678], ['夫人和孩子', 714, 717], ['他们', 718, 719], ['所押送的役', 856, 860], ['所押送的役徒', 856, 861], ['役徒', 876, 877]]
[['帽', 770, 771], ['这帽子', 772, 774], ['它', 787, 788]]
[['役徒', 817, 818], ['役徒', 821, 822]]
[['郦山', 819, 820], ['郦山', 832, 833]]
[['丰邑西面的沼泽地带', 841, 846], ['这片沼泽', 895, 898]]


['高祖', '，', '沛县', '丰邑', '中阳里', '人', '。']
[['沛县', 'LOCATION', 2, 3], ['丰邑', 'LOCATION', 3, 4], ['中阳里', 'LOCATION', 4, 5]]


['姓', '刘', '，', '字', '季', '。']
[['刘', 'PERSON', 1, 2], ['季', 'PERSON', 4, 5]]


['父亲', '叫', '太公', '，', '母亲', '叫', '刘', '媪', '。']
[['刘', 'PERSON', 6, 7]]


['先前', '刘', '媪', '曾经', '在', '大湖', '岸边', '休息', '，', '睡梦', '中', '与', '神', '相遇', '。']
[['刘', 'PERSON', 1, 2], ['大湖', 'LOCATION', 5, 6]]


['这时', '雷电', '交', '作', '，', '天昏地暗', '。']
[]


['太公', '去', '看', '刘', '媪', '，', '见到', '一', '条', '蛟龙', '在', '她', '身上', '，', '后来', '刘', '媪', '怀', '了', '孕', '，', '就', '生', '了', '高祖', '。']
[['刘', 'PERSON', 3, 4], ['刘', 'PERSON', 15, 16]]


['高祖', '这个', '人', '，', '高', '鼻梁', '，', '像', '龙', '一样', '丰满', '的', '额角', '，', '漂亮', '的', '须髯', '，', '左腿', '上', '有', '七十二', '颗', '黑痣', '。']
[['高祖', 'PERSON', 0, 1], ['七十二', 'INTEGER', 21, 22]]


['仁厚', '爱人', '，', '喜欢', '施舍', '，', '胸襟', '开阔', '。']
[]


['常', '有', '远大', '的', '志向', '，', '不', '从事', '一般', '百姓', '的', '生产', '作业', '。']
[]


['到了', '壮年', '，', '试做', '官吏', '，', '当', '了', '泗水', '亭', '亭长', '，', '公', '廷', '中的', '官吏', '，', '没有', '一', '个', '不', '混', '得很', '熟', '，', '受', '他', '戏弄', '。']
[['泗水亭', 'LOCATION', 8, 10]]


['他', '爱好', '喝酒', '，', '喜欢', '女色', '。']
[]


['常常', '向', '王', '媪', '、', '武负', '赊', '酒', '，', '喝醉', '了', '卧睡', '，', '武负', '、', '王', '媪', '看见', '他', '上面', '常', '有', '一条龙', '，', '感到', '很', '奇怪', '。']
[['王', 'PERSON', 2, 3], ['武负', 'PERSON', 5, 6], ['武负', 'PERSON', 13, 14], ['王', 'PERSON', 15, 16]]


['高祖', '每次', '来', '买', '酒', '，', '留在', '酒店', '中', '饮酒', '，', '酒店', '的', '酒', '比', '平常', '多', '卖', '几', '倍', '。']
[['高祖', 'PERSON', 0, 1], ['几', 'FRACTION', 18, 19]]


['等到', '发现', '了', '奇怪', '的', '现象', '，', '年终', '时', '，', '这', '两', '家', '酒店', '常', '将', '高祖', '所', '赊', '债务', '一笔勾销', '。']
[['两', 'INTEGER', 11, 12]]


['高祖', '曾经', '到', '咸阳', '服', '徭役', '，', '允许', '人们', '观看', '，', '他', '看到', '了', '秦始皇', '，', '喟然长叹', '说', '：', '啊', '，', '大丈夫', '应当', '像', '这个', '样子', '！']
[['高祖', 'PERSON', 0, 1], ['咸阳', 'LOCATION', 3, 4], ['秦始皇', 'PERSON', 14, 15]]


['单', '父', '人', '吕', '公', '与', '沛县', '县令', '相', '友好', '，', '为了', '躲避', '仇人', '到', '县令', '家', '做客', '，', '因而', '迁', '家', '到', '沛县', '。']
[['吕', 'PERSON', 3, 4], ['沛县', 'LOCATION', 6, 7], ['沛县', 'LOCATION', 23, 24]]


['沛县', '中的', '豪杰', '官吏', '听说', '县令', '有', '贵客', '，', '都', '去', '送礼', '祝贺', '。']
[['沛县', 'LOCATION', 0, 1]]


['萧何', '为', '县', '里', '的', '主', '吏', '，', '主管', '收', '礼物', '，', '对', '各位', '贵客', '说', '：', '礼物', '不满', '一千', '钱', '的', '，', '坐在', '堂', '下', '。']
[['萧何', 'PERSON', 0, 1], ['一千', 'MONEY', 19, 20]]


['高祖', '做', '亭长', '，', '向来', '轻视', '那些', '官吏', '。']
[]


['于是', '欺骗', '地', '在', '名刺', '上', '说', '贺万钱', '，', '其实', '没有', '拿出', '一', '个', '钱', '。']
[['贺万钱', 'MONEY', 7, 8]]


['名刺', '递', '了', '进去', '，', '吕', '公大', '惊', '，', '站', '起来', '，', '到', '门口', '迎接', '高祖', '。']
[['吕', 'PERSON', 5, 6]]


['吕', '公', '这个', '人', '，', '好', '给', '人', '相面', '，', '看到', '高祖', '的', '状貌', '，', '就', '特别', '敬重', '他', '，', '领', '他', '到', '堂上', '入座', '。']
[['吕', 'PERSON', 0, 1]]


['萧何', '说', '：', '刘季', '本来', '大话', '很多', '，', '很少', '成事', '。']
[['萧何', 'PERSON', 0, 1], ['刘季', 'PERSON', 3, 4]]


['高祖', '便', '戏', '辱', '堂上', '的', '客人', '，', '自己', '坐在', '上座', '，', '毫不', '谦让', '。']
[]


['酒席', '就要', '散尽', '，', '吕', '公', '以', '目', '示意', '高祖', '不要', '走', '。']
[['吕', 'PERSON', 4, 5]]


['高祖', '喝完', '了', '酒', '，', '留在', '后面', '。']
[['高祖', 'PERSON', 0, 1]]


['吕', '公', '说', '：', '我', '从', '年少', '时', '就好', '给', '人', '相面', '，', '相', '过', '的', '人', '多', '了', '，', '没有', '一', '个', '像', '你', '刘季', '这样', '的', '贵', '相', '，', '希望', '你', '刘季', '保重', '。']
[['吕', 'PERSON', 0, 1], ['刘季', 'PERSON', 25, 26], ['刘季', 'PERSON', 33, 34]]


['我', '有', '一', '亲生', '女儿', '，', '愿意', '做为', '你', '刘季', '执', '帚', '洒扫', '的', '妻子', '。']
[['刘季', 'PERSON', 9, 10]]


['酒席', '结束', '后', '，', '吕', '媪', '生', '吕', '公', '的', '气', '，', '说', '：', '你', '最初', '常', '想', '使', '这个', '女儿', '与众不同', '，', '把', '她', '嫁给', '贵人', '。']
[['吕', 'PERSON', 4, 5], ['吕', 'PERSON', 7, 8]]


['沛令', '与', '你', '相', '友好', '，', '求', '娶', '女儿', '，', '你', '不', '答应', '，', '为什么', '自己', '妄作主张', '许配', '给', '了', '刘季', '？']
[['沛令', 'PERSON', 0, 1], ['刘季', 'PERSON', 20, 21]]


['吕', '公', '说', '：', '这不', '是', '你们', '这些', '妇孺', '之辈', '所能', '懂得', '的', '。']
[['吕', 'PERSON', 0, 1]]


['于是', '把', '女儿', '嫁给', '了', '刘季', '。']
[['刘季', 'PERSON', 5, 6]]


['吕', '公', '的', '女儿', '就是', '吕后', '，', '她', '生', '了', '孝惠帝', '、', '鲁元', '公主', '。']
[['吕', 'PERSON', 0, 1], ['吕后', 'PERSON', 5, 6], ['孝惠帝', 'PERSON', 10, 11], ['鲁元', 'PERSON', 12, 13]]


['高祖', '作', '亭长', '时', '，', '曾经', '请假', '回家', '。']
[]


['吕后', '与', '两', '个', '孩子', '在', '田间', '除草', '，', '有', '一', '老人', '路过', '，', '要', '些', '水', '喝', '，', '吕后', '还给', '他', '一些', '食物', '吃', '。']
[['吕后', 'PERSON', 0, 1], ['两', 'INTEGER', 2, 3], ['个', 'ORGANIZATION', 3, 4], ['吕后', 'PERSON', 19, 20]]


['老人', '给', '吕后', '相面', '，', '说', '：', '夫人', '是', '天下', '的', '贵人', '。']
[['吕后', 'PERSON', 2, 3]]


['吕后', '让', '他', '给', '两', '个', '孩子', '看相', '。']
[['吕后', 'PERSON', 0, 1], ['两', 'INTEGER', 4, 5], ['个', 'INTEGER', 5, 6]]


['老人', '看', '了', '孝惠', '，', '说', '：', '夫人', '所以', '显贵', '，', '就是', '这个', '孩子', '的', '缘故', '。']
[['孝惠', 'PERSON', 3, 4]]


['看', '了', '鲁元', '，', '也是', '贵相', '。']
[['鲁元', 'PERSON', 2, 3]]


['老人', '已经', '走', '了', '，', '高祖', '正好', '从', '别人', '家', '来到', '田间', '，', '吕后', '告诉', '他', '一', '位', '客人', '从', '这里', '经过', '，', '给', '我们', '母子', '看相', '，', '说', '将来', '都', '是', '大', '贵人', '，', '高祖', '问', '老父', '在', '哪儿', '吕后', '说', '：', '走出', '不', '远', '。']
[['吕后', 'PERSON', 13, 14], ['吕后', 'PERSON', 40, 41]]


['高祖', '追上', '了', '老人', '，', '向', '他', '询问', '。']
[['高祖', 'PERSON', 0, 1]]


['老人', '说', '：', '刚才', '相', '过', '夫人', '和', '孩子', '，', '他们', '都', '跟', '你', '相似', '，', '你', '的', '相貌', '，', '贵不可言', '。']
[]


['高祖', '便', '道谢', '说', '：', '如果', '真', '像', '老父', '所', '说', '，', '决不', '忘记', '您', '对', '我', '的', '恩德', '。']
[]


['等到', '高祖', '显贵', '，', '竟然', '不', '知道', '老人', '的', '去处', '了', '。']
[]


['高祖', '做', '亭长', '，', '以', '竹', '皮', '为', '帽', '，', '这', '帽子', '是', '他', '派', '求', '盗', '到', '薛县', '制做', '的', '，', '经常', '戴', '着', '它', '。']
[['薛县', 'LOCATION', 18, 19]]


['等到', '显贵', '时', '，', '仍然', '常常', '戴', '着', '，', '所谓', '刘氏', '冠', '，', '就是', '指', '这', '种', '帽子', '。']
[['刘氏', 'PERSON', 10, 11]]


['高祖', '因', '身任', '亭长', '，', '为', '县', '里', '送', '役徒', '去', '郦山', '，', '役徒', '多', '在', '途中', '逃亡', '。']
[['郦山', 'LOCATION', 11, 12]]


['他', '估计', '，', '等', '走到', '郦山', '，', '大概', '都', '逃', '光', '了', '。']
[['郦山', 'LOCATION', 5, 6]]


['到', '丰邑', '西面', '的', '沼泽', '地带', '，', '停', '下来', '喝酒', '，', '夜间', '高祖', '就', '释放', '了', '所', '押送', '的', '役', '徒', '。']
[['丰邑', 'LOCATION', 1, 2], ['夜间', 'TIME', 11, 12]]


['高祖', '说', '：', '各位', '都', '走', '吧，', '我', '也', '从此', '逃命', '去', '了', '！']
[['高祖', 'PERSON', 0, 1]]


['役徒', '中', '有', '十多', '个', '年轻力壮', '的', '愿意', '跟随', '高祖', '。']
[['十多', 'INTEGER', 3, 4]]


['高祖', '带着', '酒意', '，', '当夜', '抄', '小路', '通过', '这', '片', '沼泽', '，', '派', '一', '人', '前行', '探路', '。']
[['高祖', 'PERSON', 0, 1]]


['前行', '探路', '的', '人', '回来', '报告', '说', '：', '前面', '有', '条', '大', '蛇', '横', '在', '路', '当中', '，', '请', '回去', '吧', '。']
[]




**********
高祖醉醺醺的，说：好汉走路，何所畏惧！于是，就走上前去，拔剑击蛇，斩为两段，道路打通了。走了几里地，酒性发作，便躺下睡觉。后面的人来到斩蛇的地方，见有一个老太太夜里哭泣。人们问为什么啼哭，老太太说：有人杀了我的儿子，所以我哭。人们又说：老太太，你的儿子为什么被杀了？老太太说：我儿子，是白帝的儿子，变为蛇，横在路当中，现在被赤帝的儿子杀了，所以我才哭。人们以为老太太不诚实，想要给她点苦头吃老太太忽然不见了。落在后面的人到了高祖休息的地方，高祖已经醒了。他们把刚才发生的事告诉了高祖，高祖听了暗自高兴，觉得自命不凡。那些跟随他的人对他日益敬畏。秦始皇帝常说东南有天子气，因而巡游东方，借以镇伏东南的天子气。高祖怀疑这件事与自己有关，就逃跑藏了起来，隐身在芒山、砀山一带的山泽岩石之间。吕后和别人一块儿寻找，常常一去就找到了高祖。高祖感到奇怪，就问吕后，吕后说：你所处的地方上面常有云气，向着有云气的地方去找，常常可以找到你。高祖心里非常高兴。沛县子弟有的听到这件事很多人都想归附他。秦二世元年秋天，陈胜等在蕲县起义，到了陈县自立为王，号称张楚。各郡县都大多杀死长官，响应陈胜。沛县县令恐惧，想要以沛具响应陈胜，主吏萧何、狱掾曹参对他说：您身为秦朝的官吏，如今要叛秦起事，率领沛县子弟，恐怕他们不愿听命。希望您召集逃亡在外面的人,可以得到几百人。利用这股力量胁持群众，群众不敢不听您的命令。县令就派樊哙去召唤刘季，刘季的队伍已经近百人了。于是樊哙跟着刘季来到沛县。沛县县令又后悔了，恐怕刘季发生变故，就关闭城门，派人防守，打算杀掉萧何、曹参。萧何、曹参恐惧，翻过城墙依附刘季。刘季用帛写了一封信，射到城上，告诉沛县父老说：天下苦于秦朝的暴政已经很久了。现在父老为沛令守城，但各国诸侯都已起事，就要屠戮沛县。如果沛县父老共同起来杀死沛令，选择子弟中可以立为首领的做领导，以响应诸侯军，那就能保全身家性命。不然的话，父子全遭杀害，死得毫无意义。父老们就率领子弟共同杀了沛令，打开城门，迎接刘季，想让他做沛县县令。刘季说：天下正在混乱当中，诸侯都已起事，如果推选的将领不胜任，就会一败涂地。我不是吝惜自己的生命，只怕才劣力薄，不能保全父兄子弟。这是件大事，希望另外共同推选一位能够胜任的人。萧何、曹参等都是文官，看重身家性命，怕事情不成，秦朝会诛灭他们的全族，所以都推让刘季。父老们都说：我们平时听到刘季许多奇异的事情，看来刘季是该显贵的。而且又经过占卜，没有比刘季更吉利的。这时刘季再三谦让，大家都不敢担任，最后还是立刘季为沛公。在沛县衙门的庭院里祭祀黄帝和蚩尤，又用牲血衅鼓旗。旗子一律红色，因为刘季所杀蛇是白帝的儿子，杀蛇的是赤帝的儿子，所以崇尚赤色。于是少年子弟和有势的官吏，如萧何、曹参、樊哙等人，都为沛公征集兵员，集合了两三千人，攻打胡陵、方与，回军固守丰邑。秦二世二年，陈胜将领周章的军队西至戏水而还。燕、赵、齐、魏都自立为王。项梁、项羽起兵于吴。秦泗水郡郡监平率兵围丰，两天后，沛公出兵应战，打败了秦军。沛公命令雍齿守卫丰邑，自己引兵赴薛。泗水郡郡守壮在薛战败，逃到戚。沛公左司马擒获泗水郡郡守壮，杀死了他。沛公回军亢父，到了方与，没有交战。陈王陈胜派魏人周市攻城略地。周市使人对雍齿说：丰，原来梁王曾迁徙到这里。如今魏地已经攻占的有数十城，你雍齿如果投降魏国，魏国封你雍齿为侯，仍然驻守丰邑。
[['蛇', 19, 20], ['蛇', 48, 49], ['蛇', 104, 105]]
[['一个老太太', 54, 57], ['老太太', 65, 66], ['我', 71, 72], ['我', 76, 77], ['老太太', 83, 84], ['你', 85, 86], ['老太太', 92, 93], ['我', 120, 121], ['老太太', 126, 127], ['她', 132, 133], ['老太太', 136, 137], ['刘季', 405, 406], ['刘季', 407, 408], ['刘季', 418, 419], ['刘季', 429, 430], ['刘季', 454, 455], ['刘季', 456, 457], ['沛令', 485, 486], ['沛令', 505, 506], ['沛令', 547, 548], ['刘季', 553, 554], ['他', 557, 558], ['刘季', 562, 563], ['我', 586, 587], ['自己', 589, 590], ['刘季', 646, 647], ['刘季', 655, 656], ['刘季', 662, 663], ['刘季', 675, 676], ['刘季', 681, 682], ['刘季', 693, 694], ['刘季', 720, 721]]
[['人们', 60, 61], ['人们', 79, 80]]
[['我的儿子', 71, 74], ['你的儿子', 85, 88], ['我儿子', 95, 97]]
[['高祖', 0, 1], ['高祖', 146, 147], ['高祖', 151, 152], ['高祖', 164, 165], ['高祖', 166, 167], ['他', 177, 178], ['他', 181, 182], ['高祖', 205, 206], ['自己', 211, 212], ['高祖', 243, 244], ['高祖', 245, 246], ['高祖', 279, 280], ['他', 296, 297], ['沛公', 760, 761], ['沛公', 823, 824], ['沛公', 832, 833], ['自己', 838, 839], ['沛公', 854, 855], ['沛公', 866, 867]]
[['斩蛇的地方', 47, 51], ['高祖休息的地方', 146, 150]]
[['落在后面的人', 141, 145], ['他们', 156, 157]]
[['东南', 189, 190], ['东南', 200, 201]]
[['天子气', 191, 193], ['东南的天子气', 200, 204]]
[['吕后', 231, 232], ['吕后', 251, 252], ['吕后', 253, 254]]
[['云气', 264, 265], ['云气', 268, 269], ['蛇', 730, 731]]
[['你', 256, 257], ['你', 277, 278]]
[['这件事', 207, 210], ['这件事', 288, 291]]
[['陈胜', 304, 305], ['陈胜', 327, 328], ['陈胜', 337, 338]]
[['沛县', 284, 285], ['沛县', 329, 330], ['沛县', 361, 362], ['沛县', 420, 421], ['沛县', 422, 423], ['沛县', 469, 470], ['沛县', 497, 498], ['沛县', 500, 501], ['沛县', 559, 560], ['沛县', 698, 699]]
[['主吏萧何、狱掾曹参', 339, 344], ['他', 345, 346], ['您', 348, 349], ['您', 371, 372], ['您', 395, 396], ['萧何、曹参', 442, 445], ['萧何、曹参', 446, 449]]
[['秦朝', 350, 351], ['秦', 357, 358], ['秦朝', 475, 476], ['秦朝', 635, 636], ['秦', 811, 812], ['秦', 829, 830]]
[['沛县子弟', 284, 286], ['沛县子弟', 361, 363], ['他们', 365, 366]]
[['群众', 389, 390], ['群众', 391, 392]]
[['沛县县令', 329, 331], ['县令', 399, 400], ['沛县县令', 422, 424]]
[['樊哙', 402, 403], ['樊哙', 416, 417]]
[['沛县父老', 469, 471], ['父老', 483, 484], ['沛县父老', 500, 502], ['父老们', 540, 541], ['父老们', 648, 649], ['我们', 652, 653]]
[['子弟', 508, 509], ['子弟', 543, 544], ['父兄子弟', 602, 604]]
[['城门', 435, 436], ['城门', 550, 551]]
[['天下', 473, 474], ['天下', 565, 566]]
[['各国诸侯', 489, 491], ['诸侯', 570, 571]]
[['萧何、曹参等', 620, 624], ['他们', 638, 639]]
[['沛县县令', 559, 561], ['丰邑', 776, 777], ['丰', 818, 819], ['丰邑', 836, 837], ['丰', 890, 891], ['这里', 898, 899], ['丰邑', 925, 926]]
[['泗水', 812, 813], ['泗水', 843, 844], ['泗水郡', 858, 859]]
[['泗水郡', 812, 814], ['泗水郡', 843, 845]]
[['薛', 841, 842], ['薛', 848, 849]]
[['泗水郡郡守壮', 843, 847], ['泗水郡郡守', 858, 860], ['泗水郡郡守壮', 858, 861], ['他', 864, 865]]
[['陈胜', 781, 782], ['陈王陈胜', 877, 879]]
[['魏人周市', 880, 882], ['周市', 884, 885]]
[['雍齿', 834, 835], ['雍齿', 887, 888], ['你雍齿', 910, 912], ['你雍齿', 918, 920]]
[['魏', 901, 902], ['魏国', 914, 915], ['魏国', 916, 917]]


['高祖', '醉醺醺', '的', '，', '说', '：', '好汉', '走路', '，', '何所畏惧', '！']
[['高祖', 'PERSON', 0, 1]]


['于是', '，', '就', '走上', '前去', '，', '拔剑', '击', '蛇', '，', '斩', '为', '两', '段', '，', '道路', '打通', '了', '。']
[['两', 'INTEGER', 12, 13]]


['走', '了', '几', '里', '地', '，', '酒性', '发作', '，', '便', '躺下', '睡觉', '。']
[]


['后面', '的', '人', '来到', '斩', '蛇', '的', '地方', '，', '见', '有', '一', '个', '老太太', '夜里', '哭泣', '。']
[['夜里', 'TIME', 14, 15]]


['人们', '问', '为什么', '啼哭', '，', '老太太', '说', '：', '有人', '杀', '了', '我', '的', '儿子', '，', '所以', '我', '哭', '。']
[]


['人们', '又', '说', '：', '老太太', '，', '你', '的', '儿子', '为什么', '被杀', '了', '？']
[]


['老太太', '说', '：', '我', '儿子', '，', '是', '白帝', '的', '儿子', '，', '变为', '蛇', '，', '横', '在', '路', '当中', '，', '现在', '被', '赤帝', '的', '儿子', '杀', '了', '，', '所以', '我', '才', '哭', '。']
[['白帝', 'PERSON', 7, 8], ['赤帝', 'PERSON', 21, 22]]


['人们', '以为', '老太太', '不', '诚实', '，', '想要', '给', '她', '点', '苦头', '吃', '老太太', '忽然', '不见', '了', '。']
[]


['落在', '后面', '的', '人', '到了', '高祖', '休息', '的', '地方', '，', '高祖', '已经', '醒', '了', '。']
[]


['他们', '把', '刚才', '发生', '的', '事', '告诉', '了', '高祖', '，', '高祖', '听', '了', '暗自', '高兴', '，', '觉得', '自命不凡', '。']
[]


['那些', '跟随', '他', '的', '人', '对', '他', '日益', '敬畏', '。']
[]


['秦始皇', '帝', '常', '说', '东南', '有', '天子', '气', '，', '因而', '巡游', '东方', '，', '借以', '镇伏', '东南', '的', '天子', '气', '。']
[['秦始皇', 'PERSON', 0, 1]]


['高祖', '怀疑', '这', '件', '事', '与', '自己', '有关', '，', '就', '逃跑', '藏', '了', '起来', '，', '隐身', '在', '芒山', '、', '砀山', '一带', '的', '山泽', '岩石', '之间', '。']
[['芒山', 'LOCATION', 17, 18], ['砀山', 'LOCATION', 19, 20]]


['吕后', '和', '别人', '一块儿', '寻找', '，', '常常', '一', '去', '就', '找到', '了', '高祖', '。']
[['吕后', 'PERSON', 0, 1]]


['高祖', '感到', '奇怪', '，', '就', '问', '吕后', '，', '吕后', '说', '：', '你', '所', '处', '的', '地方', '上面', '常', '有', '云气', '，', '向着', '有', '云气', '的', '地方', '去', '找', '，', '常常', '可以', '找到', '你', '。']
[['高祖', 'PERSON', 0, 1], ['吕后', 'PERSON', 6, 7], ['吕后', 'PERSON', 8, 9]]


['高祖', '心里', '非常', '高兴', '。']
[]


['沛县', '子弟', '有的', '听到', '这', '件', '事', '很多', '人', '都', '想', '归附', '他', '。']
[['沛县', 'LOCATION', 0, 1]]


['秦', '二', '世', '元年', '秋天', '，', '陈胜', '等', '在', '蕲县', '起义', '，', '到了', '陈县', '自立', '为', '王', '，', '号称', '张楚', '。']
[['秦', 'LOCATION', 0, 1], ['二', 'ORGANIZATION', 1, 2], ['世', 'LOCATION', 2, 3], ['元年', 'ORGANIZATION', 3, 4], ['秋天', 'DATE', 4, 5], ['陈胜', 'PERSON', 6, 7], ['蕲县', 'LOCATION', 9, 10], ['陈县', 'LOCATION', 13, 14], ['张楚', 'PERSON', 19, 20]]


['各', '郡县', '都', '大多', '杀死', '长官', '，', '响应', '陈胜', '。']
[['陈胜', 'PERSON', 8, 9]]


['沛县', '县令', '恐惧', '，', '想要', '以', '沛具', '响应', '陈胜', '，', '主吏', '萧何', '、', '狱掾', '曹参', '对', '他', '说', '：', '您', '身为', '秦朝', '的', '官吏', '，', '如今', '要', '叛', '秦', '起事', '，', '率领', '沛县', '子弟', '，', '恐怕', '他们', '不', '愿', '听命', '。']
[['沛县', 'LOCATION', 0, 1], ['陈胜', 'PERSON', 8, 9], ['萧何', 'PERSON', 11, 12], ['曹参', 'PERSON', 14, 15], ['秦朝', 'DATE', 21, 22], ['秦', 'DATE', 28, 29], ['沛县', 'LOCATION', 32, 33]]


['希望', '您', '召集', '逃亡', '在', '外面', '的', '人', ',', '可以', '得到', '几百', '人', '。']
[['几百', 'INTEGER', 11, 12]]


['利用', '这', '股', '力量', '胁持', '群众', '，', '群众', '不敢', '不', '听', '您', '的', '命令', '。']
[]


['县令', '就', '派', '樊哙', '去', '召唤', '刘季', '，', '刘季', '的', '队伍', '已经', '近百', '人', '了', '。']
[['樊哙', 'PERSON', 3, 4], ['刘季', 'PERSON', 6, 7], ['刘季', 'PERSON', 8, 9], ['近百', 'INTEGER', 12, 13]]


['于是', '樊哙', '跟着', '刘季', '来到', '沛县', '。']
[['樊哙', 'PERSON', 1, 2], ['刘季', 'PERSON', 3, 4], ['沛县', 'LOCATION', 5, 6]]


['沛县', '县令', '又', '后悔', '了', '，', '恐怕', '刘季', '发生', '变故', '，', '就', '关闭', '城门', '，', '派人', '防守', '，', '打算', '杀掉', '萧何', '、', '曹参', '。']
[['沛县', 'LOCATION', 0, 1], ['刘季', 'PERSON', 7, 8], ['萧何', 'PERSON', 20, 21], ['曹参', 'PERSON', 22, 23]]


['萧何', '、', '曹参', '恐惧', '，', '翻过', '城墙', '依附', '刘季', '。']
[['萧何', 'PERSON', 0, 1], ['曹参', 'PERSON', 2, 3], ['刘季', 'PERSON', 8, 9]]


['刘季', '用', '帛', '写', '了', '一', '封', '信', '，', '射到', '城上', '，', '告诉', '沛县', '父老', '说', '：', '天下', '苦于', '秦朝', '的', '暴政', '已经', '很久', '了', '。']
[['刘季', 'PERSON', 0, 1], ['沛县', 'LOCATION', 13, 14], ['秦朝', 'DATE', 19, 20]]


['现在', '父老', '为', '沛令', '守城', '，', '但', '各国', '诸侯', '都', '已', '起事', '，', '就要', '屠戮', '沛县', '。']
[['沛令', 'LOCATION', 3, 4], ['沛县', 'LOCATION', 15, 16]]


['如果', '沛县', '父老', '共同', '起来', '杀死', '沛令', '，', '选择', '子弟', '中', '可以', '立为', '首领', '的', '做', '领导', '，', '以', '响应', '诸侯', '军', '，', '那', '就', '能', '保全', '身家性命', '。']
[['沛县', 'LOCATION', 1, 2], ['沛令', 'PERSON', 6, 7]]


['不然', '的话', '，', '父子', '全', '遭', '杀害', '，', '死', '得', '毫无意义', '。']
[]


['父老们', '就', '率领', '子弟', '共同', '杀', '了', '沛令', '，', '打开', '城门', '，', '迎接', '刘季', '，', '想', '让', '他', '做', '沛县', '县令', '。']
[['沛令', 'PERSON', 7, 8], ['刘季', 'PERSON', 13, 14], ['沛县', 'LOCATION', 19, 20]]


['刘季', '说', '：', '天下', '正在', '混乱', '当中', '，', '诸侯', '都', '已', '起事', '，', '如果', '推选', '的', '将领', '不', '胜任', '，', '就', '会', '一败涂地', '。']
[['刘季', 'PERSON', 0, 1]]


['我', '不是', '吝惜', '自己', '的', '生命', '，', '只', '怕', '才', '劣', '力', '薄', '，', '不能', '保全', '父兄', '子弟', '。']
[]


['这是', '件', '大事', '，', '希望', '另外', '共同', '推选', '一', '位', '能够', '胜任', '的', '人', '。']
[]


['萧何', '、', '曹参', '等', '都', '是', '文官', '，', '看重', '身家性命', '，', '怕', '事情', '不成', '，', '秦朝', '会', '诛灭', '他们', '的', '全', '族', '，', '所以', '都', '推让', '刘季', '。']
[['萧何', 'PERSON', 0, 1], ['曹参', 'PERSON', 2, 3], ['秦朝', 'PERSON', 15, 16], ['刘季', 'PERSON', 26, 27]]


['父老们', '都', '说', '：', '我们', '平时', '听到', '刘季', '许多', '奇异', '的', '事情', '，', '看来', '刘季', '是', '该', '显贵', '的', '。']
[['刘季', 'PERSON', 7, 8], ['刘季', 'PERSON', 14, 15]]


['而且', '又', '经过', '占卜', '，', '没有', '比', '刘季', '更', '吉利', '的', '。']
[['刘季', 'PERSON', 7, 8]]


['这时', '刘季', '再三', '谦让', '，', '大家', '都', '不敢', '担任', '，', '最后', '还是', '立', '刘季', '为', '沛公', '。']
[['刘季', 'PERSON', 1, 2], ['刘季', 'PERSON', 13, 14], ['沛公', 'PERSON', 15, 16]]


['在', '沛县', '衙门', '的', '庭院', '里', '祭祀', '黄帝', '和', '蚩尤', '，', '又', '用', '牲', '血', '衅', '鼓旗', '。']
[['沛县', 'LOCATION', 1, 2], ['黄帝', 'PERSON', 7, 8], ['蚩尤', 'PERSON', 9, 10]]


['旗子', '一律', '红色', '，', '因为', '刘季', '所', '杀', '蛇', '是', '白帝', '的', '儿子', '，', '杀', '蛇', '的', '是', '赤帝', '的', '儿子', '，', '所以', '崇尚', '赤色', '。']
[['刘季', 'PERSON', 5, 6], ['白帝', 'PERSON', 10, 11], ['赤帝', 'PERSON', 18, 19]]


['于是', '少年', '子弟', '和', '有', '势', '的', '官吏', '，', '如', '萧何', '、', '曹参', '、', '樊哙', '等人', '，', '都', '为', '沛公', '征集', '兵员', '，', '集合', '了', '两三千', '人', '，', '攻打', '胡陵', '、', '方与', '，', '回军', '固守', '丰邑', '。']
[['萧何', 'PERSON', 10, 11], ['曹参', 'PERSON', 12, 13], ['樊哙', 'PERSON', 14, 15], ['沛公', 'PERSON', 19, 20], ['两三千', 'INTEGER', 25, 26], ['胡陵', 'LOCATION', 29, 30], ['方与', 'LOCATION', 31, 32], ['丰邑', 'LOCATION', 35, 36]]


['秦二世', '二年', '，', '陈胜', '将领', '周章', '的', '军队', '西', '至', '戏水', '而', '还', '。']
[['秦二世', 'PERSON', 0, 1], ['二年', 'LOCATION', 1, 2], ['陈胜', 'PERSON', 3, 4], ['周章', 'PERSON', 5, 6], ['戏水', 'LOCATION', 10, 11]]


['燕', '、', '赵', '、', '齐', '、', '魏', '都', '自立', '为', '王', '。']
[['燕', 'LOCATION', 0, 1], ['赵', 'LOCATION', 2, 3], ['齐', 'LOCATION', 4, 5], ['魏', 'LOCATION', 6, 7]]


['项梁', '、', '项羽', '起兵', '于', '吴', '。']
[['项梁', 'PERSON', 0, 1], ['项羽', 'PERSON', 2, 3], ['吴', 'LOCATION', 5, 6]]


['秦', '泗水', '郡', '郡', '监平', '率兵', '围', '丰', '，', '两', '天后', '，', '沛公', '出兵', '应战', '，', '打败', '了', '秦', '军', '。']
[['秦', 'LOCATION', 0, 1], ['泗水郡', 'LOCATION', 1, 3], ['监平', 'PERSON', 4, 5], ['丰', 'LOCATION', 7, 8], ['两', 'INTEGER', 9, 10], ['沛公', 'PERSON', 12, 13], ['秦', 'LOCATION', 18, 19]]


['沛公', '命令', '雍齿', '守卫', '丰邑', '，', '自己', '引兵', '赴', '薛', '。']
[['沛公', 'PERSON', 0, 1], ['雍齿', 'PERSON', 2, 3], ['丰邑', 'LOCATION', 4, 5], ['薛', 'LOCATION', 9, 10]]


['泗水', '郡', '郡守', '壮', '在', '薛', '战败', '，', '逃到', '戚', '。']
[['泗水郡', 'LOCATION', 0, 2], ['壮', 'PERSON', 3, 4], ['薛', 'LOCATION', 5, 6], ['戚', 'LOCATION', 9, 10]]


['沛公', '左', '司马', '擒获', '泗水郡', '郡守', '壮', '，', '杀死', '了', '他', '。']
[['沛公', 'PERSON', 0, 1], ['司马', 'PERSON', 2, 3], ['泗水郡', 'LOCATION', 4, 5], ['壮', 'PERSON', 6, 7]]


['沛公', '回军', '亢父', '，', '到了', '方', '与', '，', '没有', '交战', '。']
[['沛公', 'PERSON', 0, 1], ['亢父', 'LOCATION', 2, 3]]


['陈王', '陈胜', '派', '魏人', '周市', '攻城略地', '。']
[['陈王', 'PERSON', 0, 1], ['陈胜', 'PERSON', 1, 2], ['周市', 'PERSON', 4, 5]]


['周市', '使人', '对', '雍齿', '说', '：', '丰', '，', '原来', '梁', '王', '曾', '迁徙', '到', '这里', '。']
[['周市', 'LOCATION', 0, 1], ['雍齿', 'PERSON', 3, 4], ['丰', 'PERSON', 6, 7], ['梁', 'LOCATION', 9, 10]]


['如今', '魏', '地', '已经', '攻占', '的', '有数', '十', '城', '，', '你', '雍齿', '如果', '投降', '魏国', '，', '魏国', '封', '你', '雍齿', '为', '侯', '，', '仍然', '驻守', '丰邑', '。']
[['魏', 'LOCATION', 1, 2], ['十', 'INTEGER', 7, 8], ['雍齿', 'PERSON', 11, 12], ['魏国', 'LOCATION', 14, 15], ['魏国', 'LOCATION', 16, 17], ['雍齿', 'PERSON', 19, 20], ['丰邑', 'LOCATION', 25, 26]]




**********
不投降的话，就要血洗丰邑。雍齿本来就很不愿意隶属沛公，等到魏国招降他，就背叛沛公，为魏国防守丰邑。沛公引兵攻丰，没有攻下。沛公病了，回到沛县。沛公怨恨雍齿和丰邑子弟都背叛他，听说东阳宁君、秦嘉立景驹为假王，住在留县，就去依附他们，想借兵攻打丰邑。这时，秦将章邯在追击陈王的部队，别将司马夷率军北向，攻占楚地，在相屠城，到了砀县。东阳宁君、沛公引兵西进，与司马夷在萧县西面交战，没有占着便宜。退回来收集散兵，屯聚留县，引兵攻砀，三天就攻下了砀县。收编砀县降兵，得到五六千人，进攻下邑，打了下来。回军丰邑。听说项梁在薛县，带了随从骑兵一百多人去见项梁。项梁给沛公增拨士兵五千人，五大夫一级的将领十人。沛公回来，引兵攻丰。沛公跟随项梁一个多月，项羽已经攻克襄城回来。项梁把各路将领都召集到薛县，听说陈王确实死了，就立楚国后人、楚怀王的孙子心为楚王，建都盱台。项梁号为武信君。停了几个月，向北攻打亢父，救援东阿，打败了秦军。齐军回齐，楚军单独追击败兵。派沛公、项羽另率军队攻打城阳，大肆杀戮城中军民。沛公、项羽驻军濮阳东面，与秦军接战，击破了秦军。秦军又振作起来，固守濮阳，决水自环。楚军离去，转攻定陶，定陶没有攻下。沛公和项羽向西攻城略地，到了雍丘城下，与秦军交战，大破秦军，杀了李由。回军攻打外黄，外黄没有攻克。项梁又一次打败了秦军，有骄傲的神色。宋义劝诫他，他不听。秦派兵增援章邯，夜间衔枚偷袭项梁，大破项梁于定陶，项梁战死。沛公和项羽正在攻打陈留，听说项梁死了，带兵和吕将军一起向东进发。吕臣驻扎在彭城东面，项羽驻扎在彭城西面，沛公驻扎在砀。章邯已经打垮了项梁的军队，以为楚地的敌人不用担心了，就渡过黄河，北进攻打赵地，大破赵军。这个时候，赵歇为赵王，秦将王离围困赵歇于巨鹿城。这就是所谓的河北之军。秦二世三年，楚怀王看到项梁的军队被打垮了，心里恐惧，迁离盱台，建都彭城，合并吕臣、项羽的军队，亲自统率。以沛公任砀郡长，封为武安侯，统领砀郡的军队。封项羽为长安侯，号为鲁公。吕臣任司徒，他的父亲吕青作令尹。赵多次请求救援，楚怀王就以宋义为上将军，项羽为次将，范增为未将，北上救赵。命令沛公西出略地，打入关中。同将领们约定：先攻入关中的，就封在关中做王。这时候，秦军强盛，常常乘胜追击，众将领没有认为先入关的是有利的。唯独项羽痛恨秦打垮了项梁的军队，心中愤激，愿和沛公西进入关。怀王的老将都说：项羽为人轻捷而凶猛，狡诈而残忍。项羽曾经攻打襄城，襄城没有留下一个活人，全都活埋了。所经过的地方，无不残杀毁灭。况且楚军多次进兵攻取，以前陈王、项梁都失败了。不如另派宽厚长者，以正义为号召，向西进发，把道理向秦父老兄弟讲清楚。秦父老兄弟苦于他们君主的统治很久了，现在如果真能得到宽厚长者去关中，不加欺凌暴虐，应该能够拿下关中。而今项羽剽悍，不可派遣。只有沛公向来是宽大长者，可以派遣。怀王最终没有答应项羽，而派遣沛公西进攻取秦地。
[['雍齿', 8, 9], ['他', 19, 20], ['雍齿', 47, 48], ['项梁', 368, 369], ['他', 382, 383], ['他', 384, 385], ['项梁', 397, 398], ['项梁', 400, 401], ['项梁', 404, 405], ['项梁', 415, 416], ['项梁', 449, 450], ['项梁', 508, 509], ['项梁', 645, 646], ['项羽', 664, 665], ['项羽', 674, 675], ['项羽', 768, 769], ['项羽', 789, 790]]
[['沛公', 14, 15], ['沛公', 23, 24], ['沛公', 30, 31], ['沛公', 38, 39], ['沛公', 45, 46], ['他', 53, 54], ['沛公', 181, 182], ['沛公', 196, 197], ['沛公', 204, 205], ['沛公', 440, 441], ['楚怀王', 506, 507], ['沛公', 535, 536], ['楚怀王', 573, 574], ['沛公', 595, 596], ['沛公', 654, 655], ['怀王', 658, 659], ['怀王', 785, 786]]
[['魏国', 17, 18], ['魏国', 26, 27], ['秦', 388, 389], ['秦', 483, 484], ['秦', 621, 622], ['秦', 642, 643], ['秦', 732, 733], ['秦', 737, 738]]
[['丰邑', 6, 7], ['丰邑', 28, 29], ['丰', 33, 34], ['丰邑', 49, 50], ['丰邑', 77, 78], ['丰邑', 163, 164], ['丰', 202, 203]]
[['东阳宁君、秦嘉', 56, 60], ['他们', 72, 73]]
[['东阳宁君', 56, 58], ['东阳宁君', 107, 110]]
[['别将司马夷', 90, 93], ['司马夷', 116, 117]]
[['留县', 67, 68], ['留县', 134, 135]]
[['砀县', 105, 106], ['砀', 138, 139], ['砀县', 145, 146], ['砀县', 148, 149]]
[['项梁', 166, 167], ['项梁', 177, 178], ['项梁', 179, 180], ['项梁', 206, 207], ['项羽', 211, 212], ['项梁', 217, 218], ['项梁', 249, 250], ['项羽', 434, 435]]
[['薛县', 168, 169], ['薛县', 225, 226]]
[['陈王', 86, 87], ['陈王', 228, 229], ['秦', 269, 270], ['秦', 304, 305], ['秦', 310, 311], ['秦', 313, 314], ['秦', 348, 349], ['秦', 353, 354], ['秦', 372, 373]]
[['沛公、项羽', 282, 285], ['沛公、项羽', 296, 299], ['沛公和项羽', 407, 410], ['吕臣、项羽', 525, 528]]
[['秦军', 269, 271], ['秦军', 304, 306], ['秦军', 310, 312], ['秦军', 313, 315], ['秦军', 348, 350], ['秦军', 353, 355], ['秦军', 372, 374], ['项梁的军队', 449, 452], ['项梁的军队', 508, 511], ['项梁的军队', 645, 648]]
[['濮阳', 300, 301], ['濮阳', 320, 321]]
[['楚军', 276, 277], ['楚军', 326, 327], ['楚军', 700, 702]]
[['定陶', 330, 331], ['定陶', 332, 333], ['定陶', 402, 403]]
[['外黄', 362, 363], ['外黄', 364, 365]]
[['章邯', 391, 392], ['吕臣', 428, 429], ['章邯', 445, 446], ['吕臣', 557, 558], ['他', 561, 562]]
[['彭城', 431, 432], ['彭城', 437, 438], ['彭城', 522, 523]]
[['楚地', 97, 99], ['楚地', 454, 456]]
[['赵', 469, 470], ['赵', 473, 474], ['赵', 480, 481], ['赵', 568, 569], ['赵', 592, 593]]
[['赵歇', 478, 479], ['赵歇', 488, 489]]
[['项羽', 549, 550], ['项羽', 580, 581], ['项羽', 640, 641]]
[['关中', 601, 602], ['关中', 609, 610], ['关中', 615, 616], ['关中', 755, 756], ['关中', 765, 766]]
[['秦父老兄弟', 732, 734], ['秦父老兄弟', 737, 739]]
[['宽厚长者', 717, 719], ['宽厚长者', 752, 754]]
[['只有沛公', 775, 777], ['沛公', 776, 777], ['沛公', 793, 794]]


['不', '投降', '的话', '，', '就要', '血洗', '丰邑', '。']
[['丰邑', 'LOCATION', 6, 7]]


['雍齿', '本来', '就', '很', '不愿意', '隶属', '沛公', '，', '等到', '魏国', '招降', '他', '，', '就', '背叛', '沛公', '，', '为', '魏国', '防守', '丰邑', '。']
[['雍齿', 'PERSON', 0, 1], ['沛公', 'PERSON', 6, 7], ['魏国', 'PERSON', 9, 10], ['沛公', 'PERSON', 15, 16], ['魏国', 'LOCATION', 18, 19], ['丰邑', 'LOCATION', 20, 21]]


['沛公', '引兵', '攻', '丰', '，', '没有', '攻下', '。']
[['沛公', 'PERSON', 0, 1], ['丰', 'LOCATION', 3, 4]]


['沛公', '病', '了', '，', '回到', '沛县', '。']
[['沛公', 'PERSON', 0, 1], ['沛县', 'LOCATION', 5, 6]]


['沛公', '怨恨', '雍齿', '和', '丰邑', '子弟', '都', '背叛', '他', '，', '听说', '东阳', '宁君', '、', '秦嘉', '立', '景驹', '为', '假', '王', '，', '住在', '留县', '，', '就', '去', '依附', '他们', '，', '想', '借兵', '攻打', '丰邑', '。']
[['沛公', 'PERSON', 0, 1], ['雍齿', 'PERSON', 2, 3], ['丰邑', 'LOCATION', 4, 5], ['东阳', 'LOCATION', 11, 12], ['宁君', 'PERSON', 12, 13], ['秦嘉', 'PERSON', 14, 15], ['景驹', 'PERSON', 16, 17], ['留县', 'LOCATION', 22, 23], ['丰邑', 'LOCATION', 32, 33]]


['这时', '，', '秦', '将', '章邯', '在', '追击', '陈王', '的', '部队', '，', '别', '将', '司马夷', '率军', '北向', '，', '攻占', '楚', '地', '，', '在', '相', '屠城', '，', '到了', '砀县', '。']
[['秦', 'LOCATION', 2, 3], ['章邯', 'PERSON', 4, 5], ['陈王', 'PERSON', 7, 8], ['司马夷', 'PERSON', 13, 14], ['楚', 'LOCATION', 18, 19], ['砀县', 'LOCATION', 26, 27]]


['东阳', '宁', '君', '、', '沛公', '引兵', '西进', '，', '与', '司马夷', '在', '萧县', '西面', '交战', '，', '没有', '占', '着', '便宜', '。']
[['东阳', 'LOCATION', 0, 1], ['宁', 'PERSON', 1, 2], ['沛公', 'PERSON', 4, 5], ['司马夷', 'PERSON', 9, 10], ['萧县', 'LOCATION', 11, 12]]


['退回', '来', '收集', '散兵', '，', '屯', '聚', '留县', '，', '引兵', '攻', '砀', '，', '三', '天', '就', '攻下', '了', '砀县', '。']
[['留县', 'LOCATION', 7, 8], ['砀', 'LOCATION', 11, 12], ['三', 'INTEGER', 13, 14], ['砀县', 'LOCATION', 18, 19]]


['收编', '砀县', '降兵', '，', '得到', '五六千', '人', '，', '进攻', '下邑', '，', '打', '了', '下来', '。']
[['砀县', 'LOCATION', 1, 2], ['五六千', 'INTEGER', 5, 6], ['下邑', 'LOCATION', 9, 10]]


['回军', '丰邑', '。']
[['丰邑', 'LOCATION', 1, 2]]


['听说', '项梁', '在', '薛县', '，', '带了', '随从', '骑兵', '一百多', '人', '去', '见', '项梁', '。']
[['项梁', 'PERSON', 1, 2], ['薛县', 'LOCATION', 3, 4], ['一百多', 'INTEGER', 8, 9], ['项梁', 'PERSON', 12, 13]]


['项梁', '给', '沛公', '增', '拨', '士兵', '五千', '人', '，', '五', '大夫', '一级', '的', '将领', '十', '人', '。']
[['项梁', 'PERSON', 0, 1], ['沛公', 'PERSON', 2, 3], ['五千', 'INTEGER', 6, 7], ['五', 'INTEGER', 9, 10], ['十', 'INTEGER', 14, 15]]


['沛公', '回来', '，', '引', '兵', '攻', '丰', '。']
[['沛公', 'PERSON', 0, 1], ['丰', 'LOCATION', 6, 7]]


['沛公', '跟随', '项梁', '一', '个多', '月', '，', '项羽', '已经', '攻克', '襄城', '回来', '。']
[['沛公', 'PERSON', 0, 1], ['项梁', 'PERSON', 2, 3], ['项羽', 'PERSON', 7, 8], ['襄城', 'LOCATION', 10, 11]]


['项梁', '把', '各', '路', '将领', '都', '召集', '到', '薛县', '，', '听说', '陈王', '确实', '死', '了', '，', '就', '立', '楚国', '后人', '、', '楚怀王', '的', '孙子', '心', '为', '楚', '王', '，', '建都', '盱台', '。']
[['项梁', 'PERSON', 0, 1], ['薛县', 'LOCATION', 8, 9], ['陈王', 'PERSON', 11, 12], ['楚国', 'LOCATION', 18, 19], ['楚怀王', 'PERSON', 21, 22], ['心', 'PERSON', 24, 25], ['楚', 'LOCATION', 26, 27], ['盱台', 'LOCATION', 30, 31]]


['项梁', '号为', '武信君', '。']
[['项梁', 'PERSON', 0, 1], ['武信君', 'PERSON', 2, 3]]


['停', '了', '几', '个', '月', '，', '向', '北', '攻打', '亢父', '，', '救援', '东阿', '，', '打败', '了', '秦', '军', '。']
[['亢父', 'LOCATION', 9, 10], ['东阿', 'LOCATION', 12, 13], ['秦', 'LOCATION', 16, 17]]


['齐军', '回', '齐', '，', '楚军', '单独', '追击', '败兵', '。']
[['齐', 'LOCATION', 2, 3]]


['派', '沛公', '、', '项羽', '另', '率', '军队', '攻打', '城阳', '，', '大肆', '杀戮', '城中', '军民', '。']
[['沛公', 'PERSON', 1, 2], ['项羽', 'PERSON', 3, 4], ['城阳', 'LOCATION', 8, 9]]


['沛公', '、', '项羽', '驻军', '濮阳', '东面', '，', '与', '秦', '军', '接战', '，', '击破', '了', '秦', '军', '。']
[['沛公', 'PERSON', 0, 1], ['项羽', 'PERSON', 2, 3], ['濮阳', 'LOCATION', 4, 5], ['秦', 'LOCATION', 8, 9], ['秦', 'LOCATION', 14, 15]]


['秦', '军', '又', '振作', '起来', '，', '固守', '濮阳', '，', '决水', '自', '环', '。']
[['秦', 'LOCATION', 0, 1], ['濮阳', 'LOCATION', 7, 8]]


['楚军', '离去', '，', '转攻', '定陶', '，', '定陶', '没有', '攻下', '。']
[['定陶', 'LOCATION', 4, 5], ['定陶', 'LOCATION', 6, 7]]


['沛公', '和', '项羽', '向', '西', '攻城略地', '，', '到了', '雍丘', '城下', '，', '与', '秦', '军', '交战', '，', '大破', '秦', '军', '，', '杀', '了', '李由', '。']
[['沛公', 'PERSON', 0, 1], ['项羽', 'PERSON', 2, 3], ['雍丘', 'LOCATION', 8, 9], ['秦', 'LOCATION', 12, 13], ['秦', 'LOCATION', 17, 18], ['李由', 'PERSON', 22, 23]]


['回军', '攻打', '外黄', '，', '外黄', '没有', '攻克', '。']
[['外黄', 'LOCATION', 2, 3], ['外黄', 'LOCATION', 4, 5]]


['项梁', '又一次', '打败', '了', '秦', '军', '，', '有', '骄傲', '的', '神色', '。']
[['项梁', 'PERSON', 0, 1], ['又一次', 'FREQUENCY', 1, 2], ['秦', 'LOCATION', 4, 5]]


['宋义', '劝诫', '他', '，', '他', '不', '听', '。']
[['宋义', 'PERSON', 0, 1]]


['秦', '派兵', '增援', '章邯', '，', '夜间', '衔', '枚', '偷袭', '项梁', '，', '大破', '项梁', '于', '定陶', '，', '项梁', '战死', '。']
[['秦', 'LOCATION', 0, 1], ['章邯', 'PERSON', 3, 4], ['夜间', 'TIME', 5, 6], ['项梁', 'PERSON', 9, 10], ['项梁', 'PERSON', 12, 13], ['定陶', 'LOCATION', 14, 15], ['项梁', 'PERSON', 16, 17]]


['沛公', '和', '项羽', '正在', '攻打', '陈留', '，', '听说', '项梁', '死', '了', '，', '带兵', '和', '吕', '将军', '一起', '向', '东', '进发', '。']
[['沛公', 'PERSON', 0, 1], ['项羽', 'PERSON', 2, 3], ['陈留', 'PERSON', 5, 6], ['项梁', 'PERSON', 8, 9], ['吕', 'PERSON', 14, 15]]


['吕臣', '驻扎', '在', '彭城', '东面', '，', '项羽', '驻扎', '在', '彭城', '西面', '，', '沛公', '驻扎', '在', '砀', '。']
[['吕臣', 'PERSON', 0, 1], ['彭城', 'LOCATION', 3, 4], ['项羽', 'PERSON', 6, 7], ['彭城', 'LOCATION', 9, 10], ['沛公', 'PERSON', 12, 13], ['砀', 'LOCATION', 15, 16]]


['章邯', '已经', '打垮', '了', '项梁', '的', '军队', '，', '以为', '楚', '地', '的', '敌人', '不用', '担心', '了', '，', '就', '渡过', '黄河', '，', '北', '进攻', '打', '赵', '地', '，', '大破', '赵', '军', '。']
[['章邯', 'PERSON', 0, 1], ['项梁', 'PERSON', 4, 5], ['楚', 'LOCATION', 9, 10], ['黄河', 'LOCATION', 19, 20], ['赵', 'LOCATION', 24, 25], ['赵', 'LOCATION', 28, 29]]


['这个时候', '，', '赵歇', '为', '赵', '王', '，', '秦', '将', '王', '离', '围困', '赵歇', '于', '巨鹿城', '。']
[['赵歇', 'PERSON', 2, 3], ['赵', 'LOCATION', 4, 5], ['秦', 'LOCATION', 7, 8], ['离', 'PERSON', 10, 11], ['赵歇', 'PERSON', 12, 13], ['巨鹿城', 'LOCATION', 14, 15]]


['这就', '是', '所谓', '的', '河北', '之', '军', '。']
[['河北', 'LOCATION', 4, 5]]


['秦', '二', '世', '三', '年', '，', '楚怀王', '看到', '项梁', '的', '军队', '被', '打垮', '了', '，', '心里', '恐惧', '，', '迁离', '盱台', '，', '建都', '彭城', '，', '合并', '吕臣', '、', '项羽', '的', '军队', '，', '亲自', '统率', '。']
[['秦', 'DATE', 0, 1], ['二', 'ORGANIZATION', 1, 2], ['三', 'ORGANIZATION', 3, 4], ['楚怀王', 'PERSON', 6, 7], ['项梁', 'PERSON', 8, 9], ['盱台', 'LOCATION', 19, 20], ['彭城', 'LOCATION', 22, 23], ['吕臣', 'PERSON', 25, 26], ['项羽', 'PERSON', 27, 28]]


['以', '沛公', '任', '砀郡', '长', '，', '封为', '武安侯', '，', '统领', '砀郡', '的', '军队', '。']
[['沛公', 'PERSON', 1, 2], ['砀郡', 'LOCATION', 3, 4], ['武安侯', 'LOCATION', 7, 8], ['砀郡', 'LOCATION', 10, 11]]


['封', '项羽', '为', '长安', '侯', '，', '号为', '鲁公', '。']
[['项羽', 'PERSON', 1, 2], ['长安', 'LOCATION', 3, 4], ['鲁公', 'PERSON', 7, 8]]


['吕臣', '任', '司徒', '，', '他', '的', '父亲', '吕青', '作', '令尹', '。']
[['吕臣', 'PERSON', 0, 1], ['吕青', 'PERSON', 7, 8]]


['赵', '多次', '请求', '救援', '，', '楚怀王', '就', '以', '宋义', '为', '上将军', '，', '项羽', '为', '次', '将', '，', '范增', '为', '未', '将', '，', '北上', '救', '赵', '。']
[['赵', 'LOCATION', 0, 1], ['多次', 'FREQUENCY', 1, 2], ['楚怀王', 'PERSON', 5, 6], ['宋义', 'PERSON', 8, 9], ['项羽', 'PERSON', 12, 13], ['范增', 'PERSON', 17, 18], ['赵', 'LOCATION', 24, 25]]


['命令', '沛公', '西出', '略', '地', '，', '打入', '关中', '。']
[['沛公', 'PERSON', 1, 2], ['关中', 'LOCATION', 7, 8]]


['同', '将领们', '约定', '：', '先', '攻入', '关中', '的', '，', '就', '封', '在', '关中', '做', '王', '。']
[['关中', 'LOCATION', 6, 7], ['关中', 'LOCATION', 12, 13]]


['这时候', '，', '秦', '军', '强盛', '，', '常常', '乘胜追击', '，', '众', '将领', '没有', '认为', '先', '入关', '的', '是', '有利', '的', '。']
[['秦', 'LOCATION', 2, 3]]


['唯独', '项羽', '痛恨', '秦', '打垮', '了', '项梁', '的', '军队', '，', '心中', '愤激', '，', '愿', '和', '沛公', '西进', '入关', '。']
[['项羽', 'PERSON', 1, 2], ['秦', 'LOCATION', 3, 4], ['项梁', 'PERSON', 6, 7], ['沛公', 'PERSON', 15, 16]]


['怀王', '的', '老将', '都', '说', '：', '项羽', '为人', '轻捷', '而', '凶猛', '，', '狡诈', '而', '残忍', '。']
[['怀王', 'PERSON', 0, 1], ['项羽', 'PERSON', 6, 7]]


['项羽', '曾经', '攻打', '襄城', '，', '襄城', '没有', '留下', '一', '个', '活人', '，', '全都', '活埋', '了', '。']
[['项羽', 'PERSON', 0, 1], ['襄城', 'LOCATION', 3, 4], ['襄城', 'LOCATION', 5, 6]]


['所', '经过', '的', '地方', '，', '无不', '残杀', '毁灭', '。']
[]


['况且', '楚', '军', '多次', '进兵', '攻取', '，', '以前', '陈王', '、', '项梁', '都', '失败', '了', '。']
[['楚', 'LOCATION', 1, 2], ['多次', 'FREQUENCY', 3, 4], ['陈王', 'PERSON', 8, 9], ['项梁', 'PERSON', 10, 11]]


['不如', '另', '派', '宽厚', '长者', '，', '以', '正义', '为', '号召', '，', '向', '西', '进发', '，', '把', '道理', '向', '秦', '父老兄弟', '讲', '清楚', '。']
[['秦', 'LOCATION', 18, 19]]


['秦', '父老兄弟', '苦于', '他们', '君主', '的', '统治', '很久', '了', '，', '现在', '如果', '真', '能', '得到', '宽厚', '长者', '去', '关中', '，', '不', '加', '欺凌', '暴虐', '，', '应该', '能够', '拿下', '关中', '。']
[['秦', 'LOCATION', 0, 1], ['关中', 'LOCATION', 18, 19], ['关中', 'LOCATION', 28, 29]]


['而今', '项羽', '剽悍', '，', '不', '可', '派遣', '。']
[['项羽', 'PERSON', 1, 2]]


['只有', '沛公', '向来', '是', '宽大', '长者', '，', '可以', '派遣', '。']
[['沛公', 'PERSON', 1, 2]]


['怀王', '最终', '没有', '答应', '项羽', '，', '而', '派遣', '沛公', '西进', '攻取', '秦', '地', '。']
[['怀王', 'PERSON', 0, 1], ['项羽', 'PERSON', 4, 5], ['沛公', 'PERSON', 8, 9], ['秦', 'LOCATION', 11, 12]]




**********
收集陈王、项梁的散兵，路经砀，到达成阳，与杠里的秦军对垒，打败了秦军的两支部队。楚军出兵攻击王离，把他的军队打得大败。沛公引兵西进，在昌邑遇见彭越，就和他一起攻打秦军，这一仗没有打赢。回到栗县，遇到刚武侯，夺了他的军队，大约四千多人，合并在一起。沛公与魏将皇欣、魏申徒武蒲的军队联合攻打昌邑，昌邑没有攻下。西进路过高阳。郦食其为里监门，说：将领们路过这里的很多，我看沛公是一个大人物，有仁厚长者的风度。就去求见游说沛公。沛公正坐在床上，伸着两腿，让两个女子给他洗脚。郦生不下拜，深深地作了个揖，说：足下一定要消灭残暴无道的秦朝，就不应该坐着伸着两脚接见长者。于是沛公站了起来，整理好衣服，向他道歉，请入上座。郦食其劝沛公袭击陈留，获得陈留积聚的粮米。沛公就以郦食其为广野君，郦商为将领，统率陈留的军队，和沛公一起攻打开封，开封没有攻下。向西与秦将杨熊在白马打了一仗，又接战于曲遇的东面，大破杨熊军。杨熊逃往荣阳，秦二世派使者斩首示众。沛公向南攻打颍阳，屠了颍阳城。依靠张良攻占了韩国的轘辕。这时，赵将司马印正要渡过黄河进入函谷关，沛公就向北进攻打平阴，切断黄河渡口。向南进发，在雒阳东面交战，战斗不利，回到阳城，集中军中的骑兵，与南阳郡郡守齮战于犨东，打败了秦军。攻取南阳郡的城邑，南阳郡郡守逃走，退守宛县。沛公引兵绕过宛城西进。张良进谏说：沛公你虽然急于打入函谷关，但秦兵还很多，又据守险要。如今不拿下宛城，宛城守军从背后攻击，强大的秦军在前面阻挡，这是一种危险的战术。于是沛公就在夜间率兵从另外一条道路返回，更换了旗帜，天亮时，把宛城包围了三层。南阳郡郡守想要自杀，他的舍人陈恢说：还不到死的时候呢。他就翻过城墙去见沛公，说：我听说足下接受楚怀王的约定，先攻入咸阳的称王关中。现在足下停留守在宛城。宛城是大郡的治所，连城数十，人多粮足，官吏和民众认为投降肯定被处死，所以都登城固守。如果足下整天的留在这里攻城，士卒死伤的一定很多，如果引兵离开宛城，宛城守军必然跟踪追击。足下向前则失去先入咸阳的约定，后退又有强大的宛城守军为患。为足下设想，不如明约招降，封南阳郡守官爵，让他留守，足下带领宛城士卒一道西进。许多没有攻下的城邑，听到这个消息，争先打开城门，等待足下，足下可以通行无阻。沛公说：好。就以南阳郡守为殷侯，封给陈恢一千户。引兵西进，没有不降服的。到达丹水，高武侯鳃、襄侯王陵在西陵投降。回军攻打胡阳，遇到番君的别将梅鋗，与他一起，迫使析县、郦县投降。派遣魏人宁昌出使秦关中，使者没有回来。这时章邯已经带领全军在赵地投降项羽了。起初，项羽和宋义北进援救赵，等到项羽杀死宋义，代替他为上将军，许多将领比如黥布都从属项羽。打垮了秦将王离的军队，使章邯投降，诸侯都归附了他。等到赵高已经杀了秦二世，派人来见沛公，想要定约瓜分关中称王，沛公以为是诈骗，就采用张良的计策，派郦生、陆贾去游说秦军将领，用私利相诱，趁机袭击武关，攻破了关口。又和秦军在蓝田南面交战，增设疑兵，多树旗帜，所经过的地方不许掳掠。秦地的群众很高兴，秦军瓦解了，因此大破秦军。又在蓝田北面接战，再次打败秦军。乘胜追击，彻底打垮了秦军。汉元年十月，沛公的军队先于各路诸侯到达霸上。秦王子婴素车白马，用丝带系着脖子，封了皇帝的印玺和符节，在轵道旁投降。将领们有的主张杀死秦王。沛公说：当初楚怀王派遣我，本来是因为我能宽大容人。
[['秦', 16, 17], ['秦', 22, 23], ['秦', 55, 56], ['残暴无道的秦朝', 174, 178], ['秦', 250, 251], ['秦', 357, 358], ['秦', 741, 742], ['秦', 795, 796], ['秦', 814, 815], ['秦', 843, 844], ['秦', 850, 851], ['秦', 862, 863], ['秦', 870, 871]]
[['杠里的秦军', 14, 18], ['秦军', 22, 24], ['秦军', 55, 57]]
[['王离', 32, 33], ['他', 35, 36]]
[['彭越', 48, 49], ['他', 52, 53]]
[['刚武侯', 67, 68], ['他', 71, 72]]
[['沛公', 41, 42], ['沛公', 82, 83], ['沛公', 121, 122], ['沛公', 138, 139], ['沛公', 140, 141], ['他', 155, 156], ['足下', 170, 171], ['沛公', 192, 193], ['沛公', 210, 211], ['沛公', 220, 221], ['沛公', 238, 239], ['沛公', 284, 285], ['沛公', 314, 315], ['沛公', 374, 375], ['沛公', 385, 386], ['你', 386, 387], ['沛公', 429, 430], ['沛公', 479, 480], ['足下', 485, 486], ['足下', 499, 500], ['足下', 536, 537], ['足下', 560, 561], ['足下', 581, 582], ['足下', 598, 599], ['足下', 620, 621], ['足下', 622, 623], ['沛公', 626, 627], ['项羽', 708, 709], ['项羽', 713, 714], ['项羽', 722, 723], ['项羽', 737, 738], ['沛公', 770, 771], ['沛公', 778, 779], ['沛公', 877, 878], ['沛公', 919, 920], ['我', 925, 926], ['我', 930, 931]]
[['昌邑', 46, 47], ['昌邑', 95, 96], ['昌邑', 97, 98]]
[['郦食其', 105, 106], ['我', 119, 120], ['郦生', 158, 159], ['他', 202, 203], ['郦食其', 208, 209], ['郦食其', 223, 224]]
[['两腿', 147, 149], ['两脚', 186, 188]]
[['陈留', 212, 213], ['陈留', 215, 216], ['陈留', 233, 234]]
[['开封', 241, 242], ['开封', 243, 244]]
[['秦将杨熊', 250, 253], ['杨熊', 269, 270], ['杨熊', 272, 273]]
[['秦二', 276, 278], ['秦二世', 276, 279]]
[['颍阳', 288, 289], ['颍阳城', 292, 294]]
[['黄河', 310, 311], ['黄河', 323, 324]]
[['南阳郡', 347, 348], ['南阳郡', 361, 363], ['南阳', 366, 367], ['南阳郡', 366, 368], ['南阳郡', 455, 456], ['南阳', 590, 591], ['南阳', 633, 634]]
[['南阳郡郡守齮', 347, 350], ['南阳郡郡守', 366, 369], ['南阳郡郡守', 455, 457], ['他', 460, 461], ['南阳郡守', 590, 592], ['他', 595, 596], ['南阳郡守', 633, 635]]
[['宛县', 372, 373], ['宛城', 378, 379], ['宛城', 405, 406], ['宛城', 407, 408], ['宛城', 449, 450], ['宛城', 503, 504], ['宛城', 505, 506], ['城', 532, 533], ['这里', 540, 541], ['宛城', 552, 553], ['宛城', 554, 555], ['宛城', 575, 576], ['宛城', 600, 601]]
[['张良', 296, 297], ['张良', 381, 382]]
[['函谷关', 312, 313], ['函谷关', 390, 391]]
[['秦', 393, 394], ['秦', 415, 416]]
[['他的舍人陈恢', 460, 464], ['他', 473, 474]]
[['宛城守军', 407, 409], ['宛城守军', 554, 556], ['秦军', 814, 816], ['秦军', 843, 845], ['秦军', 850, 852], ['秦军', 862, 864], ['军', 863, 864], ['秦军', 870, 872], ['军', 871, 872]]
[['楚怀王的约定', 487, 490], ['先入咸阳的约定', 564, 569]]
[['咸阳', 493, 494], ['咸阳', 566, 567]]
[['强大的秦军', 413, 417], ['强大的宛城守军', 573, 577]]
[['番君的别将梅鋗', 670, 676], ['他', 678, 679]]
[['赵地', 705, 707], ['赵', 719, 720]]
[['宋义', 724, 725], ['他', 727, 728]]
[['章邯', 700, 701], ['章邯', 749, 750], ['他', 756, 757]]
[['秦将王离', 741, 745], ['秦二世', 763, 766]]
[['蓝田', 817, 818], ['蓝田', 855, 856]]
[['秦王子婴素', 888, 891], ['秦王', 917, 918]]


['收集', '陈王', '、', '项梁', '的', '散兵', '，', '路经', '砀', '，', '到达', '成阳', '，', '与', '杠里', '的', '秦', '军', '对垒', '，', '打败', '了', '秦', '军', '的', '两', '支', '部队', '。']
[['陈王', 'PERSON', 1, 2], ['项梁', 'PERSON', 3, 4], ['砀', 'LOCATION', 8, 9], ['成阳', 'LOCATION', 11, 12], ['秦', 'LOCATION', 16, 17], ['秦', 'LOCATION', 22, 23], ['两', 'INTEGER', 25, 26]]


['楚军', '出兵', '攻击', '王离', '，', '把', '他', '的', '军队', '打得', '大败', '。']
[['王离', 'PERSON', 3, 4]]


['沛公', '引兵', '西进', '，', '在', '昌邑', '遇见', '彭越', '，', '就', '和', '他', '一起', '攻打', '秦', '军', '，', '这一', '仗', '没有', '打赢', '。']
[['沛公', 'PERSON', 0, 1], ['昌邑', 'LOCATION', 5, 6], ['彭越', 'PERSON', 7, 8], ['秦', 'LOCATION', 14, 15]]


['回到', '栗县', '，', '遇到', '刚武侯', '，', '夺', '了', '他', '的', '军队', '，', '大约', '四千多', '人', '，', '合并', '在一起', '。']
[['栗县', 'LOCATION', 1, 2], ['刚武侯', 'PERSON', 4, 5], ['四千多', 'INTEGER', 13, 14]]


['沛公', '与', '魏', '将', '皇欣', '、', '魏申', '徒', '武蒲', '的', '军队', '联合', '攻打', '昌邑', '，', '昌邑', '没有', '攻下', '。']
[['沛公', 'PERSON', 0, 1], ['魏', 'DATE', 2, 3], ['皇欣', 'PERSON', 4, 5], ['魏申', 'PERSON', 6, 7], ['武蒲', 'PERSON', 8, 9], ['昌邑', 'LOCATION', 13, 14], ['昌邑', 'LOCATION', 15, 16]]


['西进', '路过', '高阳', '。']
[['高阳', 'LOCATION', 2, 3]]


['郦食其', '为', '里', '监', '门', '，', '说', '：', '将领们', '路过', '这里', '的', '很多', '，', '我', '看', '沛公', '是', '一', '个', '大', '人物', '，', '有', '仁厚', '长者', '的', '风度', '。']
[['郦食其', 'PERSON', 0, 1], ['沛公', 'PERSON', 16, 17]]


['就', '去', '求见', '游说', '沛公', '。']
[['沛公', 'PERSON', 4, 5]]


['沛公', '正坐', '在', '床上', '，', '伸', '着', '两', '腿', '，', '让', '两', '个', '女子', '给', '他', '洗脚', '。']
[['沛公', 'PERSON', 0, 1], ['两', 'INTEGER', 7, 8], ['两', 'INTEGER', 11, 12]]


['郦生', '不', '下拜', '，', '深深', '地', '作', '了个', '揖', '，', '说', '：', '足下', '一定', '要', '消灭', '残暴', '无道', '的', '秦朝', '，', '就', '不', '应该', '坐', '着', '伸', '着', '两', '脚', '接见', '长者', '。']
[['郦生', 'PERSON', 0, 1], ['秦朝', 'DATE', 19, 20], ['两', 'INTEGER', 28, 29]]


['于是', '沛公', '站', '了', '起来', '，', '整理', '好', '衣服', '，', '向', '他', '道歉', '，', '请入', '上座', '。']
[['沛公', 'PERSON', 1, 2]]


['郦食其', '劝', '沛公', '袭击', '陈留', '，', '获得', '陈留', '积聚', '的', '粮米', '。']
[['郦食其', 'PERSON', 0, 1], ['沛公', 'PERSON', 2, 3], ['陈留', 'LOCATION', 4, 5], ['陈留', 'LOCATION', 7, 8]]


['沛公', '就', '以', '郦食其', '为', '广野', '君', '，', '郦商', '为', '将领', '，', '统率', '陈留', '的', '军队', '，', '和', '沛公', '一起', '攻打', '开封', '，', '开封', '没有', '攻下', '。']


['向', '西', '与', '秦', '将', '杨熊', '在', '白马', '打', '了', '一', '仗', '，', '又', '接', '战', '于', '曲遇', '的', '东面', '，', '大破', '杨熊', '军', '。']
[['秦', 'LOCATION', 3, 4], ['杨熊', 'PERSON', 5, 6], ['白马', 'LOCATION', 7, 8], ['曲遇', 'PERSON', 17, 18], ['杨熊', 'PERSON', 22, 23]]


['杨熊', '逃往', '荣阳', '，', '秦', '二', '世', '派', '使者', '斩首', '示众', '。']
[['杨熊', 'PERSON', 0, 1], ['荣阳', 'LOCATION', 2, 3], ['秦二世', 'LOCATION', 4, 7]]


['沛公', '向', '南', '攻打', '颍阳', '，', '屠', '了', '颍阳', '城', '。']
[['沛公', 'PERSON', 0, 1], ['颍阳', 'PERSON', 4, 5], ['颍阳', 'LOCATION', 8, 9]]


['依靠', '张良', '攻占', '了', '韩国', '的', '轘辕', '。']
[['张良', 'PERSON', 1, 2], ['韩国', 'LOCATION', 4, 5], ['轘辕', 'LOCATION', 6, 7]]


['这时', '，', '赵', '将', '司马印', '正要', '渡过', '黄河', '进入', '函谷关', '，', '沛公', '就', '向', '北', '进攻', '打', '平阴', '，', '切断', '黄河', '渡口', '。']
[['赵', 'LOCATION', 2, 3], ['司马印', 'PERSON', 4, 5], ['黄河', 'LOCATION', 7, 8], ['函谷关', 'LOCATION', 9, 10], ['沛公', 'PERSON', 11, 12], ['平阴', 'LOCATION', 17, 18], ['黄河', 'LOCATION', 20, 21]]


['向', '南', '进发', '，', '在', '雒阳', '东面', '交战', '，', '战斗', '不利', '，', '回到', '阳城', '，', '集中', '军中', '的', '骑兵', '，', '与', '南阳郡', '郡守', '齮', '战', '于', '犨', '东', '，', '打败', '了', '秦', '军', '。']
[['雒阳', 'LOCATION', 5, 6], ['阳城', 'LOCATION', 13, 14], ['南阳郡', 'LOCATION', 21, 22], ['齮', 'PERSON', 23, 24], ['犨', 'LOCATION', 26, 27], ['秦', 'LOCATION', 31, 32]]


['攻取', '南阳', '郡', '的', '城邑', '，', '南阳', '郡', '郡守', '逃走', '，', '退守', '宛县', '。']
[['南阳郡', 'LOCATION', 1, 3], ['南阳郡', 'LOCATION', 6, 8], ['宛县', 'LOCATION', 12, 13]]


['沛公', '引', '兵', '绕过', '宛城', '西进', '。']
[['沛公', 'PERSON', 0, 1], ['宛城', 'LOCATION', 4, 5]]


['张良', '进谏', '说', '：', '沛公', '你', '虽然', '急于', '打入', '函谷关', '，', '但', '秦', '兵', '还', '很多', '，', '又', '据守', '险要', '。']
[['张良', 'PERSON', 0, 1], ['沛公', 'PERSON', 4, 5], ['函谷关', 'LOCATION', 9, 10], ['秦', 'LOCATION', 12, 13]]


['如今', '不', '拿下', '宛城', '，', '宛城', '守军', '从', '背后', '攻击', '，', '强大', '的', '秦', '军', '在', '前面', '阻挡', '，', '这是', '一', '种', '危险', '的', '战术', '。']
[['宛城', 'LOCATION', 3, 4], ['宛城', 'LOCATION', 5, 6], ['秦', 'LOCATION', 13, 14]]


['于是', '沛公', '就', '在', '夜间', '率兵', '从', '另外', '一', '条', '道路', '返回', '，', '更换', '了', '旗帜', '，', '天亮', '时', '，', '把', '宛城', '包围', '了', '三', '层', '。']
[['沛公', 'PERSON', 1, 2], ['夜间', 'TIME', 4, 5], ['宛城', 'LOCATION', 21, 22], ['三', 'INTEGER', 24, 25]]


['南阳郡', '郡守', '想要', '自杀', '，', '他', '的', '舍人', '陈恢', '说', '：', '还', '不到', '死', '的', '时候', '呢', '。']
[['南阳郡', 'LOCATION', 0, 1], ['陈恢', 'PERSON', 8, 9]]


['他', '就', '翻过', '城墙', '去', '见', '沛公', '，', '说', '：', '我', '听说', '足下', '接受', '楚怀王', '的', '约定', '，', '先', '攻入', '咸阳', '的', '称王', '关中', '。']
[['沛公', 'PERSON', 6, 7], ['楚怀王', 'PERSON', 14, 15], ['咸阳', 'LOCATION', 20, 21], ['关中', 'LOCATION', 23, 24]]


['现在', '足下', '停', '留守', '在', '宛城', '。']
[['宛城', 'LOCATION', 5, 6]]


['宛城', '是', '大', '郡', '的', '治所', '，', '连城', '数十', '，', '人', '多', '粮', '足', '，', '官吏', '和', '民众', '认为', '投降', '肯定', '被', '处死', '，', '所以', '都', '登', '城', '固守', '。']
[['宛城', 'LOCATION', 0, 1], ['数十', 'INTEGER', 8, 9]]


['如果', '足下', '整天', '的', '留在', '这里', '攻城', '，', '士卒', '死伤', '的', '一定', '很多', '，', '如果', '引兵', '离开', '宛城', '，', '宛城', '守军', '必然', '跟踪', '追击', '。']
[['宛城', 'LOCATION', 17, 18], ['宛城', 'LOCATION', 19, 20]]


['足下', '向前', '则', '失去', '先', '入', '咸阳', '的', '约定', '，', '后退', '又', '有', '强大', '的', '宛城', '守军', '为', '患', '。']
[['咸阳', 'LOCATION', 6, 7], ['宛城', 'LOCATION', 15, 16]]


['为', '足下', '设想', '，', '不如', '明', '约', '招降', '，', '封', '南阳', '郡守', '官爵', '，', '让', '他', '留守', '，', '足下', '带领', '宛城', '士卒', '一道', '西进', '。']
[['明', 'DATE', 5, 6], ['南阳', 'LOCATION', 10, 11], ['宛城', 'LOCATION', 20, 21]]


['许多', '没有', '攻下', '的', '城邑', '，', '听到', '这个', '消息', '，', '争先', '打开', '城门', '，', '等待', '足下', '，', '足下', '可以', '通行无阻', '。']
[]


['沛公', '说', '：', '好', '。']
[['沛公', 'PERSON', 0, 1]]


['就', '以', '南阳', '郡守', '为', '殷', '侯', '，', '封给', '陈恢', '一千', '户', '。']
[['南阳', 'LOCATION', 2, 3], ['殷', 'DATE', 5, 6], ['陈恢', 'PERSON', 9, 10]]


['引', '兵', '西进', '，', '没有', '不', '降服', '的', '。']
[]


['到达', '丹水', '，', '高武侯', '鳃', '、', '襄侯', '王陵', '在', '西陵', '投降', '。']
[['丹水', 'LOCATION', 1, 2], ['鳃', 'PERSON', 4, 5], ['王陵', 'PERSON', 7, 8], ['西陵', 'LOCATION', 9, 10]]


['回军', '攻打', '胡阳', '，', '遇到', '番', '君', '的', '别', '将', '梅鋗', '，', '与', '他', '一起', '，', '迫使', '析县', '、', '郦县', '投降', '。']
[['胡阳', 'LOCATION', 2, 3], ['梅鋗', 'PERSON', 10, 11], ['析县', 'LOCATION', 17, 18], ['郦县', 'LOCATION', 19, 20]]


['派遣', '魏', '人', '宁昌', '出使', '秦', '关中', '，', '使者', '没有', '回来', '。']
[['魏', 'LOCATION', 1, 2], ['宁昌', 'PERSON', 3, 4], ['秦', 'LOCATION', 5, 6]]


['这时', '章邯', '已经', '带领', '全军', '在', '赵', '地', '投降', '项羽', '了', '。']
[['章邯', 'PERSON', 1, 2], ['赵', 'LOCATION', 6, 7], ['项羽', 'PERSON', 9, 10]]


['起初', '，', '项羽', '和', '宋义', '北', '进', '援救', '赵', '，', '等到', '项羽', '杀死', '宋义', '，', '代替', '他', '为', '上将军', '，', '许多', '将领', '比如', '黥布', '都', '从属', '项羽', '。']
[['项羽', 'PERSON', 2, 3], ['宋义', 'PERSON', 4, 5], ['赵', 'LOCATION', 8, 9], ['项羽', 'PERSON', 11, 12], ['宋义', 'PERSON', 13, 14], ['黥布', 'PERSON', 23, 24], ['项羽', 'PERSON', 26, 27]]


['打垮', '了', '秦', '将', '王', '离', '的', '军队', '，', '使', '章邯', '投降', '，', '诸侯', '都', '归附', '了', '他', '。']
[['秦', 'LOCATION', 2, 3], ['离', 'PERSON', 5, 6], ['章邯', 'PERSON', 10, 11]]


['等到', '赵高', '已经', '杀', '了', '秦', '二', '世', '，', '派人', '来', '见', '沛公', '，', '想要', '定约', '瓜分', '关中', '称王', '，', '沛公', '以为', '是', '诈骗', '，', '就', '采用', '张良', '的', '计策', '，', '派', '郦生', '、', '陆贾', '去', '游说', '秦', '军', '将领', '，', '用', '私利', '相', '诱', '，', '趁机', '袭击', '武关', '，', '攻破', '了', '关口', '。']
[['赵高', 'PERSON', 1, 2], ['秦', 'DATE', 5, 6], ['二', 'INTEGER', 6, 7], ['沛公', 'PERSON', 12, 13], ['关中', 'LOCATION', 17, 18], ['沛公', 'PERSON', 20, 21], ['张良', 'PERSON', 27, 28], ['郦生', 'PERSON', 32, 33], ['陆贾', 'PERSON', 34, 35], ['秦', 'LOCATION', 37, 38], ['武关', 'LOCATION', 48, 49]]


['又', '和', '秦', '军', '在', '蓝田', '南面', '交战', '，', '增设', '疑', '兵', '，', '多', '树', '旗帜', '，', '所', '经过', '的', '地方', '不许', '掳掠', '。']
[['秦', 'LOCATION', 2, 3], ['蓝田', 'LOCATION', 5, 6]]


['秦', '地', '的', '群众', '很', '高兴', '，', '秦', '军', '瓦解', '了', '，', '因此', '大破', '秦', '军', '。']
[['秦', 'LOCATION', 0, 1], ['秦', 'LOCATION', 7, 8], ['秦', 'LOCATION', 14, 15]]


['又', '在', '蓝田', '北面', '接', '战', '，', '再次', '打败', '秦', '军', '。']
[['蓝田', 'LOCATION', 2, 3], ['再次', 'FREQUENCY', 7, 8], ['秦', 'LOCATION', 9, 10]]


['乘胜追击', '，', '彻底', '打垮', '了', '秦', '军', '。']
[['秦', 'LOCATION', 5, 6]]


['汉', '元年', '十月', '，', '沛公', '的', '军队', '先于', '各', '路', '诸侯', '到达', '霸', '上', '。']
[['汉元年十月', 'DATE', 0, 3], ['沛公', 'PERSON', 4, 5]]


['秦', '王子', '婴素', '车', '白马', '，', '用', '丝带', '系', '着', '脖子', '，', '封', '了', '皇帝', '的', '印玺', '和', '符节', '，', '在', '轵道', '旁', '投降', '。']
[['秦', 'LOCATION', 0, 1], ['婴素', 'PERSON', 2, 3]]


['将领们', '有的', '主张', '杀死', '秦王', '。']
[['秦王', 'PERSON', 4, 5]]


['沛公', '说', '：', '当初', '楚怀王', '派遣', '我', '，', '本来', '是', '因为', '我', '能', '宽大', '容人', '。']
[['沛公', 'PERSON', 0, 1], ['楚怀王', 'PERSON', 4, 5]]




**********
况且人家已经降服，又杀死人家，不吉利。于是就把秦王交给了官吏，向西进入咸阳。沛公想要留在宫殿中休息，樊哙、张良劝说后，才封闭了秦宫的贵重珍宝、财物和库房，回军霸上。召集各县的父老、豪杰说：父老们苦于秦朝的严刑峻法已经很久了，诽谤朝政的要灭族，相聚议论的要在街市上处斩。我和诸侯们约定，先入关的在关中称王，我应当称王关中。同父老们约定，法律只有三章：杀人的处死，伤人和抢劫的处以与所犯罪相当的刑罚。其余的秦朝法律全部废除。官吏和百姓都要安居如故。我所以到这里来，是为父老们除害，不会有欺凌暴虐的行为，不要害怕。我所以回军霸上，是等待诸侯们到来制定共同的规约。沛公派人与秦朝官吏巡行县城乡间，告谕百姓。秦地的百姓大为高兴，争先恐后地拿出牛羊酒食款待士兵。沛公又推让不肯接受，说：仓库的谷子很多，不缺乏，不愿破费百姓。百姓更加高兴，唯恐沛公不做秦王。有人劝沛公说：秦地比天下富足十倍，地势好。如今听说章邯投降了项羽，项羽就给了雍王的封号，称王于关中。现在他即将来到关中就国，你沛公恐怕不能占有这个地方了。应赶快派兵把守函谷关，不让诸侯军进来，逐渐征集关中兵，以加强实力，抵抗诸侯兵。沛公赞成他的计策，照着做了。十一月间，项羽果然率领诸侯军西进，想要入关，而关门闭着。听说沛公已经平定关中，大怒，派黥布等攻破了函谷关。十二月间，就到了戏水。沛公左司马曹无伤听说项王发怒，要攻打沛公，派人告诉项羽说：沛公想要称王关中，令子婴为相，珍宝被他全部占有了。打算以此求得封赏。亚父劝项羽进攻沛公。当时项羽饱餐士卒，准备明日会战。这时项羽兵四十万，号称百万。沛公兵十万，号称二十万，兵力敌不过项羽。恰巧项伯要救张良，夜间去见他。用道理劝说项羽，项羽取消了进攻沛公的计划。沛公带来了一百多骑兵，驰至鸿门，来见项羽，表示歉意。项羽说：这是你沛公左司马曹无伤向我说的。不然，我项羽何至于做这样的事。沛公因为樊哙、张良的缘故，得以脱身返回。回来后，立刻杀了曹无伤。项羽向西进军，屠杀无辜，焚毁咸阳秦宫室，所过之处，无不遭到摧残破坏。秦地的百姓大失所望，然而心里恐惧，不敢不服从。项羽派人回去报告楚怀王。楚怀王说：按照原来的约定办。项羽怨恨楚怀王不肯让他与沛公一起西进入关，而派他北上救赵，在天下诸侯争夺称王关中的约定中落在后面，他就说：怀王这个人，我家项梁所立，没有什么功劳，凭什么主持约定。本来安定天下的，是诸位将领和我项籍。就假意推尊楚怀王为义帝，实际上不听从他的命令。正月，项羽自立为西楚霸王，在梁、楚地区的九个郡称王，建都彭城。背弃原来的约定，改立沛公为汉王，在巴、蜀、汉中称王，建都南郑。把关中瓜分为三，封立秦朝的三个将领：章邯为雍王，建都废丘：司马欣为塞王，建都栎阳；董翳为翟王，建都高奴。封楚将瑕丘申阳为河南王，建都洛阳。封赵将司马印为殷王，建都朝歌。赵王歇迁徙代地称王。封赵将张耳为常山王，建都襄国。封当阳君黥布为九江王，建都六县。
[['沛公', 25, 26], ['我', 86, 87], ['我', 99, 100], ['我', 144, 145], ['我', 164, 165], ['沛公', 180, 181], ['沛公', 208, 209], ['沛公', 235, 236], ['沛公', 242, 243], ['你沛公', 283, 285], ['沛公', 284, 285], ['沛公', 317, 318], ['他', 319, 320], ['沛公', 346, 347], ['沛公', 367, 368], ['沛公', 377, 378], ['沛公', 384, 385], ['沛公', 410, 411], ['沛公', 428, 429], ['沛公', 461, 462], ['沛公', 465, 466], ['沛公', 486, 487], ['我项羽', 497, 499], ['沛公', 506, 507], ['我项籍', 641, 643], ['项羽', 662, 663], ['楚', 742, 743]]
[['关中', 96, 97], ['关中', 102, 103]]
[['父老们', 62, 63], ['父老们', 105, 106], ['父老们', 151, 152]]
[['秦朝', 64, 65], ['秦朝', 131, 132], ['秦朝', 183, 184], ['项羽', 261, 262], ['项羽', 263, 264], ['他', 276, 277], ['项羽', 330, 331], ['项王', 372, 373], ['项羽', 381, 382], ['项羽', 408, 409], ['项羽', 413, 414], ['项羽', 421, 422], ['项羽', 438, 439], ['项羽', 455, 456], ['项羽', 457, 458], ['项羽', 476, 477], ['项羽', 481, 482], ['我', 491, 492], ['项羽', 526, 527], ['项羽', 563, 564], ['项羽', 579, 580], ['他', 611, 612]]
[['霸上', 51, 52], ['这里', 147, 148], ['霸上', 168, 169]]
[['秦地的百姓', 192, 196], ['百姓', 228, 229]]
[['百姓', 190, 191], ['百姓', 230, 231]]
[['秦', 192, 193], ['秦', 245, 246]]
[['秦地', 192, 194], ['秦地', 245, 247], ['秦地', 549, 551]]
[['关中', 273, 274], ['关中', 279, 280], ['这个地方', 288, 290], ['关中', 349, 350], ['关中', 387, 388], ['关中', 604, 605], ['关中', 706, 707]]
[['诸侯军', 300, 302], ['诸侯兵', 314, 316], ['诸侯军', 333, 335]]
[['函谷关', 296, 297], ['函谷关', 358, 359]]
[['沛公左司马曹无伤', 367, 371], ['他', 396, 397], ['沛公左司马曹无伤', 486, 490], ['曹无伤', 524, 525]]
[['当时', 412, 413], ['这时', 420, 421]]
[['张良', 445, 446], ['他', 450, 451]]
[['章邯', 258, 259], ['楚怀王', 567, 568], ['楚怀王', 569, 571], ['怀王', 570, 571], ['楚怀王', 581, 582], ['他', 585, 586], ['他', 594, 595], ['怀王这个人', 614, 617], ['楚怀王', 648, 649], ['他', 656, 657]]
[['天下诸侯争夺称王关中的约定', 600, 607], ['约定', 630, 631]]
[['天下', 248, 249], ['天下', 634, 635]]
[['原来的约定', 574, 577], ['原来的约定', 682, 685]]
[['沛公', 587, 588], ['沛公', 688, 689]]
[['赵', 754, 755], ['赵', 774, 775]]


['况且', '人家', '已经', '降服', '，', '又', '杀死', '人家', '，', '不', '吉利', '。']
[]


['于是', '就', '把', '秦王', '交给', '了', '官吏', '，', '向', '西', '进入', '咸阳', '。']
[['秦王', 'DATE', 3, 4], ['咸阳', 'LOCATION', 11, 12]]


['沛公', '想要', '留在', '宫殿', '中', '休息', '，', '樊哙', '、', '张良', '劝说', '后', '，', '才', '封闭', '了', '秦宫', '的', '贵重', '珍宝', '、', '财物', '和', '库房', '，', '回军', '霸上', '。']
[['沛公', 'PERSON', 0, 1], ['樊哙', 'PERSON', 7, 8], ['张良', 'PERSON', 9, 10], ['秦宫', 'LOCATION', 16, 17]]


['召集', '各', '县', '的', '父老', '、', '豪杰', '说', '：', '父老们', '苦于', '秦朝', '的', '严刑峻法', '已经', '很久', '了', '，', '诽谤', '朝政', '的', '要', '灭族', '，', '相聚', '议论', '的', '要', '在', '街市', '上', '处斩', '。']
[['秦朝', 'DATE', 11, 12]]


['我', '和', '诸侯', '们', '约定', '，', '先', '入关', '的', '在', '关中', '称王', '，', '我', '应当', '称王', '关中', '。']
[['关中', 'LOCATION', 10, 11], ['关中', 'LOCATION', 16, 17]]


['同', '父老们', '约定', '，', '法律', '只有', '三', '章', '：', '杀人', '的', '处死', '，', '伤人', '和', '抢劫', '的', '处以', '与', '所', '犯罪', '相当', '的', '刑罚', '。']
[['三', 'INTEGER', 6, 7]]


['其余', '的', '秦朝', '法律', '全部', '废除', '。']
[['秦朝', 'DATE', 2, 3]]


['官吏', '和', '百姓', '都', '要', '安居', '如故', '。']
[]


['我', '所以', '到', '这里', '来', '，', '是为', '父老们', '除害', '，', '不会', '有', '欺凌', '暴虐', '的', '行为', '，', '不要', '害怕', '。']
[]


['我', '所以', '回', '军', '霸上', '，', '是', '等待', '诸侯', '们', '到来', '制定', '共同', '的', '规约', '。']
[]


['沛公', '派人', '与', '秦朝', '官吏', '巡行', '县城', '乡间', '，', '告谕', '百姓', '。']
[['沛公', 'PERSON', 0, 1], ['秦朝', 'LOCATION', 3, 4]]


['秦', '地', '的', '百姓', '大为', '高兴', '，', '争先恐后', '地', '拿出', '牛', '羊', '酒食', '款待', '士兵', '。']
[['秦', 'LOCATION', 0, 1]]


['沛公', '又', '推让', '不', '肯', '接受', '，', '说', '：', '仓库', '的', '谷子', '很多', '，', '不', '缺乏', '，', '不', '愿', '破费', '百姓', '。']
[['沛公', 'PERSON', 0, 1]]


['百姓', '更加', '高兴', '，', '唯恐', '沛公', '不', '做', '秦王', '。']
[['沛公', 'PERSON', 5, 6]]


['有人', '劝', '沛公', '说', '：', '秦', '地', '比', '天下', '富足', '十', '倍', '，', '地势', '好', '。']
[['沛公', 'PERSON', 2, 3], ['秦', 'LOCATION', 5, 6], ['十', 'FRACTION', 10, 11]]


['如今', '听说', '章邯', '投降', '了', '项羽', '，', '项羽', '就', '给', '了', '雍王', '的', '封号', '，', '称王', '于', '关中', '。']
[['章邯', 'PERSON', 2, 3], ['项羽', 'PERSON', 5, 6], ['项羽', 'PERSON', 7, 8], ['雍王', 'PERSON', 11, 12], ['关中', 'LOCATION', 17, 18]]


['现在', '他', '即将', '来到', '关中', '就', '国', '，', '你', '沛公', '恐怕', '不能', '占有', '这个', '地方', '了', '。']
[['关中', 'LOCATION', 4, 5], ['沛公', 'PERSON', 9, 10]]


['应', '赶快', '派兵', '把守', '函谷关', '，', '不', '让', '诸侯', '军', '进来', '，', '逐渐', '征集', '关中', '兵', '，', '以', '加强', '实力', '，', '抵抗', '诸侯', '兵', '。']
[['函谷关', 'LOCATION', 4, 5], ['关中', 'LOCATION', 14, 15]]


['沛公', '赞成', '他', '的', '计策', '，', '照着', '做', '了', '。']
[['沛公', 'PERSON', 0, 1]]


['十一月', '间', '，', '项羽', '果然', '率领', '诸侯', '军', '西进', '，', '想要', '入关', '，', '而', '关门', '闭', '着', '。']
[['十一月', 'DATE', 0, 1], ['项羽', 'PERSON', 3, 4]]


['听说', '沛公', '已经', '平定', '关中', '，', '大怒', '，', '派', '黥布', '等', '攻破', '了', '函谷关', '。']
[['沛公', 'PERSON', 1, 2], ['关中', 'LOCATION', 4, 5], ['黥布', 'PERSON', 9, 10], ['函谷关', 'LOCATION', 13, 14]]


['十二月', '间', '，', '就', '到了', '戏水', '。']
[['十二月', 'DATE', 0, 1]]


['沛公', '左', '司马', '曹无伤', '听说', '项王', '发怒', '，', '要', '攻打', '沛公', '，', '派人', '告诉', '项羽', '说', '：', '沛公', '想要', '称王', '关中', '，', '令', '子婴', '为', '相', '，', '珍宝', '被', '他', '全部', '占有', '了', '。']
[['沛公', 'PERSON', 0, 1], ['曹无伤', 'PERSON', 3, 4], ['项王', 'PERSON', 5, 6], ['沛公', 'PERSON', 10, 11], ['项羽', 'PERSON', 14, 15], ['沛公', 'PERSON', 17, 18], ['关中', 'LOCATION', 20, 21], ['子婴', 'PERSON', 23, 24], ['珍宝', 'LOCATION', 27, 28]]


['打算', '以此', '求得', '封赏', '。']
[]


['亚父', '劝', '项羽', '进攻', '沛公', '。']
[['亚父', 'PERSON', 0, 1], ['项羽', 'PERSON', 2, 3], ['沛公', 'PERSON', 4, 5]]


['当时', '项羽', '饱餐士卒', '，', '准备', '明日', '会战', '。']
[['项羽', 'PERSON', 1, 2], ['明日', 'DATE', 5, 6]]


['这时', '项羽', '兵', '四十万', '，', '号称', '百万', '。']
[['项羽', 'PERSON', 1, 2], ['四十万', 'INTEGER', 3, 4], ['百万', 'INTEGER', 6, 7]]


['沛公', '兵', '十万', '，', '号称', '二十万', '，', '兵力', '敌', '不过', '项羽', '。']
[['沛公', 'PERSON', 0, 1], ['十万', 'INTEGER', 2, 3], ['二十万', 'INTEGER', 5, 6], ['项羽', 'PERSON', 10, 11]]


['恰巧', '项', '伯', '要', '救', '张良', '，', '夜间', '去', '见', '他', '。']
[['项', 'PERSON', 1, 2], ['张良', 'PERSON', 5, 6], ['夜间', 'TIME', 7, 8]]


['用', '道理', '劝说', '项羽', '，', '项羽', '取消', '了', '进攻', '沛公', '的', '计划', '。']
[['项羽', 'PERSON', 3, 4], ['项羽', 'PERSON', 5, 6], ['沛公', 'PERSON', 9, 10]]


['沛公', '带来', '了', '一百多', '骑兵', '，', '驰', '至', '鸿门', '，', '来见', '项羽', '，', '表示', '歉意', '。']
[['沛公', 'PERSON', 0, 1], ['一百多', 'INTEGER', 3, 4], ['鸿门', 'LOCATION', 8, 9], ['项羽', 'PERSON', 11, 12]]


['项羽', '说', '：', '这是', '你', '沛公', '左', '司马', '曹无伤', '向', '我', '说', '的', '。']
[['项羽', 'PERSON', 0, 1], ['沛公', 'PERSON', 5, 6], ['司马', 'PERSON', 7, 8], ['曹无伤', 'PERSON', 8, 9]]


['不然', '，', '我', '项羽', '何', '至于', '做', '这样', '的', '事', '。']
[['项羽', 'PERSON', 3, 4]]


['沛公', '因为', '樊哙', '、', '张良', '的', '缘故', '，', '得以', '脱身', '返回', '。']
[['沛公', 'PERSON', 0, 1], ['樊哙', 'PERSON', 2, 3], ['张良', 'PERSON', 4, 5]]


['回来', '后', '，', '立刻', '杀', '了', '曹无伤', '。']
[['曹无伤', 'PERSON', 6, 7]]


['项羽', '向', '西', '进军', '，', '屠杀', '无辜', '，', '焚毁', '咸阳', '秦', '宫室', '，', '所', '过', '之', '处', '，', '无不', '遭到', '摧残', '破坏', '。']
[['项羽', 'PERSON', 0, 1], ['咸阳', 'LOCATION', 9, 10], ['秦', 'LOCATION', 10, 11]]


['秦', '地', '的', '百姓', '大失所望', '，', '然而', '心里', '恐惧', '，', '不敢', '不', '服从', '。']
[['秦', 'LOCATION', 0, 1]]


['项羽', '派人', '回去', '报告', '楚怀王', '。']
[['项羽', 'PERSON', 0, 1], ['楚怀王', 'PERSON', 4, 5]]


['楚', '怀王', '说', '：', '按照', '原来', '的', '约定', '办', '。']
[['楚', 'LOCATION', 0, 1], ['怀王', 'PERSON', 1, 2]]


['项羽', '怨恨', '楚怀王', '不', '肯', '让', '他', '与', '沛公', '一起', '西进', '入关', '，', '而', '派', '他', '北上', '救', '赵', '，', '在', '天下', '诸侯', '争夺', '称王', '关中', '的', '约定', '中落', '在', '后面', '，', '他', '就说', '：', '怀王', '这个', '人', '，', '我', '家', '项梁', '所', '立', '，', '没有', '什么', '功劳', '，', '凭什么', '主持', '约定', '。']
[['项羽', 'PERSON', 0, 1], ['楚怀王', 'PERSON', 2, 3], ['沛公', 'PERSON', 8, 9], ['赵', 'LOCATION', 18, 19], ['关中', 'LOCATION', 25, 26], ['怀王', 'PERSON', 35, 36], ['项梁', 'PERSON', 41, 42]]


['本来', '安定', '天下', '的', '，', '是', '诸位', '将领', '和', '我', '项籍', '。']
[['项籍', 'PERSON', 10, 11]]


['就', '假意', '推', '尊', '楚怀王', '为', '义', '帝', '，', '实际上', '不', '听从', '他', '的', '命令', '。']
[['楚怀王', 'PERSON', 4, 5]]


['正月', '，', '项羽', '自立', '为', '西楚霸王', '，', '在', '梁', '、', '楚', '地区', '的', '九', '个', '郡', '称王', '，', '建都', '彭城', '。']
[['正月', 'DATE', 0, 1], ['项羽', 'PERSON', 2, 3], ['梁', 'LOCATION', 8, 9], ['楚', 'LOCATION', 10, 11], ['彭城', 'LOCATION', 19, 20]]


['背弃', '原来', '的', '约定', '，', '改', '立', '沛公', '为', '汉', '王', '，', '在', '巴', '、', '蜀', '、', '汉', '中', '称王', '，', '建都', '南郑', '。']
[['沛公', 'PERSON', 7, 8], ['汉王', 'ORGANIZATION', 9, 11], ['巴', 'LOCATION', 13, 14], ['蜀', 'LOCATION', 15, 16], ['汉', 'LOCATION', 17, 18], ['南郑', 'LOCATION', 22, 23]]


['把', '关中', '瓜分', '为', '三', '，', '封', '立', '秦朝', '的', '三', '个', '将领', '：', '章邯', '为', '雍王', '，', '建都', '废丘', '：', '司马欣', '为', '塞', '王', '，', '建都', '栎阳', '；', '董翳', '为', '翟王', '，', '建都', '高奴', '。']
[['关中', 'LOCATION', 1, 2], ['三', 'INTEGER', 4, 5], ['秦朝', 'DATE', 8, 9], ['三', 'INTEGER', 10, 11], ['章邯', 'PERSON', 14, 15], ['雍王', 'PERSON', 16, 17], ['废丘', 'LOCATION', 19, 20], ['司马欣', 'PERSON', 21, 22], ['栎阳', 'LOCATION', 27, 28], ['董翳', 'PERSON', 29, 30], ['翟王', 'PERSON', 31, 32], ['高奴', 'LOCATION', 34, 35]]


['封', '楚', '将', '瑕丘', '申阳', '为', '河南', '王', '，', '建都', '洛阳', '。']
[['楚', 'LOCATION', 1, 2], ['瑕丘', 'PERSON', 3, 4], ['申阳', 'PERSON', 4, 5], ['河南', 'LOCATION', 6, 7], ['洛阳', 'LOCATION', 10, 11]]


['封', '赵', '将', '司马', '印', '为', '殷', '王', '，', '建都', '朝歌', '。']
[['赵', 'LOCATION', 1, 2], ['司马', 'PERSON', 3, 4], ['印', 'PERSON', 4, 5], ['殷', 'LOCATION', 6, 7], ['朝歌', 'LOCATION', 10, 11]]


['赵', '王', '歇', '迁徙', '代', '地', '称王', '。']
[['赵', 'LOCATION', 0, 1], ['歇', 'PERSON', 2, 3], ['代', 'LOCATION', 4, 5]]


['封', '赵', '将', '张耳', '为', '常山', '王', '，', '建都', '襄国', '。']
[['赵', 'LOCATION', 1, 2], ['张耳', 'PERSON', 3, 4], ['常山', 'LOCATION', 5, 6], ['襄国', 'LOCATION', 9, 10]]


['封', '当阳', '君', '黥布', '为', '九江', '王', '，', '建都', '六', '县', '。']
[['当阳', 'LOCATION', 1, 2], ['黥布', 'PERSON', 3, 4], ['九江', 'LOCATION', 5, 6]]




**********
封楚怀王柱国共敖为临江王，建都江陵。封番郡吴芮为衡山王，建都邾县。封燕将臧荼为燕王，建都蓟县。原来的燕王韩广迁徙辽东称王。韩广不服从，臧荼攻杀韩广于无终。封成安君陈余河间三县，住在南皮。封给梅鋗十万户。四月，在项羽旌麾之下罢兵散归，诸侯各自回到封国。汉王回国，项王派兵三万跟随，楚国和其他诸侯国的士卒仰慕汉王而追从的有几万人。他们从杜县南面进入蚀中，离开后就烧断栈道，以防备诸侯军和匪徒的袭击，也向项羽表示没有东进的意图。到达南郑，那些将领和士卒很多在中途逃亡回去，士卒都唱着歌，想要回到东方。韩信劝汉王说：项羽封诸将有功的为王，而大王独自被封在南郑，这实际上是贬徒。军中官吏和士卒都是崤山以东的人，日夜跂踵盼望回家乡。乘他们气势旺盛时加以利用，可以建立大的功业。等到天下已经平定，人人都自然安下心来，就不能再利用了。不如决策向东进军，争夺天下大权。项羽出了函谷关，派人迁徙义帝。说：古代做帝王的统辖千里见方的土地，必须居住上游。就派使者把义帝迁徙到长沙郴县，催促义帝快走。群臣渐渐地背叛了义帝，项羽就暗地里让衡山王、临江王袭击他，把义帝杀死在江南。项羽怨恨田荣，封齐将田都为齐王，田荣恼怒，自立为齐王，杀死田都，反叛项楚，把将军印给予彭越，让他在梁地起兵反楚。楚派萧公角攻打彭越，彭越大败萧公角。陈馀怨恨项羽不封自己为王，派夏说游说田荣，借兵攻打张耳。齐借兵给陈馀，击败了常山王张耳，张耳逃跑归附了汉王。陈馀从代接回赵王歇，又立为赵王，赵王就封陈馀为代王。项羽大怒，出兵北向击齐。八月，汉王用韩信的计策，从故道回军，袭击雍王章邯。章邯在陈仓迎击汉军，雍王兵败退走，在好畤停下来接战，又失败了，逃到废丘。汉王随即平定了雍地。向东到达咸阳，率军围困雍王于废丘，而派遣将领攻占了陇西、北地、上郡。派将军薛欧、王吸出武关，借助王陵驻扎在南阳的兵力，迎接太公、吕后于沛县。楚听到这一消息，出兵在阳夏阻挡，汉军不能前进。楚让原吴县县令郑昌为韩王，抵抗汉军。二年，汉王东出略取城邑，塞王司马欣、翟王董翳、河南王申阳都投降了。韩王郑昌不愿归附，汉王派韩信打败了他。于是设置了陇西、北地、上郡、渭南、河上、中地各郡，关外设置了河南郡。改立韩太尉信为韩王。将领中以一万人或一郡投降的，封给一万户，整修河上郡内的长城。各处原来的秦朝苑囿园池，都让百姓开垦耕种。正月，俘虏了雍王的弟弟章平。大赦有罪的人。汉王出函谷关到达陕县，抚慰关外父老，回来后，张耳来见，汉王给了他优厚的待遇。二月，下令废掉秦社稷，改立汉社稷。三月，汉王从临晋关渡过黄河，魏王豹率兵随从，攻下河内，俘虏了殷王，设置河内郡。向南渡过平阴津，到达雒阳。新城三老董公拦住汉王，向他说了义帝被杀的情况。汉王听了，袒露左臂大哭。于是为义帝发丧，哭吊三天。派遣使者通告诸侯说：天下共同拥立义帝，对他北面称臣。现在项羽把义帝放逐、击杀于江南，大逆无道。
[['原来的燕王韩广', 31, 36], ['韩广', 40, 41], ['韩广', 47, 48]]
[['燕将臧荼', 22, 25], ['臧荼', 44, 45]]
[['楚怀王', 1, 2], ['项羽', 70, 71], ['项王', 85, 86], ['项羽', 130, 131], ['项羽', 165, 166], ['项羽', 246, 247], ['项羽', 294, 295], ['项羽', 313, 314], ['项楚', 337, 338], ['楚', 352, 353], ['楚', 354, 355], ['项羽', 366, 367], ['汉王', 397, 398], ['项羽', 421, 422], ['汉王', 431, 432], ['韩信', 433, 434], ['汉', 449, 450], ['汉王', 470, 471], ['楚', 522, 523], ['楚', 536, 537], ['汉', 547, 548], ['汉', 552, 553], ['汉王', 552, 554], ['王', 553, 554], ['汉王', 581, 582], ['韩信', 583, 584], ['汉王', 671, 672], ['张耳', 684, 685], ['汉王', 688, 689], ['他', 691, 692], ['汉王', 710, 711], ['汉', 746, 747], ['汉王', 746, 748], ['王', 747, 748], ['他', 750, 751], ['汉王', 758, 759], ['项羽', 792, 793]]
[['汉王', 82, 83], ['汉王', 97, 98], ['汉王', 162, 163], ['大王', 174, 175]]
[['几万人', 102, 104], ['他们', 105, 106]]
[['南郑', 138, 139], ['南郑', 179, 180]]
[['军中官吏和士卒', 187, 191], ['他们', 206, 207]]
[['义帝', 252, 254], ['帝', 253, 254], ['义帝', 275, 276], ['义帝', 282, 283], ['义帝', 291, 293], ['帝', 292, 293], ['他', 304, 305], ['义', 307, 308], ['义帝', 307, 309], ['帝', 308, 309], ['雍王', 661, 662], ['义帝', 753, 754], ['义帝', 768, 769], ['义帝', 785, 786], ['他', 788, 789], ['义帝', 794, 796], ['帝', 795, 796]]
[['田荣', 315, 316], ['田荣', 325, 326], ['田荣', 376, 377], ['韩太尉信', 613, 616]]
[['齐将田都', 318, 321], ['田都', 334, 335]]
[['彭越', 343, 344], ['他', 346, 347], ['彭越', 358, 359], ['彭越', 360, 361]]
[['萧公角', 356, 357], ['萧公角', 362, 363]]
[['陈馀', 364, 365], ['自己', 369, 370], ['陈馀', 385, 386], ['陈馀', 399, 400], ['陈馀', 416, 417]]
[['张耳', 380, 381], ['常山王张耳', 389, 392], ['张耳', 393, 394]]
[['雍王章邯', 442, 444], ['章邯', 445, 446], ['雍王', 452, 453], ['雍王', 483, 484]]
[['废丘', 468, 469], ['废丘', 485, 486]]
[['汉军', 449, 451], ['汉军', 532, 533], ['汉军', 547, 549], ['军', 548, 549]]
[['韩', 543, 544], ['韩', 574, 575], ['韩', 613, 614], ['韩王', 617, 618]]
[['原吴县县令郑昌', 538, 542], ['韩王郑昌', 574, 577], ['他', 586, 587]]
[['河上郡', 636, 638], ['郡', 637, 638]]


['封', '楚怀王', '柱国', '共敖', '为', '临江', '王', '，', '建都', '江陵', '。']
[['柱国', 'PERSON', 2, 3], ['共敖', 'PERSON', 3, 4], ['临江', 'LOCATION', 5, 6], ['江陵', 'LOCATION', 9, 10]]


['封', '番郡', '吴芮', '为', '衡山', '王', '，', '建都', '邾县', '。']
[['吴芮', 'PERSON', 2, 3], ['衡山', 'LOCATION', 4, 5], ['邾县', 'LOCATION', 8, 9]]


['封', '燕', '将', '臧荼', '为', '燕王', '，', '建都', '蓟县', '。']
[['燕', 'LOCATION', 1, 2], ['臧荼', 'PERSON', 3, 4], ['蓟县', 'LOCATION', 8, 9]]


['原来', '的', '燕', '王', '韩广', '迁徙', '辽东', '称王', '。']
[['燕', 'LOCATION', 2, 3], ['韩广', 'PERSON', 4, 5], ['辽东', 'LOCATION', 6, 7]]


['韩广', '不', '服从', '，', '臧荼', '攻', '杀', '韩广', '于', '无', '终', '。']
[['韩广', 'PERSON', 0, 1], ['臧荼', 'PERSON', 4, 5], ['韩广', 'PERSON', 7, 8]]


['封', '成安君', '陈余', '河间', '三', '县', '，', '住在', '南皮', '。']
[['成安君', 'PERSON', 1, 2], ['陈余', 'PERSON', 2, 3], ['河间', 'LOCATION', 3, 4], ['三', 'INTEGER', 4, 5], ['南皮', 'LOCATION', 8, 9]]


['封给', '梅鋗', '十万', '户', '。']
[['梅鋗', 'PERSON', 1, 2]]


['四月', '，', '在', '项羽', '旌麾', '之下', '罢兵', '散', '归', '，', '诸侯', '各自', '回到', '封国', '。']
[['四月', 'DATE', 0, 1], ['项羽', 'PERSON', 3, 4]]


['汉王', '回国', '，', '项王', '派兵', '三万', '跟随', '，', '楚国', '和', '其他', '诸侯国', '的', '士卒', '仰慕', '汉王', '而', '追从', '的', '有', '几万', '人', '。']
[['汉王', 'ORGANIZATION', 0, 1], ['项王', 'PERSON', 3, 4], ['三万', 'INTEGER', 5, 6], ['楚国', 'LOCATION', 8, 9], ['汉王', 'ORGANIZATION', 15, 16], ['几万', 'INTEGER', 20, 21]]


['他们', '从', '杜县', '南面', '进入', '蚀', '中', '，', '离开', '后', '就', '烧断', '栈道', '，', '以', '防备', '诸侯', '军', '和', '匪徒', '的', '袭击', '，', '也', '向', '项羽', '表示', '没有', '东进', '的', '意图', '。']
[['杜县', 'LOCATION', 2, 3], ['项羽', 'PERSON', 25, 26]]


['到达', '南郑', '，', '那些', '将领', '和', '士卒', '很多', '在', '中途', '逃亡', '回去', '，', '士卒', '都', '唱', '着', '歌', '，', '想要', '回到', '东方', '。']
[['南郑', 'LOCATION', 1, 2]]


['韩信', '劝', '汉王', '说', '：', '项羽', '封', '诸将', '有功', '的', '为', '王', '，', '而', '大王', '独自', '被', '封', '在', '南郑', '，', '这', '实际上', '是', '贬', '徒', '。']
[['韩信', 'PERSON', 0, 1], ['汉王', 'ORGANIZATION', 2, 3], ['项羽', 'PERSON', 5, 6], ['南郑', 'LOCATION', 19, 20]]


['军中', '官吏', '和', '士卒', '都', '是', '崤山', '以东', '的', '人', '，', '日夜', '跂', '踵', '盼望', '回', '家乡', '。']
[['崤山', 'LOCATION', 6, 7]]


['乘', '他们', '气势', '旺盛', '时', '加以', '利用', '，', '可以', '建立', '大', '的', '功业', '。']
[]


['等到', '天下', '已经', '平定', '，', '人人', '都', '自然', '安下心', '来', '，', '就', '不能', '再', '利用', '了', '。']
[]


['不如', '决策', '向', '东', '进军', '，', '争夺', '天下', '大权', '。']
[]


['项羽', '出了', '函谷关', '，', '派人', '迁徙', '义', '帝', '。']
[['项羽', 'PERSON', 0, 1], ['函谷关', 'LOCATION', 2, 3]]


['说', '：', '古代', '做', '帝王', '的', '统辖', '千里', '见方', '的', '土地', '，', '必须', '居住', '上游', '。']
[['千里', 'LENGTH', 7, 8]]


['就', '派', '使者', '把', '义帝', '迁徙', '到', '长沙', '郴县', '，', '催促', '义帝', '快', '走', '。']
[['义帝', 'PERSON', 4, 5], ['长沙', 'LOCATION', 7, 8], ['郴县', 'LOCATION', 8, 9], ['义帝', 'PERSON', 11, 12]]


['群臣', '渐渐', '地', '背叛', '了', '义', '帝', '，', '项羽', '就', '暗地里', '让', '衡山', '王', '、', '临江', '王', '袭击', '他', '，', '把', '义', '帝', '杀死', '在', '江南', '。']
[['项羽', 'PERSON', 8, 9], ['衡山', 'LOCATION', 12, 13], ['临江', 'LOCATION', 15, 16], ['义', 'PERSON', 21, 22], ['江南', 'LOCATION', 25, 26]]


['项羽', '怨恨', '田荣', '，', '封', '齐', '将', '田都', '为', '齐', '王', '，', '田荣', '恼怒', '，', '自立', '为', '齐', '王', '，', '杀死', '田都', '，', '反叛', '项楚', '，', '把', '将军', '印', '给予', '彭越', '，', '让', '他', '在', '梁', '地', '起兵', '反', '楚', '。']
[['项羽', 'PERSON', 0, 1], ['田荣', 'PERSON', 2, 3], ['齐', 'LOCATION', 5, 6], ['田都', 'PERSON', 7, 8], ['齐', 'DATE', 9, 10], ['田荣', 'PERSON', 12, 13], ['齐', 'DATE', 17, 18], ['田都', 'PERSON', 21, 22], ['项楚', 'PERSON', 24, 25], ['彭越', 'PERSON', 30, 31], ['梁', 'LOCATION', 35, 36], ['楚', 'LOCATION', 39, 40]]


['楚', '派', '萧公角', '攻打', '彭越', '，', '彭越', '大败', '萧公角', '。']
[['楚', 'LOCATION', 0, 1], ['萧公角', 'PERSON', 2, 3], ['彭越', 'PERSON', 4, 5], ['彭越', 'PERSON', 6, 7], ['萧公角', 'PERSON', 8, 9]]


['陈馀', '怨恨', '项羽', '不', '封', '自己', '为', '王', '，', '派', '夏说游', '说', '田荣', '，', '借兵', '攻打', '张耳', '。']
[['陈馀', 'PERSON', 0, 1], ['项羽', 'PERSON', 2, 3], ['夏说游', 'PERSON', 10, 11], ['田荣', 'PERSON', 12, 13], ['张耳', 'PERSON', 16, 17]]


['齐', '借兵', '给', '陈馀', '，', '击败', '了', '常山', '王', '张耳', '，', '张耳', '逃跑', '归附', '了', '汉王', '。']
[['齐', 'LOCATION', 0, 1], ['陈馀', 'PERSON', 3, 4], ['常山', 'LOCATION', 7, 8], ['张耳', 'PERSON', 9, 10], ['张耳', 'PERSON', 11, 12], ['汉王', 'ORGANIZATION', 15, 16]]


['陈馀', '从', '代', '接回', '赵', '王', '歇', '，', '又', '立为', '赵', '王', '，', '赵', '王', '就', '封', '陈馀', '为', '代', '王', '。']
[['陈馀', 'PERSON', 0, 1], ['赵', 'LOCATION', 4, 5], ['歇', 'PERSON', 6, 7], ['赵', 'LOCATION', 10, 11], ['赵', 'LOCATION', 13, 14], ['陈馀', 'PERSON', 17, 18]]


['项羽', '大怒', '，', '出兵', '北向', '击', '齐', '。']
[['项羽', 'PERSON', 0, 1], ['齐', 'LOCATION', 6, 7]]


['八月', '，', '汉王', '用', '韩信', '的', '计策', '，', '从', '故道', '回军', '，', '袭击', '雍王', '章邯', '。']
[['八月', 'DATE', 0, 1], ['汉王', 'ORGANIZATION', 2, 3], ['韩信', 'PERSON', 4, 5], ['故道', 'LOCATION', 9, 10], ['章邯', 'PERSON', 14, 15]]


['章邯', '在', '陈仓', '迎击', '汉', '军', '，', '雍王', '兵', '败退', '走', '，', '在', '好畤', '停', '下来', '接战', '，', '又', '失败', '了', '，', '逃到', '废丘', '。']
[['章邯', 'PERSON', 0, 1], ['陈仓', 'LOCATION', 2, 3], ['汉', 'LOCATION', 4, 5], ['雍王', 'PERSON', 7, 8], ['好畤', 'LOCATION', 13, 14], ['废丘', 'LOCATION', 23, 24]]


['汉王', '随即', '平定', '了', '雍地', '。']
[['汉王', 'ORGANIZATION', 0, 1], ['雍地', 'LOCATION', 4, 5]]


['向', '东', '到达', '咸阳', '，', '率军', '围困', '雍王', '于', '废丘', '，', '而', '派遣', '将领', '攻占', '了', '陇西', '、', '北', '地', '、', '上郡', '。']
[['咸阳', 'LOCATION', 3, 4], ['雍王', 'PERSON', 7, 8], ['废丘', 'LOCATION', 9, 10], ['陇西', 'LOCATION', 16, 17], ['上郡', 'LOCATION', 21, 22]]


['派', '将军', '薛欧', '、', '王吸', '出', '武关', '，', '借助', '王陵', '驻扎', '在', '南阳', '的', '兵力', '，', '迎接', '太公', '、', '吕后', '于', '沛县', '。']
[['薛欧', 'PERSON', 2, 3], ['王吸', 'PERSON', 4, 5], ['武关', 'LOCATION', 6, 7], ['王陵', 'PERSON', 9, 10], ['南阳', 'LOCATION', 12, 13], ['太公', 'PERSON', 17, 18], ['吕后', 'PERSON', 19, 20], ['沛县', 'LOCATION', 21, 22]]


['楚', '听到', '这一', '消息', '，', '出兵', '在', '阳夏', '阻挡', '，', '汉军', '不能', '前进', '。']
[['楚', 'LOCATION', 0, 1], ['阳夏', 'LOCATION', 7, 8]]


['楚', '让', '原', '吴县', '县令', '郑昌', '为', '韩', '王', '，', '抵抗', '汉', '军', '。']
[['楚', 'LOCATION', 0, 1], ['吴县', 'LOCATION', 3, 4], ['郑昌', 'PERSON', 5, 6], ['韩', 'LOCATION', 7, 8], ['汉', 'LOCATION', 11, 12]]


['二年', '，', '汉', '王', '东出', '略', '取', '城邑', '，', '塞', '王', '司马欣', '、', '翟', '王', '董翳', '、', '河南', '王', '申阳', '都', '投降', '了', '。']
[['二年', 'DATE', 0, 1], ['汉王', 'ORGANIZATION', 2, 4], ['塞', 'LOCATION', 9, 10], ['司马欣', 'PERSON', 11, 12], ['翟', 'LOCATION', 13, 14], ['董翳', 'PERSON', 15, 16], ['河南', 'LOCATION', 17, 18], ['申阳', 'PERSON', 19, 20]]


['韩', '王', '郑昌', '不', '愿', '归附', '，', '汉王', '派', '韩信', '打败', '了', '他', '。']
[['韩', 'LOCATION', 0, 1], ['郑昌', 'PERSON', 2, 3], ['汉王', 'ORGANIZATION', 7, 8], ['韩信', 'PERSON', 9, 10]]


['于是', '设置', '了', '陇西', '、', '北地', '、', '上郡', '、', '渭南', '、', '河上', '、', '中地', '各', '郡', '，', '关外', '设置', '了', '河南', '郡', '。']
[['陇西', 'LOCATION', 3, 4], ['北地', 'LOCATION', 5, 6], ['上郡', 'LOCATION', 7, 8], ['渭南', 'LOCATION', 9, 10], ['河上', 'LOCATION', 11, 12], ['中地', 'LOCATION', 13, 14], ['河南', 'LOCATION', 20, 21]]


['改', '立', '韩', '太尉', '信', '为', '韩王', '。']
[['韩', 'PERSON', 2, 3], ['信', 'PERSON', 4, 5]]


['将领', '中', '以', '一万', '人', '或', '一', '郡', '投降', '的', '，', '封', '给', '一万', '户', '，', '整修', '河上', '郡', '内', '的', '长城', '。']
[['一万', 'INTEGER', 3, 4], ['一万', 'INTEGER', 13, 14], ['河上郡', 'LOCATION', 17, 19], ['长城', 'LOCATION', 21, 22]]


['各处', '原来', '的', '秦朝', '苑', '囿', '园', '池', '，', '都', '让', '百姓', '开垦', '耕种', '。']
[['秦朝', 'DATE', 3, 4]]


['正月', '，', '俘虏', '了', '雍王', '的', '弟弟', '章平', '。']
[['正月', 'DATE', 0, 1], ['雍王', 'PERSON', 4, 5], ['章平', 'PERSON', 7, 8]]


['大赦', '有罪', '的', '人', '。']
[]


['汉王', '出', '函谷关', '到达', '陕县', '，', '抚慰', '关外', '父老', '，', '回来', '后', '，', '张耳', '来', '见', '，', '汉王', '给', '了', '他', '优厚', '的', '待遇', '。']
[['汉王', 'ORGANIZATION', 0, 1], ['函谷关', 'LOCATION', 2, 3], ['陕县', 'LOCATION', 4, 5], ['张耳', 'PERSON', 13, 14], ['汉王', 'ORGANIZATION', 17, 18]]


['二月', '，', '下令', '废掉', '秦', '社稷', '，', '改', '立', '汉', '社稷', '。']
[['二月', 'DATE', 0, 1], ['秦', 'DATE', 4, 5], ['汉', 'DATE', 9, 10]]


['三月', '，', '汉王', '从', '临晋关', '渡过', '黄河', '，', '魏', '王豹', '率兵', '随从', '，', '攻下', '河内', '，', '俘虏', '了', '殷', '王', '，', '设置', '河内', '郡', '。']
[['三月', 'DATE', 0, 1], ['汉王', 'ORGANIZATION', 2, 3], ['临晋关', 'LOCATION', 4, 5], ['黄河', 'LOCATION', 6, 7], ['魏', 'LOCATION', 8, 9], ['王豹', 'PERSON', 9, 10], ['河内', 'LOCATION', 14, 15], ['殷', 'LOCATION', 18, 19], ['河内', 'LOCATION', 22, 23]]


['向', '南', '渡过', '平阴津', '，', '到达', '雒阳', '。']
[['平阴津', 'LOCATION', 3, 4], ['雒阳', 'LOCATION', 6, 7]]


['新城', '三', '老', '董公', '拦住', '汉', '王', '，', '向', '他', '说', '了', '义帝', '被杀', '的', '情况', '。']
[['新城', 'LOCATION', 0, 1], ['三', 'ORDINAL', 1, 2], ['董公', 'PERSON', 3, 4], ['汉王', 'ORGANIZATION', 5, 7], ['义帝', 'PERSON', 12, 13]]


['汉王', '听', '了', '，', '袒露', '左臂', '大哭', '。']
[['汉王', 'ORGANIZATION', 0, 1]]


['于是', '为', '义帝', '发丧', '，', '哭', '吊', '三', '天', '。']
[['义帝', 'PERSON', 2, 3], ['三', 'INTEGER', 7, 8]]


['派遣', '使者', '通告', '诸侯', '说', '：', '天下', '共同', '拥立', '义帝', '，', '对', '他', '北面称臣', '。']
[['义帝', 'PERSON', 9, 10]]


['现在', '项羽', '把', '义', '帝', '放逐', '、', '击', '杀', '于', '江南', '，', '大逆无道', '。']
[['项羽', 'PERSON', 1, 2], ['江南', 'LOCATION', 10, 11]]




**********
我亲自为他发丧，诸侯都要穿白色丧服。调发全部关内的兵力，征集河南、河东、河内三郡的士卒，向南沿长江、汉水而下，愿意跟随各诸侯王讨伐楚国杀害义帝的人。当时项王向北进攻打齐国，田荣和他战于城阳。田荣兵败，逃到平原，平原的百姓杀了他，齐地都投降了楚国。楚兵焚烧齐人的城郭，掳掠他们的子女，齐人又反叛楚国。田荣的弟弟田横立田荣的儿子田广为齐王，齐王在城阳反楚。项羽虽然闻知汉军东进，但既然已经与齐军交战，就想打垮齐军之后迎击汉军。汉王利用这个机会劫取了五诸侯的兵力，进入彭城。项羽听到这一消息，就带兵离开齐，由鲁地出胡陵，抵达萧县，与汉军在彭城灵壁东面的睢水上激战，大败汉军，杀死了很多士卒，睢水都不能流通了。楚军从沛县掳取了汉王的父母妻子，扣在军中作为人质。这个时候，诸侯看到楚军强盛，汉军败退，又都离汉归楚，塞王司马欣也逃到楚国。吕后的哥哥周吕侯为汉带领一支军队，驻扎在下邑。汉王到他那里，渐渐收集士卒，在砀县驻军。汉王西行经过梁地，到了虞县，派使者随何到九江王黥布那里，汉王说：你能让黥布举兵叛楚，项羽必定留下来攻打他。如果能够滞留几个月，我一定可以取得天下。随何去说服九江王黥布，黥布果然背叛了楚国，楚国派龙且去攻打他。汉王兵败彭城后向西撤退，行军中派人寻找家属，家属也逃走了，没有互相碰见。战败后就只找到了孝惠帝，六月，立他为太子，大赦罪人。命令太子驻守栎阳，诸侯国人在关中的都集中在栎阳守卫。引水灌废丘，废丘投降，章邯自杀。把废丘改名为槐里。于是命令祠官祭祀天、地、四方、上帝、山川，以后按时致祭。征发关内士卒登城守卫边塞。这时九江王黥布与龙且作战，没有取胜，和随何潜行归汉。汉王渐渐地征集了一些士卒，加上各路将领和关中兵的增援，因此军势大振于荥阳，在京、索之间击破了楚军。三年，魏王豹请假回去省视父母的疾病，到了魏地就断绝了黄河渡口，叛汉归楚。汉王使郦生劝说魏豹，魏豹不听。汉王派遣将军韩信进攻魏豹，大破魏军，俘虏了魏豹，于是平定了魏地，设置了三个郡，名叫河东、太原、上党。汉王命令张耳和韩信向东攻下井陉，进击赵地，杀了陈余、赵王歇。第二年，封张耳为赵王。汉王驻军在荥阳南面，修筑甬道与黄河相连，以便取用敖仓的粮食。与项羽对峙了一年多。项羽多次夺取了汉军的甬道，汉军缺少粮食，项羽于是围攻汉王。汉王请求讲和，划分荥阳以西的土地归汉。项王没有同意。汉王忧虑，就采取陈平的计策，给陈平黄金四万斤，用来离间楚国君臣。于是项羽对亚父产生了怀疑。亚父这时劝项羽乘势攻下荥阳，等到他知道已被怀疑，就很生气，推托自己年老，要求乞身引退，回家乡当老百姓。亚父没有到达彭城就死了。汉军断绝了粮食，就在夜间从东门放出女子二千多人，披戴铠甲，楚军便四面围击。将军纪信乘坐汉王的车驾，伪装成汉王，欺骗楚军。楚军都高呼万岁，争赴城东观看，因此汉王能够与几十骑兵出西门潜逃。汉王命令御史大夫周苛、魏豹、枞公留守荥阳，将领和士卒不能随从的，都留在城中。周苛、枞公商量说：魏豹这个叛国之王，很难和他共守城池。因此就杀死了魏豹。汉王逃出荥阳进入函谷关，收集士卒，想再次东进。袁生劝汉王说：汉与楚在荥阳相持了几年，汉军常处境困难。希望君王从武关出去，项羽肯定引兵向南行进，君王深沟高垒，让荥阳、成皋之间得到休息。派韩信等安辑黄河以北的赵地，联合燕、齐，君王再赴荥阳，也为时不晚。这样，楚军多方设防，军力分散，汉军得到休整，再与楚军作战，肯定可以打破楚军了。
[['田荣', 59, 60], ['他', 61, 62], ['田荣', 66, 67], ['他', 78, 79], ['田荣', 106, 107], ['田荣', 111, 112]]
[['平原', 71, 72], ['平原', 73, 74]]
[['齐国', 57, 58], ['齐', 80, 81], ['齐', 170, 171], ['楚国', 678, 679]]
[['楚国', 45, 46], ['楚国', 85, 86], ['楚', 87, 88], ['楚国', 104, 105], ['楚', 124, 125], ['楚', 207, 208], ['楚', 240, 241], ['楚国', 247, 248], ['楚', 306, 307], ['楚国', 338, 339], ['楚国', 340, 341], ['楚', 497, 498], ['楚', 524, 525]]
[['齐人', 90, 92], ['他们', 96, 97], ['齐人', 100, 102]]
[['齐', 90, 91], ['齐', 100, 101]]
[['齐王', 116, 118], ['齐王', 119, 121]]
[['城阳', 64, 65], ['城阳', 122, 123]]
[['项王', 52, 53], ['项羽', 126, 127], ['项羽', 162, 163], ['项羽', 308, 309], ['孝惠帝', 377, 378], ['项羽', 622, 623], ['项羽', 628, 629], ['项羽', 640, 641], ['项王', 657, 658], ['项羽', 682, 683], ['项羽', 692, 693], ['项羽', 878, 879]]
[['齐军', 136, 137], ['齐', 142, 143], ['齐军', 142, 144]]
[['汉军', 129, 130], ['汉军', 146, 147], ['汉王', 148, 149], ['汉', 181, 182], ['汉军', 181, 183], ['汉', 193, 194], ['汉军', 193, 195], ['汉王', 213, 214], ['汉', 231, 232], ['汉军', 231, 233], ['汉', 238, 239], ['汉', 254, 255], ['汉王', 264, 265], ['汉', 277, 278], ['汉王', 277, 279], ['王', 278, 279], ['汉', 296, 297], ['汉王', 296, 298], ['王', 297, 298], ['我', 321, 322], ['汉王', 347, 348], ['汉', 464, 465], ['汉王', 466, 467], ['汉', 522, 523], ['汉', 526, 527], ['汉王', 526, 528], ['王', 527, 528], ['汉王', 537, 538], ['汉', 571, 572], ['汉王', 571, 573], ['王', 572, 573], ['汉王', 603, 604], ['汉军', 632, 633], ['汉军', 636, 637], ['汉王', 643, 644], ['汉王', 645, 646], ['汉', 655, 656], ['汉王', 661, 662], ['汉', 729, 730], ['汉军', 729, 731], ['汉王', 756, 757], ['汉王', 762, 763], ['汉王', 780, 781], ['汉王', 789, 790], ['汉王', 838, 839], ['汉王', 853, 854], ['汉军', 866, 868], ['君王', 873, 874], ['君王', 885, 886], ['君王', 912, 913], ['汉军', 931, 932]]
[['彭城灵壁东面的睢水', 184, 189], ['睢水', 201, 202]]
[['楚兵', 87, 89], ['楚军', 207, 209], ['楚军', 228, 229]]
[['一支军队，驻扎在下邑', 256, 263], ['他那里', 266, 268]]
[['我', 0, 1], ['你', 300, 301]]
[['九江王黥布', 291, 294], ['黥布', 303, 304], ['他', 312, 313], ['九江王黥布', 330, 333], ['黥布', 334, 335], ['九江王黥布', 449, 452]]
[['使者随', 287, 289], ['随何', 327, 328], ['随', 460, 461]]
[['彭城', 160, 161], ['彭城', 350, 351], ['荥阳', 488, 489], ['荥阳', 606, 607], ['荥阳', 650, 651], ['荥阳', 695, 696], ['荥阳', 798, 799], ['城池', 830, 831], ['荥阳', 840, 841], ['荥阳', 860, 861], ['荥阳', 915, 916]]
[['家属', 360, 361], ['家属', 362, 363]]
[['田荣的儿子田广', 111, 115], ['他', 382, 383]]
[['他', 345, 346], ['太子', 390, 391]]
[['栎阳', 392, 393], ['栎阳', 401, 402]]
[['废', 406, 407], ['废', 409, 410]]
[['废丘', 406, 408], ['废丘', 409, 411]]
[['丘', 407, 408], ['丘', 410, 411], ['废丘', 417, 418]]
[['龙且', 342, 343], ['龙且', 453, 454]]
[['魏王豹', 503, 504], ['魏豹', 531, 532], ['魏豹', 533, 534], ['魏豹', 542, 543], ['魏', 545, 546], ['魏豹', 550, 551]]
[['魏地', 513, 515], ['魏地', 555, 557]]
[['赵', 583, 584], ['赵', 600, 601]]
[['黄河', 518, 519], ['黄河', 612, 613]]
[['甬道', 610, 611], ['汉军的甬道', 632, 635]]
[['陈平', 666, 667], ['陈平', 671, 672]]
[['亚父', 684, 685], ['亚父', 689, 690], ['他', 698, 699], ['自己', 709, 710], ['亚父', 721, 722]]
[['楚国君臣', 678, 680], ['楚军', 748, 749], ['楚军', 765, 766], ['楚', 767, 768], ['楚军', 767, 769], ['楚军', 924, 925], ['楚军', 937, 938], ['楚军', 943, 944]]
[['御史大夫周苛、魏豹、枞公', 791, 797], ['周苛、枞公', 811, 814]]
[['魏豹这个叛国之王', 817, 823], ['他', 827, 828]]
[['豹', 818, 819], ['魏豹', 836, 837]]


['我', '亲自', '为', '他', '发丧', '，', '诸侯', '都', '要', '穿', '白色', '丧服', '。']
[]


['调发', '全部', '关内', '的', '兵力', '，', '征集', '河南', '、', '河东', '、', '河内', '三', '郡', '的', '士卒', '，', '向', '南', '沿', '长江', '、', '汉水', '而', '下', '，', '愿意', '跟随', '各', '诸侯', '王', '讨伐', '楚国', '杀害', '义帝', '的', '人', '。']
[['关内', 'LOCATION', 2, 3], ['河南', 'LOCATION', 7, 8], ['河东', 'LOCATION', 9, 10], ['河内', 'LOCATION', 11, 12], ['三', 'INTEGER', 12, 13], ['长江', 'LOCATION', 20, 21], ['汉水', 'LOCATION', 22, 23], ['楚国', 'LOCATION', 32, 33], ['义帝', 'PERSON', 34, 35]]


['当时', '项王', '向', '北', '进攻', '打', '齐国', '，', '田荣', '和', '他', '战', '于', '城阳', '。']
[['项王', 'PERSON', 1, 2], ['齐国', 'LOCATION', 6, 7], ['田荣', 'PERSON', 8, 9], ['城阳', 'LOCATION', 13, 14]]


['田荣', '兵', '败', '，', '逃到', '平原', '，', '平原', '的', '百姓', '杀', '了', '他', '，', '齐', '地', '都', '投降', '了', '楚国', '。']
[['田荣', 'PERSON', 0, 1], ['齐', 'LOCATION', 14, 15], ['楚国', 'LOCATION', 19, 20]]


['楚', '兵', '焚烧', '齐', '人', '的', '城郭', '，', '掳掠', '他们', '的', '子女', '，', '齐', '人', '又', '反叛', '楚国', '。']
[['楚', 'LOCATION', 0, 1], ['齐', 'LOCATION', 3, 4], ['齐', 'LOCATION', 13, 14], ['楚国', 'LOCATION', 17, 18]]


['田荣', '的', '弟弟', '田横', '立', '田荣', '的', '儿子', '田广', '为', '齐', '王', '，', '齐', '王', '在', '城阳', '反', '楚', '。']
[['田荣', 'PERSON', 0, 1], ['田横', 'PERSON', 3, 4], ['田荣', 'PERSON', 5, 6], ['田广', 'PERSON', 8, 9], ['齐', 'DATE', 10, 11], ['齐', 'LOCATION', 13, 14], ['城阳', 'LOCATION', 16, 17], ['楚', 'LOCATION', 18, 19]]


['项羽', '虽然', '闻知', '汉军', '东进', '，', '但', '既然', '已经', '与', '齐军', '交战', '，', '就', '想', '打垮', '齐', '军', '之后', '迎击', '汉军', '。']
[['项羽', 'PERSON', 0, 1], ['齐', 'LOCATION', 16, 17]]


['汉王', '利用', '这个', '机会', '劫取', '了', '五', '诸侯', '的', '兵力', '，', '进入', '彭城', '。']
[['汉王', 'ORGANIZATION', 0, 1], ['五', 'INTEGER', 6, 7], ['彭城', 'LOCATION', 12, 13]]


['项羽', '听到', '这一', '消息', '，', '就', '带兵', '离开', '齐', '，', '由', '鲁地', '出', '胡陵', '，', '抵达', '萧县', '，', '与', '汉', '军', '在', '彭城', '灵壁', '东面', '的', '睢水', '上', '激战', '，', '大败', '汉', '军', '，', '杀死', '了', '很多', '士卒', '，', '睢水', '都', '不能', '流通', '了', '。']
[['项羽', 'PERSON', 0, 1], ['齐', 'DATE', 8, 9], ['鲁地', 'LOCATION', 11, 12], ['胡陵', 'LOCATION', 13, 14], ['萧县', 'LOCATION', 16, 17], ['汉', 'DATE', 19, 20], ['彭城', 'LOCATION', 22, 23], ['灵壁', 'LOCATION', 23, 24], ['睢水', 'LOCATION', 26, 27], ['汉', 'LOCATION', 31, 32], ['睢水', 'LOCATION', 39, 40]]


['楚', '军', '从', '沛县', '掳取', '了', '汉王', '的', '父母', '妻子', '，', '扣', '在', '军中', '作为', '人质', '。']
[['楚', 'LOCATION', 0, 1], ['沛县', 'LOCATION', 3, 4], ['汉王', 'ORGANIZATION', 6, 7]]


['这个时候', '，', '诸侯', '看到', '楚军', '强盛', '，', '汉', '军', '败退', '，', '又', '都', '离', '汉', '归', '楚', '，', '塞', '王', '司马欣', '也', '逃到', '楚国', '。']
[['汉', 'LOCATION', 7, 8], ['汉', 'DATE', 14, 15], ['楚', 'LOCATION', 16, 17], ['塞', 'LOCATION', 18, 19], ['司马欣', 'PERSON', 20, 21], ['楚国', 'LOCATION', 23, 24]]


['吕后', '的', '哥哥', '周吕侯', '为', '汉', '带领', '一', '支', '军队', '，', '驻扎', '在', '下邑', '。']
[['吕后', 'PERSON', 0, 1], ['周吕侯', 'PERSON', 3, 4], ['汉', 'LOCATION', 5, 6], ['下邑', 'LOCATION', 13, 14]]


['汉王', '到', '他', '那里', '，', '渐渐', '收集', '士卒', '，', '在', '砀县', '驻军', '。']
[['汉王', 'ORGANIZATION', 0, 1], ['砀县', 'LOCATION', 10, 11]]


['汉', '王', '西行', '经过', '梁地', '，', '到了', '虞县', '，', '派', '使者', '随', '何', '到', '九江', '王', '黥布', '那里', '，', '汉', '王', '说', '：', '你', '能', '让', '黥布', '举兵', '叛', '楚', '，', '项羽', '必定', '留下来', '攻打', '他', '。']
[['汉王', 'ORGANIZATION', 0, 2], ['梁地', 'LOCATION', 4, 5], ['虞县', 'LOCATION', 7, 8], ['何', 'PERSON', 12, 13], ['九江', 'LOCATION', 14, 15], ['黥布', 'PERSON', 16, 17], ['汉王', 'ORGANIZATION', 19, 21], ['黥布', 'PERSON', 26, 27], ['楚', 'DATE', 29, 30], ['项羽', 'PERSON', 31, 32]]


['如果', '能够', '滞留', '几', '个', '月', '，', '我', '一定', '可以', '取得', '天下', '。']
[]


['随何', '去', '说服', '九江', '王', '黥布', '，', '黥布', '果然', '背叛', '了', '楚国', '，', '楚国', '派', '龙且', '去', '攻打', '他', '。']
[['随何', 'PERSON', 0, 1], ['九江', 'LOCATION', 3, 4], ['黥布', 'PERSON', 5, 6], ['黥布', 'PERSON', 7, 8], ['楚国', 'DATE', 11, 12], ['楚国', 'DATE', 13, 14], ['龙且', 'PERSON', 15, 16]]


['汉王', '兵', '败', '彭城', '后', '向', '西', '撤退', '，', '行军', '中', '派人', '寻找', '家属', '，', '家属', '也', '逃走', '了', '，', '没有', '互相', '碰见', '。']
[['汉王', 'ORGANIZATION', 0, 1], ['彭城', 'LOCATION', 3, 4]]


['战败', '后', '就', '只', '找到', '了', '孝惠帝', '，', '六月', '，', '立', '他', '为', '太子', '，', '大赦罪', '人', '。']
[['孝惠帝', 'PERSON', 6, 7], ['六月', 'DATE', 8, 9]]


['命令', '太子', '驻守', '栎阳', '，', '诸侯国', '人在', '关中', '的', '都', '集中', '在', '栎阳', '守卫', '。']
[['栎阳', 'LOCATION', 3, 4], ['关中', 'LOCATION', 7, 8], ['栎阳', 'LOCATION', 12, 13]]


['引水', '灌', '废', '丘', '，', '废', '丘', '投降', '，', '章邯', '自杀', '。']
[['章邯', 'PERSON', 9, 10]]


['把', '废丘', '改名', '为', '槐里', '。']
[['废丘', 'LOCATION', 1, 2], ['槐里', 'LOCATION', 4, 5]]


['于是', '命令', '祠官', '祭祀', '天', '、', '地', '、', '四方', '、', '上帝', '、', '山川', '，', '以后', '按时', '致祭', '。']
[]


['征发', '关内', '士卒', '登', '城', '守卫', '边塞', '。']
[]


['这时', '九江', '王', '黥布', '与', '龙且', '作战', '，', '没有', '取胜', '，', '和', '随', '何', '潜行', '归', '汉', '。']
[['九江', 'LOCATION', 1, 2], ['黥布', 'PERSON', 3, 4], ['龙且', 'PERSON', 5, 6], ['何', 'PERSON', 13, 14], ['汉', 'LOCATION', 16, 17]]


['汉王', '渐渐', '地', '征集', '了', '一些', '士卒', '，', '加上', '各', '路', '将领', '和', '关中', '兵', '的', '增援', '，', '因此', '军势', '大振', '于', '荥阳', '，', '在', '京', '、', '索', '之间', '击破', '了', '楚', '军', '。']


['三', '年', '，', '魏王豹', '请假', '回去', '省', '视', '父母', '的', '疾病', '，', '到了', '魏', '地', '就', '断绝', '了', '黄河', '渡口', '，', '叛', '汉', '归', '楚', '。']


['汉', '王', '使', '郦生', '劝说', '魏豹', '，', '魏豹', '不', '听', '。']
[['汉王', 'ORGANIZATION', 0, 2], ['郦生', 'PERSON', 3, 4], ['魏豹', 'PERSON', 5, 6], ['魏豹', 'PERSON', 7, 8]]


['汉王', '派遣', '将军', '韩信', '进攻', '魏豹', '，', '大破', '魏', '军', '，', '俘虏', '了', '魏豹', '，', '于是', '平定', '了', '魏', '地', '，', '设置', '了', '三', '个', '郡', '，', '名叫', '河东', '、', '太原', '、', '上党', '。']
[['汉王', 'ORGANIZATION', 0, 1], ['韩信', 'PERSON', 3, 4], ['魏豹', 'PERSON', 5, 6], ['魏', 'LOCATION', 8, 9], ['魏豹', 'PERSON', 13, 14], ['魏', 'LOCATION', 18, 19], ['三', 'INTEGER', 23, 24], ['河东', 'LOCATION', 28, 29], ['太原', 'LOCATION', 30, 31], ['上党', 'LOCATION', 32, 33]]


['汉', '王', '命令', '张耳', '和', '韩信', '向', '东', '攻下', '井陉', '，', '进击', '赵', '地', '，', '杀', '了', '陈余', '、', '赵', '王', '歇', '。']
[['汉王', 'ORGANIZATION', 0, 2], ['张耳', 'PERSON', 3, 4], ['韩信', 'PERSON', 5, 6], ['井陉', 'LOCATION', 9, 10], ['赵', 'LOCATION', 12, 13], ['陈余', 'PERSON', 17, 18], ['赵', 'LOCATION', 19, 20], ['歇', 'PERSON', 21, 22]]


['第二', '年', '，', '封', '张耳', '为', '赵', '王', '。']
[['张耳', 'PERSON', 4, 5], ['赵', 'LOCATION', 6, 7]]


['汉王', '驻军', '在', '荥阳', '南面', '，', '修筑', '甬道', '与', '黄河', '相连', '，', '以便', '取用', '敖仓', '的', '粮食', '。']
[['汉王', 'ORGANIZATION', 0, 1], ['荥阳', 'LOCATION', 3, 4], ['黄河', 'LOCATION', 9, 10]]


['与', '项羽', '对峙', '了', '一年', '多', '。']
[['项羽', 'PERSON', 1, 2], ['一年', 'DURATION', 4, 5]]


['项羽', '多次', '夺取', '了', '汉军', '的', '甬道', '，', '汉军', '缺少', '粮食', '，', '项羽', '于是', '围攻', '汉王', '。']
[['项羽', 'PERSON', 0, 1], ['多次', 'FREQUENCY', 1, 2], ['项羽', 'PERSON', 12, 13], ['汉王', 'ORGANIZATION', 15, 16]]


['汉王', '请求', '讲和', '，', '划分', '荥阳', '以西', '的', '土地', '归', '汉', '。']
[['汉王', 'ORGANIZATION', 0, 1], ['荥阳', 'LOCATION', 5, 6], ['汉', 'DATE', 10, 11]]


['项王', '没有', '同意', '。']
[['项王', 'PERSON', 0, 1]]


['汉王', '忧虑', '，', '就', '采取', '陈平', '的', '计策', '，', '给', '陈平', '黄金', '四万', '斤', '，', '用来', '离间', '楚国', '君臣', '。']
[['汉王', 'ORGANIZATION', 0, 1], ['陈平', 'PERSON', 5, 6], ['陈平', 'PERSON', 10, 11], ['四万', 'ORGANIZATION', 12, 13], ['楚国', 'LOCATION', 17, 18]]


['于是', '项羽', '对', '亚父', '产生', '了', '怀疑', '。']
[['项羽', 'PERSON', 1, 2], ['亚父', 'PERSON', 3, 4]]


['亚父', '这时', '劝', '项羽', '乘势', '攻下', '荥阳', '，', '等到', '他', '知道', '已', '被', '怀疑', '，', '就', '很', '生气', '，', '推托', '自己', '年老', '，', '要求', '乞身', '引退', '，', '回', '家乡', '当', '老百姓', '。']
[['亚父', 'PERSON', 0, 1], ['项羽', 'PERSON', 3, 4], ['荥阳', 'LOCATION', 6, 7]]


['亚父', '没有', '到达', '彭城', '就', '死', '了', '。']
[['亚父', 'PERSON', 0, 1], ['彭城', 'LOCATION', 3, 4]]


['汉', '军', '断绝', '了', '粮食', '，', '就', '在', '夜间', '从', '东门', '放出', '女子', '二千多', '人', '，', '披戴', '铠甲', '，', '楚军', '便', '四面', '围击', '。']
[['汉', 'DATE', 0, 1], ['夜间', 'TIME', 8, 9], ['二千多', 'INTEGER', 13, 14]]


['将军', '纪信', '乘坐', '汉王', '的', '车驾', '，', '伪装', '成', '汉王', '，', '欺骗', '楚军', '。']
[['纪信', 'PERSON', 1, 2], ['汉王', 'ORGANIZATION', 3, 4], ['汉王', 'ORGANIZATION', 9, 10]]


['楚', '军', '都', '高呼', '万岁', '，', '争', '赴', '城', '东', '观看', '，', '因此', '汉王', '能够', '与', '几十', '骑兵', '出', '西门', '潜逃', '。']
[['楚', 'LOCATION', 0, 1], ['汉王', 'ORGANIZATION', 13, 14], ['几十', 'INTEGER', 16, 17], ['西门', 'LOCATION', 19, 20]]


['汉王', '命令', '御史大夫', '周苛', '、', '魏豹', '、', '枞公', '留守', '荥阳', '，', '将领', '和', '士卒', '不能', '随从', '的', '，', '都', '留在', '城中', '。']
[['汉王', 'ORGANIZATION', 0, 1], ['周苛', 'PERSON', 3, 4], ['魏豹', 'PERSON', 5, 6], ['枞公', 'PERSON', 7, 8], ['荥阳', 'LOCATION', 9, 10]]


['周苛', '、', '枞公', '商量', '说', '：', '魏', '豹', '这个', '叛国', '之', '王', '，', '很', '难', '和', '他', '共', '守', '城池', '。']
[['周苛', 'PERSON', 0, 1], ['枞公', 'PERSON', 2, 3], ['魏', 'PERSON', 6, 7]]


['因此', '就', '杀死', '了', '魏豹', '。']
[['魏豹', 'PERSON', 4, 5]]


['汉王', '逃出', '荥阳', '进入', '函谷关', '，', '收集', '士卒', '，', '想', '再次', '东进', '。']
[['汉王', 'ORGANIZATION', 0, 1], ['荥阳', 'LOCATION', 2, 3], ['函谷关', 'LOCATION', 4, 5], ['再次', 'FREQUENCY', 10, 11]]


['袁生', '劝', '汉王', '说', '：', '汉', '与', '楚', '在', '荥阳', '相持', '了', '几', '年', '，', '汉', '军', '常', '处境', '困难', '。']
[['袁生', 'PERSON', 0, 1], ['汉王', 'ORGANIZATION', 2, 3], ['汉', 'LOCATION', 5, 6], ['楚', 'LOCATION', 7, 8], ['荥阳', 'LOCATION', 9, 10], ['汉', 'LOCATION', 15, 16]]


['希望', '君王', '从', '武关', '出去', '，', '项羽', '肯定', '引兵', '向', '南', '行进', '，', '君王', '深沟高垒', '，', '让', '荥阳', '、', '成皋', '之间', '得到', '休息', '。']
[['武关', 'LOCATION', 3, 4], ['项羽', 'PERSON', 6, 7], ['荥阳', 'LOCATION', 17, 18], ['成皋', 'LOCATION', 19, 20]]


['派', '韩信', '等', '安', '辑', '黄河', '以北', '的', '赵', '地', '，', '联合', '燕', '、', '齐', '，', '君王', '再', '赴', '荥阳', '，', '也', '为时', '不', '晚', '。']
[['韩信', 'PERSON', 1, 2], ['黄河', 'LOCATION', 5, 6], ['赵', 'LOCATION', 8, 9], ['燕', 'LOCATION', 12, 13], ['齐', 'DATE', 14, 15], ['荥阳', 'LOCATION', 19, 20]]


['这样', '，', '楚军', '多方', '设防', '，', '军力', '分散', '，', '汉军', '得到', '休整', '，', '再', '与', '楚军', '作战', '，', '肯定', '可以', '打破', '楚军', '了', '。']
[['楚军', 'INTEGER', 2, 3], ['汉军', 'ORGANIZATION', 9, 10], ['楚军', 'PERSON', 15, 16], ['楚军', 'WEIGHT', 21, 22]]




**********
汉王采纳了他的计策，出兵宛县、叶县之间，与黥布在进军中收集兵马。项羽听说汉王在宛县，果然带兵南下。汉王坚壁固守，不和他交战。这时彭越渡过睢水，与项声、薛公战于下邳，彭越大败楚军。于是项羽率军向东攻打彭越，汉王也引兵向北驻军成皋。项羽已经取胜，赶走了彭越，得知汉军又驻扎在成皋，就又领兵西进，攻克荥阳，杀了周苛、枞公，俘虏了韩王信，于是进围成皋。汉王逃走了，单身一人与滕公同乘一辆车出了成皋的玉门，向北渡过黄河，驰至修武住了一夜。自称为使者，早晨驰入张耳、韩信的营中，夺取他们的军队，就派张耳去北边赵地更多的收集兵力，派韩信东进攻齐。汉王得到韩信的军队，军威又振作起来。率军来到黄河岸边，向南进发，在小修武南面让士卒吃饱喝足，打算与项羽再一次交战。郎中郑忠劝阻汉王，让他深沟高垒，不要和项羽交锋。汉王采用了郑忠的计策，派卢绾、刘贾率兵两万人，几百个骑士，渡过白马津，进入楚地，与彭越在燕县城西又打败了楚军，随后又攻下梁地十多座城邑。淮阴侯已经接受命令向东进军，在平原没有渡过黄河。汉王派郦生去说服齐王田广，田广背叛了楚，与汉讲和，一起攻打项羽。韩信采用蒯通的计策，突然袭击，打败了齐国。齐王烹杀了郦生，向东逃到高密。项羽听到韩信已经全部利用黄河以北的兵力打垮了齐、赵，而且要攻打楚军，就派龙且、周兰前去阻击。韩信与楚交战，骑兵将领灌婴配合出击，大败楚军，杀了龙且。齐王田广投奔彭越。在这个时候，彭越领兵驻扎梁地，往来骚扰楚军，断绝它的粮食。四年，项羽对海春侯大司马曹咎说：谨慎防守成皋。如果汉军挑战，千万小心。不要应战，不让汉军东进就行了。我十五天一定平定梁地，再与将军会合。于是就进军攻打陈留、外黄、睢阳，都攻了下来。汉军果然屡次向楚军挑战，楚军不肯出战。汉军派人辱骂了五六天楚军，大司马十分气愤，让士卒渡过汜水。士卒渡过一半，汉军出击，大败楚军，全部缴获了楚国的金玉财宝。大司马曹咎、长史司马欣都自刎在汜水上。项羽到达睢阳，听到海春侯兵败，就带兵返回。汉军正在荥阳东面围攻钟离眜，项羽一到，全部撤走到险阻地带。韩信已经打垮了齐国，派人对汉王说：齐国靠近楚国，如果权力太小，不立为暂时代理的国王，恐怕不能安定齐地。汉王想要攻打韩信。留侯说：不如就此封他为王，让他自己防守齐地。汉王便派遣张良带着印绶立韩信为齐王。项羽听到龙且的军队战败了，心里很恐惧，派盱台人武涉前去游说韩信。韩信不肯听从。楚、汉长期相持，胜负未决，年青力壮的苦于当兵打仗，年老体弱的疲于转运粮食。汉王、项羽一同站在广武涧两边对话。项羽想跟汉王单身挑战。汉王历数项羽的罪过说：最初我和你项羽都受命于怀王，说是先入关平定关中的，就在关中做王。你项羽违背约定，让我在蜀、汉做王，这是第一罪。你项羽假借怀王的命令，杀了卿子冠军，而自尊为上将军，这是第二罪。你项羽已经援救了赵地，应当返回复命，而你擅自胁迫诸侯的军队进入函谷关，这是第三罪。怀王约定到秦地不要残暴掠夺，你项羽火烧秦朝宫室，挖了始皇帝的坟墓，私自聚敛秦朝财物，这是第四罪。又硬是杀掉了秦朝投降的国王子婴，这是第五罪。在新安，用欺骗的手段坑杀了秦朝子弟二十万，而封他们的将领做王，这是第六罪。你项羽让自己的将领都在好地方做王，而迁走原来的诸侯王，使臣下争为叛逆，这是第七罪。你项羽把义帝驱逐出彭城，自己建都彭城，夺取韩王的土地，合并梁、楚称王，多划给自己土地，这是第八罪。你项羽派人在江南暗杀义帝，这是第九罪。
[['汉王', 0, 1], ['他', 3, 4], ['汉王', 23, 24], ['汉王', 31, 32], ['汉王', 65, 66], ['汉', 82, 83], ['汉王', 113, 114], ['汉王', 181, 182], ['汉王', 218, 219], ['他', 221, 222], ['汉王', 229, 230], ['汉王', 290, 291], ['汉', 305, 306], ['汉王', 563, 564], ['汉王', 588, 589], ['汉王', 610, 611], ['汉王', 683, 684], ['汉王', 687, 688], ['我', 695, 696]]
[['项羽', 21, 22], ['他', 36, 37], ['楚', 54, 55], ['项羽', 58, 59], ['项羽', 73, 74], ['项羽', 211, 212], ['项羽', 226, 227], ['楚', 302, 303], ['项羽', 310, 311], ['韩信', 312, 313], ['项羽', 336, 337], ['韩信', 338, 339], ['韩信', 365, 366], ['楚', 367, 368], ['项羽', 408, 409], ['我', 437, 438], ['项羽', 524, 525], ['项羽', 545, 546], ['项羽', 621, 622], ['怀王', 701, 702], ['我', 722, 723], ['怀王', 737, 738], ['怀王', 782, 783]]
[['彭越', 40, 41], ['彭越', 52, 53], ['彭越', 63, 64], ['彭越', 79, 80]]
[['成皋', 71, 72], ['成皋', 87, 88], ['成皋', 111, 112], ['成皋', 129, 130]]
[['张耳、韩信', 152, 155], ['他们', 159, 160]]
[['韩信', 176, 177], ['韩信', 183, 184]]
[['他们的军队', 159, 162], ['韩信的军队', 183, 186]]
[['黄河', 136, 137], ['黄河', 194, 195], ['黄河', 288, 289], ['黄河', 342, 343]]
[['郎中郑忠', 215, 217], ['郑忠', 232, 233]]
[['汉军', 82, 84], ['楚军', 263, 265], ['楚军', 355, 356], ['楚军', 377, 378], ['楚军', 399, 400], ['它', 402, 403], ['汉军', 420, 421], ['汉军', 431, 432], ['汉军', 465, 467], ['楚军', 470, 471], ['楚军', 473, 474], ['汉军', 478, 479], ['楚军', 484, 485], ['汉军', 499, 500], ['楚军', 503, 504], ['楚国', 508, 509], ['汉军', 537, 539]]
[['楚地', 252, 254], ['梁地', 269, 271], ['梁地', 395, 396], ['梁地', 442, 444]]
[['齐王田广', 295, 298], ['田广', 299, 300], ['齐王', 324, 326], ['齐王田广', 383, 386]]
[['齐', 295, 296], ['齐国', 322, 323], ['齐', 324, 325]]
[['郦生', 292, 293], ['郦生', 329, 330]]
[['彭越', 256, 257], ['彭越', 387, 388], ['彭越', 392, 393]]
[['海春侯大司马曹咎', 410, 413], ['将军', 447, 448], ['大司马', 486, 487], ['大司马曹咎', 513, 515]]
[['士卒', 491, 492], ['士卒', 495, 496]]
[['汜水', 493, 494], ['汜水', 521, 522]]
[['海春侯', 410, 411], ['海春侯', 529, 530]]
[['汉', 465, 466], ['汉', 537, 538]]
[['齐国', 559, 560], ['齐国', 566, 567], ['齐地', 585, 587], ['齐', 607, 608], ['齐地', 607, 609]]
[['韩信', 555, 556], ['韩信', 591, 592], ['他', 599, 600], ['他自己', 604, 606], ['韩信', 617, 618], ['韩信', 639, 640], ['韩信', 641, 642], ['项羽', 680, 681], ['项羽', 689, 690], ['你项羽', 716, 718], ['你项羽', 734, 736], ['你项羽', 756, 758], ['你', 769, 770], ['你项羽', 791, 793], ['你项羽', 851, 853], ['自己', 854, 855], ['你项羽', 881, 883], ['义帝', 884, 885], ['自己', 889, 890], ['自己', 907, 908], ['你项羽', 914, 916], ['义帝', 920, 922], ['帝', 921, 922]]
[['楚、汉', 646, 649], ['汉王、项羽', 670, 673], ['我和你项羽', 695, 699]]
[['关中', 707, 708], ['关中', 712, 713]]
[['秦朝', 794, 795], ['秦朝', 805, 806], ['秦朝', 816, 817], ['秦朝', 835, 836]]
[['秦朝子弟', 835, 837], ['他们', 841, 842]]
[['彭城', 887, 888], ['彭城', 891, 892]]


['汉王', '采纳', '了', '他', '的', '计策', '，', '出兵', '宛县', '、', '叶县', '之间', '，', '与', '黥布', '在', '进军', '中', '收集', '兵马', '。']
[['汉王', 'ORGANIZATION', 0, 1], ['宛县', 'LOCATION', 8, 9], ['叶县', 'LOCATION', 10, 11], ['黥布', 'PERSON', 14, 15]]


['项羽', '听说', '汉王', '在', '宛县', '，', '果然', '带兵', '南下', '。']
[['项羽', 'PERSON', 0, 1], ['汉王', 'ORGANIZATION', 2, 3], ['宛县', 'LOCATION', 4, 5]]


['汉王', '坚壁', '固守', '，', '不和', '他', '交战', '。']
[['汉王', 'ORGANIZATION', 0, 1]]


['这时', '彭越', '渡过', '睢水', '，', '与', '项声', '、', '薛公', '战', '于', '下邳', '，', '彭越', '大败', '楚', '军', '。']
[['彭越', 'PERSON', 1, 2], ['睢水', 'LOCATION', 3, 4], ['项声', 'PERSON', 6, 7], ['薛公', 'PERSON', 8, 9], ['下邳', 'LOCATION', 11, 12], ['彭越', 'PERSON', 13, 14], ['楚', 'LOCATION', 15, 16]]


['于是', '项羽', '率军', '向', '东', '攻打', '彭越', '，', '汉王', '也', '引兵', '向', '北', '驻军', '成皋', '。']
[['项羽', 'PERSON', 1, 2], ['彭越', 'PERSON', 6, 7], ['汉王', 'ORGANIZATION', 8, 9], ['成皋', 'LOCATION', 14, 15]]


['项羽', '已经', '取胜', '，', '赶走', '了', '彭越', '，', '得知', '汉', '军', '又', '驻扎', '在', '成皋', '，', '就', '又', '领兵', '西进', '，', '攻克', '荥阳', '，', '杀', '了', '周苛', '、', '枞公', '，', '俘虏', '了', '韩', '王信', '，', '于是', '进', '围', '成皋', '。']
[['项羽', 'PERSON', 0, 1], ['彭越', 'PERSON', 6, 7], ['汉', 'LOCATION', 9, 10], ['成皋', 'LOCATION', 14, 15], ['荥阳', 'LOCATION', 22, 23], ['周苛', 'PERSON', 26, 27], ['枞公', 'PERSON', 28, 29], ['韩', 'LOCATION', 32, 33], ['王信', 'PERSON', 33, 34], ['成皋', 'LOCATION', 38, 39]]


['汉王', '逃走', '了', '，', '单身', '一', '人', '与', '滕', '公', '同', '乘', '一', '辆', '车', '出了', '成皋', '的', '玉门', '，', '向', '北', '渡过', '黄河', '，', '驰', '至', '修武', '住', '了', '一', '夜', '。']
[['汉王', 'ORGANIZATION', 0, 1], ['滕', 'PERSON', 8, 9], ['成皋', 'LOCATION', 16, 17], ['玉门', 'LOCATION', 18, 19], ['黄河', 'LOCATION', 23, 24], ['修武', 'LOCATION', 27, 28]]


['自称', '为', '使者', '，', '早晨', '驰入', '张耳', '、', '韩信', '的', '营中', '，', '夺取', '他们', '的', '军队', '，', '就', '派', '张耳', '去', '北边', '赵', '地', '更多', '的', '收集', '兵力', '，', '派', '韩信', '东进', '攻', '齐', '。']
[['早晨', 'TIME', 4, 5], ['张耳', 'PERSON', 6, 7], ['韩信', 'PERSON', 8, 9], ['张耳', 'PERSON', 19, 20], ['赵', 'LOCATION', 22, 23], ['韩信', 'PERSON', 30, 31], ['齐', 'LOCATION', 33, 34]]


['汉王', '得到', '韩信', '的', '军队', '，', '军威', '又', '振作', '起来', '。']
[['汉王', 'ORGANIZATION', 0, 1], ['韩信', 'PERSON', 2, 3]]


['率军', '来到', '黄河', '岸边', '，', '向', '南', '进发', '，', '在', '小修武', '南面', '让', '士卒', '吃饱', '喝足', '，', '打算', '与', '项羽', '再一次', '交战', '。']
[['黄河', 'LOCATION', 2, 3], ['小修武', 'PERSON', 10, 11], ['项羽', 'PERSON', 19, 20], ['再一次', 'FREQUENCY', 20, 21]]


['郎中', '郑忠', '劝阻', '汉王', '，', '让', '他', '深沟高垒', '，', '不要', '和', '项羽', '交锋', '。']
[['郑忠', 'PERSON', 1, 2], ['汉王', 'ORGANIZATION', 3, 4], ['项羽', 'PERSON', 11, 12]]


['汉王', '采用', '了', '郑忠', '的', '计策', '，', '派', '卢绾', '、', '刘贾', '率兵', '两万', '人', '，', '几百', '个', '骑士', '，', '渡过', '白马津', '，', '进入', '楚', '地', '，', '与', '彭越', '在', '燕县城', '西', '又', '打败', '了', '楚', '军', '，', '随后', '又', '攻下', '梁', '地', '十多', '座', '城邑', '。']
[['汉王', 'ORGANIZATION', 0, 1], ['郑忠', 'PERSON', 3, 4], ['卢绾', 'PERSON', 8, 9], ['刘贾', 'PERSON', 10, 11], ['两万', 'INTEGER', 12, 13], ['几百', 'INTEGER', 15, 16], ['白马津', 'LOCATION', 20, 21], ['楚', 'LOCATION', 23, 24], ['彭越', 'PERSON', 27, 28], ['燕县城', 'LOCATION', 29, 30], ['楚', 'LOCATION', 34, 35], ['梁', 'LOCATION', 40, 41], ['十多', 'INTEGER', 42, 43]]


['淮阴', '侯', '已经', '接受', '命令', '向', '东', '进军', '，', '在', '平原', '没有', '渡过', '黄河', '。']


['汉王', '派', '郦生', '去', '说服', '齐', '王', '田广', '，', '田广', '背叛', '了', '楚', '，', '与', '汉', '讲和', '，', '一起', '攻打', '项羽', '。']
[['汉王', 'ORGANIZATION', 0, 1], ['郦生', 'PERSON', 2, 3], ['齐', 'DATE', 5, 6], ['田广', 'PERSON', 7, 8], ['田广', 'PERSON', 9, 10], ['楚', 'LOCATION', 12, 13], ['汉', 'LOCATION', 15, 16], ['项羽', 'PERSON', 20, 21]]


['韩信', '采用', '蒯通', '的', '计策', '，', '突然袭击', '，', '打败', '了', '齐国', '。']
[['韩信', 'PERSON', 0, 1], ['蒯通', 'PERSON', 2, 3], ['齐国', 'LOCATION', 10, 11]]


['齐', '王', '烹', '杀', '了', '郦生', '，', '向', '东', '逃到', '高密', '。']
[['齐', 'LOCATION', 0, 1], ['郦生', 'PERSON', 5, 6], ['高密', 'LOCATION', 10, 11]]


['项羽', '听到', '韩信', '已经', '全部', '利用', '黄河', '以北', '的', '兵力', '打垮', '了', '齐', '、', '赵', '，', '而且', '要', '攻打', '楚军', '，', '就', '派', '龙且', '、', '周兰', '前去', '阻击', '。']
[['项羽', 'PERSON', 0, 1], ['韩信', 'PERSON', 2, 3], ['黄河', 'LOCATION', 6, 7], ['齐', 'LOCATION', 12, 13], ['赵', 'LOCATION', 14, 15], ['龙且', 'PERSON', 23, 24], ['周兰', 'PERSON', 25, 26]]


['韩信', '与', '楚', '交战', '，', '骑兵', '将领', '灌婴', '配合', '出击', '，', '大败', '楚军', '，', '杀', '了', '龙且', '。']
[['韩信', 'PERSON', 0, 1], ['楚', 'LOCATION', 2, 3], ['灌婴', 'PERSON', 7, 8], ['龙且', 'PERSON', 16, 17]]


['齐', '王', '田广', '投奔', '彭越', '。']
[['齐', 'DATE', 0, 1], ['田广', 'PERSON', 2, 3], ['彭越', 'PERSON', 4, 5]]


['在', '这个时候', '，', '彭越', '领兵', '驻扎', '梁地', '，', '往来', '骚扰', '楚军', '，', '断绝', '它', '的', '粮食', '。']
[['彭越', 'PERSON', 3, 4], ['梁地', 'LOCATION', 6, 7]]


['四年', '，', '项羽', '对', '海春侯', '大司马', '曹咎', '说', '：', '谨慎', '防守', '成皋', '。']
[['四年', 'DURATION', 0, 1], ['项羽', 'PERSON', 2, 3], ['海春侯', 'PERSON', 4, 5], ['曹咎', 'PERSON', 6, 7], ['成皋', 'LOCATION', 11, 12]]


['如果', '汉军', '挑战', '，', '千万', '小心', '。']
[]


['不要', '应战', '，', '不', '让', '汉军', '东进', '就', '行', '了', '。']
[]


['我', '十五', '天', '一定', '平定', '梁', '地', '，', '再', '与', '将军', '会合', '。']
[['梁', 'LOCATION', 5, 6]]


['于是', '就', '进军', '攻打', '陈留', '、', '外黄', '、', '睢阳', '，', '都', '攻', '了', '下来', '。']
[['陈留', 'LOCATION', 4, 5], ['外黄', 'LOCATION', 6, 7], ['睢阳', 'LOCATION', 8, 9]]


['汉', '军', '果然', '屡次', '向', '楚军', '挑战', '，', '楚军', '不', '肯', '出战', '。']
[['汉', 'LOCATION', 0, 1], ['屡次', 'FREQUENCY', 3, 4]]


['汉军', '派人', '辱骂', '了', '五六', '天', '楚军', '，', '大司马', '十分', '气愤', '，', '让', '士卒', '渡过', '汜水', '。']
[['五六', 'INTEGER', 4, 5], ['大司马', 'PERSON', 8, 9], ['汜水', 'LOCATION', 15, 16]]


['士卒', '渡过', '一半', '，', '汉军', '出击', '，', '大败', '楚军', '，', '全部', '缴获', '了', '楚国', '的', '金玉', '财宝', '。']
[['一半', 'FRACTION', 2, 3], ['楚国', 'LOCATION', 13, 14]]


['大司马', '曹咎', '、', '长史', '司马欣', '都', '自刎', '在', '汜水', '上', '。']
[['大司马', 'PERSON', 0, 1], ['曹咎', 'PERSON', 1, 2], ['司马欣', 'PERSON', 4, 5], ['汜水', 'LOCATION', 8, 9]]


['项羽', '到达', '睢阳', '，', '听到', '海春侯', '兵', '败', '，', '就', '带兵', '返回', '。']
[['项羽', 'PERSON', 0, 1], ['睢阳', 'LOCATION', 2, 3], ['海春侯', 'PERSON', 5, 6]]


['汉', '军', '正在', '荥阳', '东面', '围攻', '钟离眜', '，', '项羽', '一', '到', '，', '全部', '撤走', '到', '险阻', '地带', '。']
[['汉', 'LOCATION', 0, 1], ['荥阳', 'LOCATION', 3, 4], ['钟离眜', 'LOCATION', 6, 7], ['项羽', 'PERSON', 8, 9]]


['韩信', '已经', '打垮', '了', '齐国', '，', '派人', '对', '汉王', '说', '：', '齐国', '靠近', '楚国', '，', '如果', '权力', '太', '小', '，', '不', '立为', '暂时', '代理', '的', '国王', '，', '恐怕', '不能', '安定', '齐', '地', '。']
[['韩信', 'PERSON', 0, 1], ['齐国', 'LOCATION', 4, 5], ['汉王', 'ORGANIZATION', 8, 9], ['齐国', 'LOCATION', 11, 12], ['楚国', 'LOCATION', 13, 14], ['齐', 'LOCATION', 30, 31]]

