**********
吕太后是高祖微贱时的妻子，生了孝惠帝和女儿鲁元太后。等到高祖做汉王时，在定陶得到戚姬，很是宠爱，生了赵隐王如意。孝惠帝为人仁慈柔弱，高祖认为不像自己，常常想废掉太子，另立戚姬的儿子如意，认为如意和自己相似。戚姬受到宠幸，常常跟随高祖前往关东，日夜哭泣，想立她的儿子为太子，取代原来的太子。吕后年龄大了，经常留守，很少见到高祖，关系日益疏远。如意封为赵王后，有好多次几乎取代太子，幸亏大臣们诤谏，再加上留侯的计策，太子才没有被废掉。吕后为人刚强坚毅，辅助高祖平定天下，诛杀大臣，多是得力于吕后。吕后有两个哥哥，都是将军。大哥周吕侯殉职，封他的儿子吕台为郦侯，吕产为交侯；二哥吕释之封为建成侯。高祖十二年四月二十五日，死于长乐宫，太子沿袭了高祖的年号继位称帝。这时高祖有八个儿子：长子刘肥，是孝惠帝的哥哥，与孝惠帝不同母，封为齐王；其余的都是孝惠帝的弟弟，戚姬的儿子刘如意封为赵王，薄夫人的儿子刘恒封为代王，其他姬妾生的儿子刘恢封为梁王，刘友封为淮阳王，刘长封为淮南王，刘建封为燕王。高祖的弟弟刘交封为楚王，哥哥的儿子刘濞封为吴王。非刘氏子弟功臣番君吴芮的儿子吴臣封为长沙王。吕后最怨恨戚夫人和她的儿子赵王，就下命令把戚夫人囚禁在永巷，而又召赵王来都城。使者往返了好几次，赵相建平侯周昌对使者说：高帝把赵王托付给我，赵王年龄还小。听说太后怨恨戚夫人，想把赵王召去一起杀死，我不敢遣送赵王。况且赵王也病了，不能奉诏前往。吕后大怒，就派人召赵相来都城。赵相被召至长安，就派人再去召赵王。赵王来了，还没有到达都城。孝惠帝为人仁慈，知道太后发怒，亲自到霸上迎接赵王，和赵王一起回到宫里，与赵王同饮食，共起居。太后想要杀害赵王，找不到机会。孝惠帝元年十二月，孝惠帝早晨出去射猎。赵王年龄小，不能早起。太后听说赵王单独一人在家，就派人拿着毒酒给他喝。等到天亮，孝惠帝回来，赵王已经死了。于是就把淮阳王刘友迁为赵王。夏天，下诏追溢郦侯的父亲为令武侯。太后砍断了戚夫人的手脚，挖掉她的眼睛，用火熏烧她的耳朵，又给她喝哑药，让她住在厕所里，起了个名字叫人彘。过了几天，就让孝惠帝去观看人彘。孝惠帝看到后，经过询问，才知道这是戚夫人，于是就放声大哭，由此得了病，一年多不能起来。他派人去见太后说：这不是人所做的事情。我作为太后的儿子，终归没有脸面治理天下。从此孝惠帝天天饮酒逸乐，不去听理朝政，所以身患疾病。二年，楚元王、齐悼惠王都来朝见。十月，孝惠帝和齐王在太后面前设宴饮酒，孝惠帝认为齐王是兄长，安排在上首的位置，如同普通百姓的礼节。太后很生气，就让人倒了两杯毒酒，放在前面，要齐王起来饮酒祝寿。齐王站起来，孝惠帝也站了起来，拿过酒杯想一起向太后祝寿。太后大为惊慌，亲自起来倒掉孝惠帝杯子里的酒。齐王感到奇怪，就不敢喝下这杯酒，假装酒醉走开了。后来一问，才知道是毒酒，齐王很害怕，自以为不能从长安脱身，心里非常忧虑。齐内史士劝齐王说：太后只生有孝惠帝和鲁元公主。如今你拥有七十多个城邑，而公主才只有几座食邑。你如果把一个郡献给太后，作为公主的汤沐邑，大后一定会高兴，你也一定没有什么可忧虑的了。于是齐王就献上了城阳郡，尊崇公主为王太后。吕后很高兴，答应了齐王的请求，就在齐王官邸摆酒设宴，高高兴兴地喝了一席酒，酒宴结束后，让齐王返回了封国。三年，开始修筑长安城，四年，修完了一半，五年六年，全部完工。诸侯来京城会聚。十月，诸侯向皇帝朝贺。七年秋天八月十二日，孝惠帝去世。
[['高祖', 3, 4], ['高祖', 17, 18], ['高祖', 40, 41], ['自己', 44, 45], ['自己', 61, 62], ['高祖', 70, 71], ['高祖', 100, 101], ['高祖', 141, 142], ['高祖', 188, 189], ['高祖', 200, 201], ['高祖', 207, 208], ['高祖', 276, 277], ['高帝', 347, 348], ['孝惠帝', 426, 427], ['孝惠帝', 470, 471], ['孝惠帝', 501, 502], ['孝惠帝', 577, 578], ['孝惠帝', 583, 584], ['他', 609, 610], ['我', 624, 625], ['孝惠帝', 637, 638], ['孝惠帝', 662, 663], ['孝惠帝', 671, 672], ['孝惠帝', 715, 716], ['孝惠帝', 736, 737], ['孝惠帝', 791, 792], ['皇帝', 918, 919], ['孝惠帝', 927, 928]]
[['孝惠帝', 11, 12], ['孝惠帝', 35, 36], ['孝惠帝', 217, 218], ['孝惠帝', 222, 223], ['孝惠帝', 233, 234], ['大后', 825, 826]]
[['戚姬', 25, 26], ['戚姬', 53, 54], ['戚姬', 64, 65], ['她', 79, 80]]
[['赵隐王如意', 32, 34], ['戚姬的儿子如意', 53, 57], ['如意', 59, 60], ['她的儿子', 79, 82], ['如意', 106, 107]]
[['太子', 49, 50], ['太子', 83, 84], ['原来的太子', 86, 89], ['太子', 116, 117], ['太子', 129, 130], ['太子', 197, 198]]
[['吕太后', 0, 2], ['吕后', 90, 91], ['吕后', 135, 136], ['吕后', 151, 152], ['吕后', 153, 154]]
[['大哥周吕侯', 163, 166], ['他', 169, 170]]
[['高祖的弟弟刘交', 276, 280], ['哥哥', 283, 284]]
[['戚夫人', 306, 308], ['她', 309, 310], ['戚夫人', 363, 365]]
[['戚姬', 237, 238], ['戚夫人', 319, 321]]
[['她的儿子赵王', 309, 314], ['赵王', 328, 330], ['王', 329, 330], ['赵王', 349, 350], ['赵王', 354, 356], ['王', 355, 356], ['赵王', 368, 370], ['王', 369, 370], ['赵王', 378, 380], ['王', 379, 380], ['赵', 382, 383], ['赵王', 382, 384], ['王', 383, 384], ['赵王', 415, 417], ['王', 416, 417], ['赵王', 418, 419], ['赵王', 439, 440], ['赵王', 442, 443], ['赵王', 449, 450], ['赵王', 459, 461], ['王', 460, 461], ['赵王', 475, 476], ['赵王', 484, 485], ['他', 495, 496], ['赵', 504, 505], ['赵王', 504, 506], ['王', 505, 506], ['齐王', 673, 674], ['齐王', 706, 707], ['齐王', 711, 712], ['齐王', 742, 743], ['齐王', 767, 768], ['齐王', 785, 786], ['你', 797, 798], ['你', 811, 812], ['你', 830, 831], ['齐', 840, 841], ['齐王', 840, 842], ['王', 841, 842], ['齐王', 858, 859], ['齐', 864, 865], ['齐王', 864, 866], ['王', 865, 866], ['齐王', 883, 884]]
[['使者', 333, 334], ['使者', 344, 345]]
[['赵相建平侯周昌', 338, 343], ['我', 352, 353], ['我', 375, 376], ['赵相', 398, 400], ['赵相', 403, 405]]
[['吕后', 303, 304], ['太后', 361, 362], ['吕后', 392, 393], ['太后', 431, 432], ['太后', 456, 457], ['太后', 482, 483], ['太后', 531, 532], ['太后', 613, 614], ['太后', 626, 627], ['太后', 666, 667], ['太后', 689, 690], ['太后', 726, 727], ['太后', 729, 730], ['太后', 788, 789], ['太后', 818, 819], ['吕后', 852, 853]]
[['都城', 331, 332], ['都城', 401, 402], ['都城', 424, 425], ['长安', 774, 775]]
[['年龄', 356, 357], ['年龄', 476, 477]]
[['戚夫人', 534, 536], ['她', 540, 541], ['她', 547, 548], ['她', 553, 554], ['她', 559, 560]]
[['个名字', 565, 567], ['人彘', 580, 582]]
[['天下', 143, 144], ['天下', 634, 635]]
[['酒杯', 722, 723], ['孝惠帝杯子', 736, 738]]
[['两杯毒酒', 698, 701], ['孝惠帝杯子里的酒', 736, 741], ['这杯酒', 750, 752]]
[['鲁元公主', 793, 795], ['公主', 804, 805], ['公主', 821, 822], ['公主', 848, 849]]
[['一席酒', 874, 877], ['酒宴', 878, 879]]
[['齐王官邸', 864, 867], ['封国', 886, 887]]
[['长安城', 893, 895], ['京城', 911, 912]]


['吕', '太后', '是', '高祖', '微贱', '时', '的', '妻子', '，', '生', '了', '孝惠帝', '和', '女儿', '鲁元太后', '。']
[['吕', 'PERSON', 0, 1], ['孝惠帝', 'PERSON', 11, 12], ['鲁元太后', 'PERSON', 14, 15]]


['等到', '高祖', '做', '汉王', '时', '，', '在', '定陶', '得到', '戚姬', '，', '很是', '宠爱', '，', '生', '了', '赵隐王', '如意', '。']
[['汉王', 'ORGANIZATION', 3, 4], ['定陶', 'LOCATION', 7, 8], ['戚姬', 'PERSON', 9, 10], ['赵隐王', 'PERSON', 16, 17], ['如意', 'PERSON', 17, 18]]


['孝惠帝', '为人', '仁慈', '柔弱', '，', '高祖', '认为', '不', '像', '自己', '，', '常常', '想', '废掉', '太子', '，', '另', '立', '戚姬', '的', '儿子', '如意', '，', '认为', '如意', '和', '自己', '相似', '。']
[['孝惠帝', 'PERSON', 0, 1], ['戚姬', 'PERSON', 18, 19], ['如意', 'PERSON', 21, 22], ['如意', 'PERSON', 24, 25]]


['戚姬', '受到', '宠幸', '，', '常常', '跟随', '高祖', '前往', '关东', '，', '日夜', '哭泣', '，', '想', '立', '她', '的', '儿子', '为', '太子', '，', '取代', '原来', '的', '太子', '。']
[['戚姬', 'PERSON', 0, 1], ['关东', 'LOCATION', 8, 9]]


['吕后', '年龄', '大', '了', '，', '经常', '留守', '，', '很少', '见到', '高祖', '，', '关系', '日益', '疏远', '。']
[['吕后', 'PERSON', 0, 1]]


['如意', '封为', '赵', '王后', '，', '有', '好多', '次', '几乎', '取代', '太子', '，', '幸亏', '大臣', '们', '诤', '谏', '，', '再加上', '留侯', '的', '计策', '，', '太子', '才', '没有', '被', '废掉', '。']
[['如意', 'PERSON', 0, 1], ['赵', 'LOCATION', 2, 3], ['好多', 'FREQUENCY', 6, 7]]


['吕后', '为人', '刚强', '坚毅', '，', '辅助', '高祖', '平定', '天下', '，', '诛杀', '大臣', '，', '多', '是', '得力于', '吕后', '。']
[['吕后', 'PERSON', 0, 1], ['吕后', 'PERSON', 16, 17]]


['吕后', '有', '两', '个', '哥哥', '，', '都', '是', '将军', '。']
[['吕后', 'PERSON', 0, 1], ['两个', 'ORGANIZATION', 2, 4]]


['大哥', '周吕', '侯', '殉职', '，', '封', '他', '的', '儿子', '吕台', '为', '郦', '侯', '，', '吕产', '为', '交', '侯', '；', '二哥', '吕释之', '封为', '建成', '侯', '。']
[['周吕', 'PERSON', 1, 2], ['吕台', 'PERSON', 9, 10], ['郦', 'LOCATION', 11, 12], ['吕产', 'PERSON', 14, 15], ['吕释之', 'PERSON', 20, 21], ['建成', 'LOCATION', 22, 23]]


['高祖', '十二', '年', '四月', '二十五日', '，', '死于', '长乐宫', '，', '太子', '沿袭', '了', '高祖', '的', '年号', '继位', '称帝', '。']
[['高祖', 'PERSON', 0, 1], ['十二', 'AGE', 1, 2], ['年', 'ORGANIZATION', 2, 3], ['四月二十五日', 'DATE', 3, 5], ['长乐宫', 'LOCATION', 7, 8], ['高祖', 'PERSON', 12, 13]]


['这时', '高祖', '有', '八', '个', '儿子', '：', '长子', '刘肥', '，', '是', '孝惠帝', '的', '哥哥', '，', '与', '孝惠帝', '不同', '母', '，', '封为', '齐王', '；', '其余', '的', '都', '是', '孝惠帝', '的', '弟弟', '，', '戚姬', '的', '儿子', '刘如意', '封为', '赵', '王', '，', '薄', '夫人', '的', '儿子', '刘恒', '封为', '代王', '，', '其他', '姬妾', '生', '的', '儿子', '刘恢', '封为', '梁', '王', '，', '刘友', '封为', '淮阳王', '，', '刘长', '封为', '淮南', '王', '，', '刘建', '封为', '燕王', '。']
[['八', 'INTEGER', 3, 4], ['刘肥', 'PERSON', 8, 9], ['孝惠帝', 'PERSON', 11, 12], ['孝惠帝', 'PERSON', 16, 17], ['孝惠帝', 'PERSON', 27, 28], ['戚姬', 'PERSON', 31, 32], ['刘如意', 'PERSON', 34, 35], ['赵', 'LOCATION', 36, 37], ['薄', 'PERSON', 39, 40], ['刘恒', 'PERSON', 43, 44], ['刘恢', 'PERSON', 52, 53], ['梁', 'LOCATION', 54, 55], ['刘友', 'PERSON', 57, 58], ['淮阳王', 'LOCATION', 59, 60], ['刘长', 'PERSON', 61, 62], ['淮南', 'LOCATION', 63, 64], ['刘建', 'PERSON', 66, 67]]


['高祖', '的', '弟弟', '刘交', '封为', '楚王', '，', '哥哥', '的', '儿子', '刘濞', '封为', '吴王', '。']
[['刘交', 'PERSON', 3, 4], ['刘濞', 'PERSON', 10, 11]]


['非', '刘氏', '子弟', '功臣', '番君', '吴芮', '的', '儿子', '吴臣', '封为', '长沙', '王', '。']
[['刘氏', 'PERSON', 1, 2], ['吴芮', 'PERSON', 5, 6], ['吴臣', 'PERSON', 8, 9], ['长沙', 'LOCATION', 10, 11]]


['吕后', '最', '怨恨', '戚', '夫人', '和', '她', '的', '儿子', '赵', '王', '，', '就', '下', '命令', '把', '戚', '夫人', '囚禁', '在', '永巷', '，', '而', '又', '召', '赵', '王', '来', '都城', '。']
[['吕后', 'PERSON', 0, 1], ['戚', 'PERSON', 3, 4], ['赵', 'PERSON', 9, 10], ['戚', 'PERSON', 16, 17], ['永巷', 'LOCATION', 20, 21], ['赵', 'LOCATION', 25, 26]]


['使者', '往返', '了', '好几次', '，', '赵', '相', '建平', '侯', '周昌', '对', '使者', '说', '：', '高帝', '把', '赵王', '托付', '给', '我', '，', '赵', '王', '年龄', '还', '小', '。']
[['好几次', 'FREQUENCY', 3, 4], ['赵', 'LOCATION', 5, 6], ['建平', 'LOCATION', 7, 8], ['周昌', 'PERSON', 9, 10], ['高帝', 'PERSON', 14, 15], ['赵王', 'PERSON', 16, 17], ['赵', 'LOCATION', 21, 22]]


['听说', '太后', '怨恨', '戚', '夫人', '，', '想', '把', '赵', '王', '召', '去', '一起', '杀死', '，', '我', '不敢', '遣送', '赵', '王', '。']
[['戚', 'PERSON', 3, 4], ['赵', 'LOCATION', 8, 9], ['赵', 'LOCATION', 18, 19]]


['况且', '赵', '王', '也', '病', '了', '，', '不能', '奉诏', '前往', '。']
[['赵', 'PERSON', 1, 2]]


['吕后', '大怒', '，', '就', '派人', '召', '赵', '相', '来', '都城', '。']
[['吕后', 'PERSON', 0, 1], ['赵', 'PERSON', 6, 7]]


['赵', '相', '被', '召', '至', '长安', '，', '就', '派人', '再', '去', '召', '赵', '王', '。']
[['赵', 'PERSON', 0, 1], ['长安', 'LOCATION', 5, 6], ['赵', 'LOCATION', 12, 13]]


['赵王', '来', '了', '，', '还没有', '到达', '都城', '。']
[['都城', 'LOCATION', 6, 7]]


['孝惠帝', '为人', '仁慈', '，', '知道', '太后', '发怒', '，', '亲自', '到', '霸', '上', '迎接', '赵王', '，', '和', '赵王', '一起', '回到', '宫', '里', '，', '与', '赵王', '同', '饮食', '，', '共', '起居', '。']
[['孝惠帝', 'PERSON', 0, 1], ['赵王', 'PERSON', 13, 14], ['赵王', 'PERSON', 16, 17], ['赵王', 'PERSON', 23, 24]]


['太后', '想要', '杀害', '赵', '王', '，', '找', '不到', '机会', '。']
[['赵', 'LOCATION', 3, 4]]


['孝惠帝', '元年', '十二月', '，', '孝惠帝', '早晨', '出去', '射猎', '。']
[['孝惠帝', 'PERSON', 0, 1], ['元年十二月', 'DATE', 1, 3], ['孝惠帝', 'PERSON', 4, 5], ['早晨', 'TIME', 5, 6]]


['赵王', '年龄', '小', '，', '不能', '早起', '。']
[['赵王', 'PERSON', 0, 1]]


['太后', '听说', '赵王', '单独', '一', '人', '在家', '，', '就', '派人', '拿着', '毒酒', '给', '他', '喝', '。']
[['赵王', 'PERSON', 2, 3]]


['等到', '天亮', '，', '孝惠帝', '回来', '，', '赵', '王', '已经', '死', '了', '。']
[['孝惠帝', 'PERSON', 3, 4], ['赵', 'LOCATION', 6, 7]]


['于是', '就', '把', '淮阳王', '刘友', '迁为', '赵', '王', '。']
[['淮阳王', 'LOCATION', 3, 4], ['刘友', 'PERSON', 4, 5], ['赵', 'LOCATION', 6, 7]]


['夏天', '，', '下诏', '追', '溢', '郦', '侯', '的', '父亲', '为', '令武侯', '。']
[['夏天', 'DATE', 0, 1], ['郦', 'LOCATION', 5, 6]]


['太后', '砍断', '了', '戚', '夫人', '的', '手脚', '，', '挖掉', '她', '的', '眼睛', '，', '用', '火', '熏烧', '她', '的', '耳朵', '，', '又', '给', '她', '喝', '哑', '药', '，', '让', '她', '住在', '厕所', '里', '，', '起了', '个', '名字', '叫', '人彘', '。']
[['戚', 'PERSON', 3, 4]]


['过', '了', '几', '天', '，', '就', '让', '孝惠帝', '去', '观看', '人', '彘', '。']
[['孝惠帝', 'PERSON', 7, 8]]


['孝惠帝', '看到', '后', '，', '经过', '询问', '，', '才', '知道', '这是', '戚', '夫人', '，', '于是', '就', '放声大哭', '，', '由此', '得了', '病', '，', '一年', '多', '不能', '起来', '。']
[['孝惠帝', 'PERSON', 0, 1], ['戚', 'PERSON', 10, 11], ['一年', 'DURATION', 21, 22]]


['他', '派人', '去', '见', '太后', '说', '：', '这不', '是', '人', '所', '做', '的', '事情', '。']
[]


['我', '作为', '太后', '的', '儿子', '，', '终归', '没有', '脸面', '治理', '天下', '。']
[]


['从此', '孝惠帝', '天天', '饮酒', '逸乐', '，', '不', '去', '听理', '朝政', '，', '所以', '身患', '疾病', '。']
[['孝惠帝', 'PERSON', 1, 2]]


['二年', '，', '楚元王', '、', '齐悼惠王', '都', '来', '朝见', '。']
[['二年', 'DURATION', 0, 1], ['楚元王', 'PERSON', 2, 3], ['齐悼惠王', 'PERSON', 4, 5]]


['十月', '，', '孝惠帝', '和', '齐王', '在', '太后', '面前', '设宴', '饮酒', '，', '孝惠帝', '认为', '齐王', '是', '兄长', '，', '安排', '在', '上首', '的', '位置', '，', '如同', '普通', '百姓', '的', '礼节', '。']
[['十月', 'DATE', 0, 1], ['孝惠帝', 'PERSON', 2, 3], ['齐王', 'PERSON', 4, 5], ['孝惠帝', 'PERSON', 11, 12], ['齐王', 'PERSON', 13, 14]]


['太后', '很', '生气', '，', '就', '让', '人', '倒', '了', '两', '杯', '毒酒', '，', '放在', '前面', '，', '要', '齐王', '起来', '饮酒', '祝寿', '。']
[['两', 'INTEGER', 9, 10]]


['齐王', '站', '起来', '，', '孝惠帝', '也', '站', '了', '起来', '，', '拿过', '酒杯', '想', '一起', '向', '太后', '祝寿', '。']
[['齐王', 'PERSON', 0, 1], ['孝惠帝', 'PERSON', 4, 5]]


['太后', '大为', '惊慌', '，', '亲自', '起来', '倒掉', '孝惠帝', '杯子', '里', '的', '酒', '。']
[['孝惠帝', 'PERSON', 7, 8]]


['齐王', '感到', '奇怪', '，', '就', '不敢', '喝', '下', '这', '杯酒', '，', '假装', '酒醉', '走开', '了', '。']
[['齐王', 'PERSON', 0, 1]]


['后来', '一', '问', '，', '才', '知道', '是', '毒酒', '，', '齐王', '很', '害怕', '，', '自以为', '不能', '从', '长安', '脱身', '，', '心里', '非常', '忧虑', '。']
[['齐王', 'PERSON', 9, 10], ['长安', 'LOCATION', 16, 17]]


['齐', '内', '史士', '劝', '齐王', '说', '：', '太后', '只', '生有', '孝惠帝', '和', '鲁元', '公主', '。']
[['齐', 'LOCATION', 0, 1], ['齐王', 'PERSON', 4, 5], ['孝惠帝', 'PERSON', 10, 11], ['鲁元', 'PERSON', 12, 13]]


['如今', '你', '拥有', '七十多', '个', '城邑', '，', '而', '公主', '才', '只有', '几', '座', '食邑', '。']
[['七十多', 'INTEGER', 3, 4]]


['你', '如果', '把', '一', '个', '郡', '献给', '太后', '，', '作为', '公主', '的', '汤沐邑', '，', '大后', '一定', '会', '高兴', '，', '你', '也', '一定', '没有', '什么', '可', '忧虑', '的了', '。']
[]


['于是', '齐', '王', '就', '献上', '了', '城阳郡', '，', '尊崇', '公主', '为', '王太后', '。']
[['齐', 'DATE', 1, 2], ['城阳郡', 'LOCATION', 6, 7]]


['吕后', '很', '高兴', '，', '答应', '了', '齐王', '的', '请求', '，', '就', '在', '齐', '王', '官邸', '摆酒', '设宴', '，', '高高兴兴', '地', '喝', '了', '一', '席', '酒', '，', '酒宴', '结束', '后', '，', '让', '齐王', '返回', '了', '封国', '。']
[['吕后', 'PERSON', 0, 1], ['齐王', 'PERSON', 6, 7], ['齐', 'PERSON', 12, 13], ['齐王', 'PERSON', 31, 32]]


['三', '年', '，', '开始', '修筑', '长安', '城', '，', '四年', '，', '修完', '了', '一半', '，', '五年', '六', '年', '，', '全部', '完工', '。']
[['长安', 'LOCATION', 5, 6], ['城', 'LOCATION', 6, 7], ['四年', 'DURATION', 8, 9], ['一半', 'FRACTION', 12, 13], ['五年', 'DURATION', 14, 15]]


['诸侯', '来', '京城', '会聚', '。']
[['京城', 'LOCATION', 2, 3]]


['十月', '，', '诸侯', '向', '皇帝', '朝贺', '。']
[['十月', 'DATE', 0, 1]]


['七', '年', '秋天', '八月', '十二日', '，', '孝惠帝', '去世', '。']
[['秋天八月十二日', 'DATE', 2, 5], ['孝惠帝', 'PERSON', 6, 7]]




**********
发丧时，太后干哭，但不流眼泪。留侯的儿子张辟疆做侍中，当时十五岁，他对丞相说：太后只有孝惠帝这么一个儿子，现在去世了，她哭得并不悲伤，你知道其中的缘故吗？丞相说：是什么缘故？张辟疆说：皇帝没有成年的儿子，太后惧怕你们这些大臣。你现在请求拜吕台、吕产、吕禄为将军，统帅南北军，等到吕氏一帮人都进入朝廷，在朝廷中掌握实权，你们这些大臣才能摆脱灾难。丞相按照张辟彊的计策去做了。太后很高兴，她的哭声才哀痛起来。吕氏的权势从此开始崛起。对天下实行大赦。九月五日，安葬了孝惠帝。太子即位做了皇帝，拜谒高祖的陵庙。元年，朝廷的号令全部出自太后。太后代行皇帝的职权，打算封吕氏子弟为王，先询问右丞相王陵。王陵说：高帝杀白马和大臣们盟誓说：不是刘氏子弟而称王的，天下人一起消灭他。现在封吕氏子弟为王，是违背盟誓的。太后很不高兴。询问左丞相陈平、绛侯周勃。周勃等人回答说：高帝平定天下，封子弟为王，如今太后临朝称制，封弟兄和吕氏子弟为王，没有什么不可以的。太后高兴起来，退朝回宫。王陵责备陈平、绛侯说：当初和高帝献血盟誓，难道你们不在场吗？现在高帝死了，太后以女主临朝，意欲封吕氏子弟为王，你们纵使想要阿谀逢迎，背弃盟誓，但死后有什么脸面到九泉之下去见高帝？陈平、绛侯说：今天在太后面前公开反对，当朝力争，我们不如你；要说保全国家，安定刘氏后代的君王地位，你又不如我们了。王陵无言以对。十一月，太后想要罢免王陵，就拜他为皇帝的太傅，剥夺了他的丞相职权。于是，王陵称说有病，免官回家。然后以左丞相陈平为右丞相，以辟阳侯审食其为左丞相。左丞相不管理政务，让他监督宫中的事情，好像郎中令一样。因此，审食其受到太后的宠幸，常常决断政务，公卿大臣都依靠他来决定重要的事情。接着又追尊郦侯的父亲为悼武王，打算以此作为封吕氏子弟为王的开端。四月，太后打算封吕氏子弟为侯，就先封高祖的功臣郎中令冯无择为博城侯。鲁元公主死了，赐谥为鲁元太后。她的儿子被封为鲁王。鲁王的父亲就是宣平侯张敖。封齐悼惠王的儿子刘章为朱虚侯，把吕禄的女儿嫁给他。齐丞相齐寿被封为平定侯。少府阳成延被封为梧侯。接着就封吕种为沛侯，吕平为扶柳侯，张买为南宫侯。太后想要封吕氏子弟为王，先立孝惠帝后宫所生的儿子刘彊为淮阳王，刘不疑为常山王，刘山为襄城侯，刘朝为织侯，刘武为壶关侯。太后以微言示意大臣，大臣请求封郦侯吕台为吕王，太后答应了。建成康侯吕释之去世，袭封的儿子有罪，被废黜了，封他的弟弟吕禄为胡陵侯，承继康侯。二年，常山王死了，让他的弟弟襄城侯刘山为常山王，改名叫义。十一月，吕王吕台死了，谥为肃王，太子吕嘉代立为王。三年，没有发生重大的事情。四年，封吕媭为临光侯，吕他为俞侯，吕更始为赘其侯，吕忿为吕城侯，此外又封诸侯丞相五人为侯。宣平侯的女儿为孝惠皇后的时候，没有儿子，假装怀孕在身，抱来一个美人生的儿子称作自己生的儿子，然后杀死了孩子的母亲，立这个孩子为太子。孝惠帝死了，太子即位为皇帝。皇帝长大了，听说他的亲生母亲已经死了，他不是皇后所生，便放出话来说：母后怎么能杀死我的生身之母而把我称作她的儿子？我还没有长大，长大了就要造她的反。太后听到这话，深为忧虑，怕他叛变，就把他幽禁在永巷中，说是皇帝病得很厉害，左右的侍臣也见不到皇帝。太后说：凡是能统治天下万民的人，要像天一样覆盖一切，像地一样容纳万物，皇帝怀有欢爱的心情来抚慰百姓，百姓快乐地事奉皇帝，上下感情欣然交融，天下就能大治。现在皇帝久病不愈，以至于迷惑昏乱，不能作皇帝的继承人来奉祀宗庙，把天下托付给他是不可以的，应该找人取而代之。大臣们都叩头说：皇太后为了天下百姓的利益，安定宗庙社稷，考虑得真是深远，我们全体叩头，奉行你的诏令。皇帝被废除了，太后暗中杀害了他。五月十一日，立常山王刘义为皇帝，改名叫弘。不改年号称元年，是因为太后专制天下大事。
[['留侯的儿子张辟疆', 10, 14], ['他', 21, 22], ['你', 44, 45], ['张辟疆', 58, 59], ['你', 73, 74], ['张辟彊', 113, 114], ['你', 358, 359], ['你', 371, 372]]
[['太后', 3, 4], ['太后', 26, 27], ['她', 38, 39], ['太后', 67, 68], ['太后', 120, 121], ['她', 124, 125], ['太后', 169, 170], ['太后', 171, 172], ['太后', 229, 230], ['太后', 257, 258], ['太后', 275, 276], ['太后', 308, 309], ['太后', 382, 383], ['太后', 450, 451], ['太后', 494, 495], ['太后', 586, 587], ['太后', 625, 626], ['太后', 641, 642], ['太后', 857, 858], ['太后', 892, 893], ['皇太后', 979, 980], ['你', 999, 1000], ['太后', 1008, 1009], ['太后', 1036, 1037]]
[['丞相', 23, 24], ['丞相', 51, 52], ['丞相', 111, 112]]
[['孝惠帝', 28, 29], ['皇帝', 61, 62], ['孝惠帝', 149, 150], ['皇帝', 173, 174], ['皇帝', 391, 392]]
[['朝廷', 96, 97], ['朝廷', 99, 100]]
[['你们这些大臣', 69, 72], ['你们这些大臣', 104, 107]]
[['吕', 90, 91], ['吕', 131, 132], ['吕', 179, 180], ['吕', 218, 219], ['吕', 264, 265], ['吕', 315, 316]]
[['吕氏', 90, 92], ['吕氏', 131, 133], ['吕氏', 179, 181], ['刘氏', 204, 205], ['吕氏', 218, 220], ['吕氏', 264, 266], ['吕氏', 315, 317], ['刘氏', 365, 366], ['吕氏', 484, 486], ['吕氏', 497, 499], ['吕氏', 589, 591]]
[['右丞相王陵', 187, 190], ['王陵', 191, 192], ['王陵', 283, 284], ['王陵', 377, 378], ['王陵', 385, 386], ['他', 389, 390], ['他', 397, 398], ['王陵', 404, 405]]
[['高祖', 158, 159], ['高帝', 194, 195], ['高帝', 247, 248], ['高帝', 293, 294], ['高帝', 304, 305], ['高帝', 339, 340], ['高祖', 506, 507]]
[['不是刘氏子弟而称王的', 203, 209], ['他', 214, 215], ['他', 554, 555]]
[['吕氏子弟', 179, 182], ['吕氏子弟', 218, 221], ['吕氏子弟', 264, 267], ['吕氏子弟', 315, 318]]
[['左丞相陈平、绛侯周勃', 235, 241], ['周勃等人', 242, 244]]
[['天下', 140, 141], ['天下', 249, 250], ['天下', 936, 937], ['天下', 961, 962]]
[['现在', 216, 217], ['如今', 256, 257], ['现在', 303, 304]]
[['陈平、绛侯', 285, 289], ['你们', 298, 299], ['你们', 321, 322], ['陈平、绛侯', 341, 344], ['我们', 356, 357], ['我们', 374, 375]]
[['盟誓', 226, 227], ['盟誓', 327, 328]]
[['左丞相', 426, 428], ['左丞相', 429, 431], ['他', 436, 437]]
[['辟阳侯审食其', 423, 425], ['审食其', 448, 449], ['他', 462, 463]]
[['吕', 484, 485], ['吕', 497, 498], ['吕', 589, 590]]
[['吕氏子弟', 484, 487], ['吕氏子弟', 497, 500], ['吕氏子弟', 589, 592]]
[['鲁元公主', 516, 518], ['她', 527, 528]]
[['鲁王', 532, 533], ['鲁王', 534, 535]]
[['太子', 151, 152], ['孝惠帝', 597, 598], ['孝惠帝', 796, 797], ['太子', 800, 801]]
[['大臣', 629, 630], ['大臣', 631, 632]]
[['建成康侯吕释之', 645, 648], ['他', 660, 661], ['康侯', 668, 670]]
[['常山王', 609, 611], ['常山王', 673, 675], ['他', 679, 680]]
[['刘山', 612, 613], ['他的弟弟襄城侯刘山', 679, 685]]
[['常山', 673, 674], ['常山', 686, 687]]
[['郦侯吕台', 634, 637], ['吕王吕台', 695, 698]]
[['左丞相陈平', 415, 418], ['自己', 778, 779]]
[['一个美人生的儿子', 771, 777], ['孩子', 786, 787], ['这个孩子', 791, 793]]
[['皇帝', 803, 804], ['皇帝', 805, 806], ['他', 810, 811], ['他', 818, 819], ['我', 833, 834], ['我', 845, 846], ['他', 866, 867], ['他', 871, 872], ['皇帝', 879, 880], ['皇帝', 890, 891], ['皇帝', 916, 917], ['皇帝', 929, 930], ['皇帝', 942, 943], ['他', 964, 965], ['皇帝', 1003, 1004]]
[['郦侯的父亲', 473, 477], ['他的亲生母亲', 810, 814], ['母后', 829, 830], ['我的生身之母', 833, 838], ['她', 841, 842], ['她', 853, 854]]
[['孝惠皇后', 757, 759], ['皇后', 820, 821]]
[['话', 826, 827], ['这话', 859, 861]]
[['百姓', 923, 924], ['百姓', 925, 926]]
[['大臣', 973, 974], ['我们', 994, 995]]
[['他的弟弟吕禄', 660, 664], ['他', 1012, 1013]]


['发丧', '时', '，', '太后', '干哭', '，', '但', '不', '流眼泪', '。']
[]


['留侯', '的', '儿子', '张辟疆', '做', '侍中', '，', '当时', '十五', '岁', '，', '他', '对', '丞相', '说', '：', '太后', '只有', '孝惠帝', '这么', '一', '个', '儿子', '，', '现在', '去世', '了', '，', '她', '哭', '得', '并不', '悲伤', '，', '你', '知道', '其中', '的', '缘故', '吗', '？']
[['张辟疆', 'PERSON', 3, 4], ['十五', 'AGE', 8, 9], ['孝惠帝', 'PERSON', 18, 19]]


['丞相', '说', '：', '是', '什么', '缘故', '？']
[]


['张辟疆', '说', '：', '皇帝', '没有', '成年', '的', '儿子', '，', '太后', '惧怕', '你们', '这些', '大臣', '。']
[['张辟疆', 'PERSON', 0, 1]]


['你', '现在', '请求', '拜', '吕台', '、', '吕产', '、', '吕禄', '为', '将军', '，', '统帅', '南北', '军', '，', '等到', '吕', '氏', '一帮', '人', '都', '进入', '朝廷', '，', '在', '朝廷', '中', '掌握', '实权', '，', '你们', '这些', '大臣', '才能', '摆脱', '灾难', '。']
[['吕台', 'PERSON', 4, 5], ['吕产', 'PERSON', 6, 7], ['吕禄', 'PERSON', 8, 9], ['吕', 'PERSON', 17, 18]]


['丞相', '按照', '张辟彊', '的', '计策', '去', '做', '了', '。']
[['张辟彊', 'PERSON', 2, 3]]


['太后', '很', '高兴', '，', '她', '的', '哭声', '才', '哀痛', '起来', '。']
[]


['吕', '氏', '的', '权势', '从此', '开始', '崛起', '。']
[['吕', 'PERSON', 0, 1]]


['对', '天下', '实行', '大赦', '。']
[]


['九月', '五日', '，', '安葬', '了', '孝惠帝', '。']
[['九月五日', 'DATE', 0, 2], ['孝惠帝', 'PERSON', 5, 6]]


['太子', '即位', '做', '了', '皇帝', '，', '拜谒', '高祖', '的', '陵庙', '。']
[]


['元年', '，', '朝廷', '的', '号令', '全部', '出自', '太后', '。']
[['元年', 'DATE', 0, 1]]


['太后', '代行', '皇帝', '的', '职权', '，', '打算', '封', '吕', '氏', '子弟', '为', '王', '，', '先', '询问', '右', '丞相', '王陵', '。']
[['吕', 'PERSON', 8, 9], ['王陵', 'PERSON', 18, 19]]


['王陵', '说', '：', '高帝', '杀', '白马', '和', '大臣', '们', '盟誓', '说', '：', '不是', '刘氏', '子弟', '而', '称王', '的', '，', '天下', '人', '一起', '消灭', '他', '。']
[['王陵', 'PERSON', 0, 1], ['高帝', 'PERSON', 3, 4], ['白马', 'PERSON', 5, 6], ['刘氏', 'PERSON', 13, 14]]


['现在', '封', '吕', '氏', '子弟', '为', '王', '，', '是', '违背', '盟誓', '的', '。']
[['吕', 'PERSON', 2, 3]]


['太后', '很', '不', '高兴', '。']
[]


['询问', '左', '丞相', '陈平', '、', '绛侯', '周勃', '。']
[['陈平', 'PERSON', 3, 4], ['周勃', 'PERSON', 6, 7]]


['周勃', '等人', '回答', '说', '：', '高帝', '平定', '天下', '，', '封', '子弟', '为', '王', '，', '如今', '太后', '临朝', '称制', '，', '封', '弟兄', '和', '吕', '氏', '子弟', '为', '王', '，', '没有', '什么', '不', '可以的', '。']
[['周勃', 'PERSON', 0, 1], ['高帝', 'PERSON', 5, 6], ['吕', 'PERSON', 22, 23]]


['太后', '高兴', '起来', '，', '退', '朝', '回宫', '。']
[]


['王陵', '责备', '陈平', '、', '绛', '侯', '说', '：', '当初', '和', '高帝', '献血', '盟誓', '，', '难道', '你们', '不', '在场', '吗', '？']
[['王陵', 'PERSON', 0, 1], ['陈平', 'PERSON', 2, 3], ['高帝', 'PERSON', 10, 11]]


['现在', '高帝', '死', '了', '，', '太后', '以', '女主', '临朝', '，', '意欲', '封', '吕', '氏', '子弟', '为', '王', '，', '你们', '纵使', '想要', '阿谀逢迎', '，', '背弃', '盟誓', '，', '但', '死', '后', '有', '什么', '脸面', '到', '九泉之下', '去', '见', '高帝', '？']
[['高帝', 'PERSON', 1, 2], ['吕', 'PERSON', 12, 13], ['高帝', 'PERSON', 36, 37]]


['陈平', '、', '绛侯', '说', '：', '今天', '在', '太后', '面前', '公开', '反对', '，', '当朝', '力争', '，', '我们', '不如', '你', '；', '要说', '保全', '国家', '，', '安定', '刘氏', '后代', '的', '君王', '地位', '，', '你', '又', '不如', '我们', '了', '。']
[['陈平', 'PERSON', 0, 1], ['刘氏', 'PERSON', 24, 25]]


['王陵', '无言以对', '。']
[['王陵', 'PERSON', 0, 1]]


['十一月', '，', '太后', '想要', '罢免', '王陵', '，', '就', '拜', '他', '为', '皇帝', '的', '太傅', '，', '剥夺', '了', '他', '的', '丞相', '职权', '。']
[['十一月', 'DATE', 0, 1], ['王陵', 'PERSON', 5, 6]]


['于是', '，', '王陵', '称', '说', '有病', '，', '免', '官', '回家', '。']
[['王陵', 'PERSON', 2, 3]]


['然后', '以', '左', '丞相', '陈平', '为', '右', '丞相', '，', '以', '辟阳侯', '审食其', '为', '左', '丞相', '。']
[['陈平', 'PERSON', 4, 5], ['审食其', 'PERSON', 11, 12]]


['左', '丞相', '不', '管理', '政务', '，', '让', '他', '监督', '宫', '中的', '事情', '，', '好像', '郎中令', '一样', '。']
[]


['因此', '，', '审食其', '受到', '太后', '的', '宠幸', '，', '常常', '决断', '政务', '，', '公卿', '大臣', '都', '依靠', '他', '来', '决定', '重要', '的', '事情', '。']
[['审食其', 'PERSON', 2, 3]]


['接着', '又', '追', '尊', '郦', '侯', '的', '父亲', '为', '悼武王', '，', '打算', '以此', '作为', '封', '吕', '氏', '子弟', '为', '王', '的', '开端', '。']
[['郦', 'PERSON', 4, 5], ['悼武王', 'PERSON', 9, 10], ['吕', 'PERSON', 15, 16]]


['四月', '，', '太后', '打算', '封', '吕', '氏', '子弟', '为', '侯', '，', '就', '先', '封', '高祖', '的', '功臣', '郎中', '令', '冯无择', '为', '博城', '侯', '。']
[['四月', 'DATE', 0, 1], ['吕', 'PERSON', 5, 6], ['冯无择', 'PERSON', 19, 20], ['博城', 'LOCATION', 21, 22]]


['鲁元', '公主', '死', '了', '，', '赐', '谥', '为', '鲁元', '太后', '。']
[['鲁元', 'PERSON', 0, 1], ['鲁元', 'PERSON', 8, 9]]


['她', '的', '儿子', '被', '封为', '鲁王', '。']
[]


['鲁王', '的', '父亲', '就是', '宣平侯', '张敖', '。']
[['宣平侯', 'LOCATION', 4, 5], ['张敖', 'PERSON', 5, 6]]


['封', '齐悼惠王', '的', '儿子', '刘章', '为', '朱虚侯', '，', '把', '吕禄', '的', '女儿', '嫁给', '他', '。']
[['齐悼惠王', 'PERSON', 1, 2], ['刘章', 'PERSON', 4, 5], ['朱虚侯', 'PERSON', 6, 7], ['吕禄', 'PERSON', 9, 10]]


['齐', '丞相', '齐寿', '被', '封为', '平定侯', '。']
[['齐', 'DATE', 0, 1], ['齐寿', 'PERSON', 2, 3]]


['少府', '阳成延', '被', '封为', '梧侯', '。']
[['阳成延', 'PERSON', 1, 2]]


['接着', '就', '封', '吕种', '为', '沛侯', '，', '吕平', '为', '扶柳', '侯', '，', '张买', '为', '南宫', '侯', '。']
[['吕种', 'PERSON', 3, 4], ['吕平', 'PERSON', 7, 8], ['扶柳', 'LOCATION', 9, 10], ['张买', 'PERSON', 12, 13], ['南宫', 'LOCATION', 14, 15]]


['太后', '想要', '封', '吕', '氏', '子弟', '为', '王', '，', '先', '立', '孝惠帝', '后宫', '所', '生', '的', '儿子', '刘彊', '为', '淮阳王', '，', '刘不疑', '为', '常山', '王', '，', '刘山', '为', '襄城侯', '，', '刘朝', '为', '织侯', '，', '刘武', '为', '壶关', '侯', '。']
[['吕', 'PERSON', 3, 4], ['孝惠帝', 'PERSON', 11, 12], ['刘彊', 'PERSON', 17, 18], ['淮阳王', 'LOCATION', 19, 20], ['刘不疑', 'PERSON', 21, 22], ['常山', 'LOCATION', 23, 24], ['刘山', 'PERSON', 26, 27], ['襄城侯', 'LOCATION', 28, 29], ['刘朝', 'PERSON', 30, 31], ['刘武', 'PERSON', 34, 35], ['壶关', 'LOCATION', 36, 37]]


['太后', '以', '微言', '示意', '大臣', '，', '大臣', '请求', '封', '郦', '侯', '吕台', '为', '吕', '王', '，', '太后', '答应', '了', '。']
[['吕台', 'PERSON', 11, 12], ['吕', 'PERSON', 13, 14]]


['建成', '康侯', '吕释之', '去世', '，', '袭封', '的', '儿子', '有罪', '，', '被', '废黜', '了', '，', '封', '他', '的', '弟弟', '吕禄', '为', '胡陵侯', '，', '承继', '康', '侯', '。']
[['建成', 'PERSON', 0, 1], ['吕释之', 'PERSON', 2, 3], ['吕禄', 'PERSON', 18, 19], ['胡陵侯', 'PERSON', 20, 21], ['康', 'PERSON', 23, 24]]


['二年', '，', '常山', '王', '死', '了', '，', '让', '他', '的', '弟弟', '襄城', '侯', '刘山', '为', '常山', '王', '，', '改名', '叫', '义', '。']
[['二年', 'DURATION', 0, 1], ['常山', 'LOCATION', 2, 3], ['襄城', 'LOCATION', 11, 12], ['刘山', 'PERSON', 13, 14], ['常山', 'LOCATION', 15, 16], ['义', 'PERSON', 20, 21]]


['十一月', '，', '吕', '王', '吕台', '死', '了', '，', '谥', '为', '肃王', '，', '太子', '吕嘉', '代', '立为', '王', '。']
[['十一月', 'DATE', 0, 1], ['吕', 'PERSON', 2, 3], ['吕台', 'PERSON', 4, 5], ['吕嘉', 'PERSON', 13, 14]]


['三', '年', '，', '没有', '发生', '重大', '的', '事情', '。']
[['三', 'ORGANIZATION', 0, 1]]


['四年', '，', '封', '吕媭', '为', '临光', '侯', '，', '吕他', '为', '俞', '侯', '，', '吕更始', '为', '赘', '其', '侯', '，', '吕忿', '为', '吕城', '侯', '，', '此外', '又', '封', '诸侯', '丞相', '五', '人为', '侯', '。']
[['四年', 'DATE', 0, 1], ['吕媭', 'PERSON', 3, 4], ['临光', 'LOCATION', 5, 6], ['吕他', 'PERSON', 8, 9], ['俞', 'PERSON', 10, 11], ['吕更始', 'PERSON', 13, 14], ['吕忿', 'PERSON', 19, 20], ['吕城', 'LOCATION', 21, 22], ['五', 'INTEGER', 29, 30]]


['宣平侯', '的', '女儿', '为', '孝惠', '皇后', '的', '时候', '，', '没有', '儿子', '，', '假装', '怀孕', '在身', '，', '抱', '来', '一', '个', '美人', '生', '的', '儿子', '称作', '自己', '生', '的', '儿子', '，', '然后', '杀死', '了', '孩子', '的', '母亲', '，', '立', '这个', '孩子', '为', '太子', '。']
[['宣平侯', 'PERSON', 0, 1], ['孝惠', 'PERSON', 4, 5]]


['孝惠帝', '死', '了', '，', '太子', '即位', '为', '皇帝', '。']
[['孝惠帝', 'PERSON', 0, 1]]


['皇帝', '长大', '了', '，', '听说', '他', '的', '亲生', '母亲', '已经', '死', '了', '，', '他', '不是', '皇后', '所', '生', '，', '便', '放出', '话', '来说', '：', '母后', '怎么', '能', '杀死', '我', '的', '生身', '之', '母', '而', '把我', '称作', '她', '的', '儿子', '？']
[]


['我', '还没有', '长大', '，', '长大', '了', '就要', '造', '她', '的', '反', '。']
[]


['太后', '听到', '这', '话', '，', '深为', '忧虑', '，', '怕', '他', '叛变', '，', '就', '把', '他', '幽', '禁', '在', '永巷', '中', '，', '说是', '皇帝', '病', '得很', '厉害', '，', '左右', '的', '侍臣', '也', '见', '不到', '皇帝', '。']
[['永巷', 'LOCATION', 18, 19]]


['太后', '说', '：', '凡是', '能', '统治', '天下', '万民', '的', '人', '，', '要', '像', '天', '一样', '覆盖', '一切', '，', '像', '地', '一样', '容纳', '万物', '，', '皇帝', '怀有', '欢爱', '的', '心情', '来', '抚慰', '百姓', '，', '百姓', '快乐', '地', '事奉', '皇帝', '，', '上下', '感情', '欣然', '交融', '，', '天下', '就', '能', '大治', '。']
[]


['现在', '皇帝', '久病', '不愈', '，', '以至于', '迷惑', '昏乱', '，', '不能', '作', '皇帝', '的', '继承人', '来', '奉', '祀', '宗庙', '，', '把', '天下', '托付', '给', '他', '是不', '可以的', '，', '应该', '找', '人', '取而代之', '。']
[]


['大臣', '们', '都', '叩头', '说', '：', '皇太后', '为了', '天下', '百姓', '的', '利益', '，', '安定', '宗庙社稷', '，', '考虑', '得', '真是', '深远', '，', '我们', '全体', '叩头', '，', '奉行', '你', '的', '诏令', '。']
[]


['皇帝', '被', '废除', '了', '，', '太后', '暗中', '杀害', '了', '他', '。']
[]


['五月', '十一日', '，', '立', '常山', '王', '刘义', '为', '皇帝', '，', '改名', '叫', '弘', '。']
[['五月十一日', 'DATE', 0, 2], ['常山', 'LOCATION', 4, 5], ['刘义', 'PERSON', 6, 7], ['弘', 'PERSON', 12, 13]]


['不', '改', '年号', '称', '元年', '，', '是', '因为', '太后', '专制', '天下', '大事', '。']
[['元年', 'DATE', 4, 5]]




**********
以轵侯刘朝为常山王。设置太尉这一官职，以绛侯周勃为太尉。五年八月，淮阳王死了，封他的弟弟壶关侯刘武为淮阳王。六年十月，太后说吕王吕嘉平常骄横放纵，废掉了他，以肃王吕台的弟弟吕产为吕王。夏天，大赦天下。封齐悼惠王的儿子刘兴居为东牟侯。七年正月，太后召赵王刘友来都城。刘友娶了吕氏的女儿为王后，不喜欢她，而喜欢其他的姬妾。这个吕氏的女儿心怀嫉妒，气愤地走了，到太后那里说他的坏话，诬告他犯了罪恶，说赵王说过吕氏怎么能封王！太后百岁以后，我一定消灭他们。太后大怒，因此召赵王来都城。赵王来到都城，把他安置在官邸，不接见他，命令卫士围困起来不给他吃的东西。他的臣属有的偷偷地给他送饭吃，就抓来论罪。赵王饿了，就唱起歌来：诸吕专权啊，刘氏岌岌可危；胁迫王侯啊，硬要我娶吕氏女为妃。我妃嫉妒啊，诬蔑我犯了罪恶；谗女乱国啊，皇上竟然不明白。我无忠臣啊，否则为什么我失去了自己的封国？自杀荒野啊，苍天办事可要主持公道！唉呀无可后悔啊，宁愿早点刎颈自裁。为王而饿死啊，有谁怜悯我！吕氏无理啊，只好托上天为我报仇。十八日，赵王被幽禁致死，采用一般民众的礼仪把他埋葬在长安百姓的坟墓旁边。三十日，日食，白天昏暗。太后很厌恶，心里闷闷不乐，就对左右随侍人员说：这是因为我的缘故吧。二月，迁徒梁王刘恢为赵王。吕王吕产迁徒为梁王，梁王不去封国就任，留在都城做皇帝的太傅。立皇帝的儿子昌平侯刘太为吕王。把梁改名为吕，吕改名为济川。太后的妹妹吕媭有一个女儿为营陵侯刘泽的妻子，刘泽为大将军。太后封吕氏子弟为王，害怕自己死后刘将军作乱，便以刘泽为琅邪王，来宽慰他的心。梁王刘恢被迁徙到赵国称王，心里很不高兴。太后把吕产的女儿作为赵王的王后。王后的随侍官员都是吕氏家族的人，他们专权用事，暗中监视赵王，赵王不能力所欲为。赵王有一个宠爱的姬妾，王后派人使用毒酒把她杀害了。于是赵王作了诗歌四章，让乐工歌唱。赵王深为悲伤，在六月就自杀了。太后听到这件事，认为赵王为了女人背弃了祖宗的礼教，不再让他的后代继承王位。宣平侯张敖死了，因为他的儿子张偃为鲁王，所以赐给张敖的谥号为鲁元王。秋天，太后派遣使者告诉代王，想要把他迁徒到赵地为王。代王谢绝了，希望守卫代国边地。太傅吕产、丞相陈平等人都说，武信侯吕禄的侯位在上，次序排列在第一，请立为赵王。太后答应了，追尊吕禄的父亲康侯为赵昭王。九月，燕灵王刘建死了，他有一个美人生的儿子，太后派人杀死了这个儿子，燕灵王没有后嗣，王国被废除了。八年十月，立吕肃王的儿子东平侯吕通为燕王，封吕通的弟弟吕庄为东平侯。三月，吕后举行祓祭，回来路过轵道，看见一个东西好像黑狗，盘踞在高后的腋下，忽然又看不到了。占卜后，说是赵王如意作祟。于是高后腋下得了毛病。高后因为外孙鲁元王张偃年幼，过早地失去了父母，孤零零的，势力薄弱，就封张敖前妾的两个儿子为侯，张侈封为新都侯，张寿封为乐昌侯，以此来辅助鲁元王张偃。又封中大谒者张释为建陵侯，吕荣为祝兹侯。那些在宫中由宦官担任的令、丞，都封为关内侯，每人食邑五百户。七月，高后病情恶化，就命令赵王吕禄为上将军，统率北军；吕王吕产统率南军。吕太后告诫吕产、吕禄说：高帝平定天下后，和大臣们约定，说是不是刘氏子弟而称王的，天下人一起消灭他。如今吕氏为王，大臣们愤愤不平。我就要死了，皇帝年龄还小，恐怕大臣们要发动叛乱。你们一定要掌握军队，保卫宫廷，千万别给我送丧，不要被人所制。
[['淮阳王', 20, 21], ['他', 25, 26], ['淮阳王', 32, 33]]
[['吕王吕嘉', 40, 43], ['他', 49, 50]]
[['太后', 38, 39], ['太后', 79, 80], ['太后', 144, 145], ['我', 149, 150], ['太后', 154, 155], ['太后', 348, 349], ['太后', 419, 420], ['太后', 437, 438], ['自己', 446, 447], ['太后', 481, 482], ['王后', 525, 526], ['太后', 558, 559], ['太后', 605, 606], ['太后', 655, 656], ['太后', 686, 687]]
[['赵王刘友', 81, 84], ['刘友', 87, 88], ['他', 124, 125], ['他', 129, 130], ['赵王', 135, 136], ['赵王', 159, 161], ['王', 160, 161], ['赵', 164, 165], ['赵王', 164, 166], ['王', 165, 166], ['他', 170, 171], ['他', 177, 178], ['他', 185, 186], ['他', 189, 190], ['他', 196, 197], ['赵', 205, 206], ['赵王', 205, 207], ['王', 206, 207], ['我', 229, 230], ['我', 243, 244], ['我', 259, 260], ['我', 266, 267], ['自己', 269, 270], ['王', 296, 297], ['我', 304, 305], ['我', 315, 316], ['赵王', 320, 322], ['王', 321, 322], ['他', 332, 333], ['我', 364, 365], ['赵王', 488, 489], ['赵王', 510, 511], ['赵王', 512, 513], ['赵', 516, 517], ['赵王', 516, 518], ['王', 517, 518], ['赵', 535, 536], ['赵王', 535, 537], ['王', 536, 537], ['赵', 547, 548], ['赵王', 547, 549], ['王', 548, 549], ['赵王', 565, 566], ['他', 576, 577]]
[['吕氏的女儿', 90, 94], ['她', 99, 100], ['这个吕氏的女儿', 107, 112], ['吕氏女', 231, 234], ['吕产的女儿', 483, 487]]
[['吕氏', 90, 92], ['吕氏', 108, 110], ['吕氏', 138, 140], ['吕氏', 306, 308], ['吕氏', 439, 441], ['吕氏', 498, 500], ['吕氏家族', 498, 501]]
[['都城', 85, 86], ['都城', 162, 163], ['都城', 167, 168], ['国', 251, 252], ['自己的封国', 269, 272], ['封国', 389, 390], ['封国就任，留在都城', 389, 394], ['都城', 393, 394]]
[['吕', 138, 139], ['吕', 306, 307], ['吕', 439, 440], ['吕', 498, 499]]
[['梁王', 383, 384], ['梁王', 385, 387]]
[['皇上', 254, 255], ['皇帝', 395, 396], ['皇帝', 400, 401], ['高帝', 888, 889], ['皇帝', 925, 926]]
[['吕王', 406, 407], ['吕', 412, 413], ['吕', 414, 415]]
[['营陵侯刘泽', 428, 430], ['刘泽', 433, 434], ['刘', 455, 456], ['刘泽', 455, 457], ['泽', 456, 457]]
[['刘将军', 449, 451], ['他', 463, 464]]
[['梁王刘恢', 372, 375], ['梁王刘恢', 467, 470]]
[['赵', 376, 377], ['赵国', 473, 474], ['赵地', 616, 618], ['地', 617, 618]]
[['吕王吕产', 379, 381], ['吕产', 483, 485], ['赵王如意', 760, 762]]
[['王后的随侍官员', 492, 496], ['他们', 504, 505], ['你们', 937, 938]]
[['一个宠爱的姬妾', 519, 524], ['她', 530, 531], ['女人', 567, 568]]
[['宣平侯张敖', 582, 584], ['他', 588, 589], ['张敖', 597, 598]]
[['代王', 609, 610], ['他', 613, 614], ['代王', 621, 622]]
[['武信侯吕禄', 639, 641], ['吕禄', 661, 662]]
[['燕灵王刘建', 671, 674], ['他', 677, 678], ['这个儿子，燕灵王', 690, 695], ['燕灵王', 693, 695], ['吕肃王', 708, 709]]
[['一个美人生的儿子', 679, 685], ['这个儿子', 690, 692]]
[['吕肃王的儿子东平侯吕通', 708, 714], ['吕通', 719, 720]]
[['太傅吕产', 630, 632], ['吕后', 729, 730], ['高后', 746, 747], ['高后', 765, 767], ['后', 766, 767], ['高后', 772, 773], ['高后', 858, 859], ['吕太后', 880, 882], ['我', 920, 921], ['我', 949, 950]]
[['高后的腋下', 746, 749], ['高后腋', 765, 768], ['高后腋下', 765, 769]]
[['外孙鲁元王张偃', 774, 777], ['张敖', 793, 794], ['鲁元王张偃', 816, 818]]
[['高帝平定天下后，和大臣们约定，说是不是刘氏子弟而称王的', 888, 904], ['他', 908, 909]]
[['大臣们', 894, 895], ['大臣', 916, 917], ['大臣们', 916, 918], ['大臣', 931, 932], ['大臣们', 931, 933]]


['以', '轵侯', '刘朝', '为', '常山王', '。']
[['刘朝', 'PERSON', 2, 3], ['常山王', 'LOCATION', 4, 5]]


['设置', '太尉', '这一', '官职', '，', '以', '绛侯', '周勃', '为', '太尉', '。']
[['周勃', 'PERSON', 7, 8]]


['五年', '八月', '，', '淮阳王', '死', '了', '，', '封', '他', '的', '弟弟', '壶关', '侯', '刘武', '为', '淮阳王', '。']
[['五年八月', 'DATE', 0, 2], ['淮阳王', 'PERSON', 3, 4], ['壶关', 'LOCATION', 11, 12], ['刘武', 'PERSON', 13, 14], ['淮阳王', 'LOCATION', 15, 16]]


['六', '年', '十月', '，', '太后', '说', '吕', '王', '吕嘉', '平常', '骄横', '放纵', '，', '废掉', '了', '他', '，', '以', '肃', '王', '吕台', '的', '弟弟', '吕产', '为', '吕', '王', '。']
[['六年', 'ORGANIZATION', 0, 2], ['十月', 'DATE', 2, 3], ['吕', 'PERSON', 6, 7], ['吕嘉', 'PERSON', 8, 9], ['肃', 'LOCATION', 18, 19], ['吕台', 'PERSON', 20, 21], ['吕产', 'PERSON', 23, 24], ['吕', 'PERSON', 25, 26]]


['夏天', '，', '大赦', '天下', '。']
[['夏天', 'DATE', 0, 1]]


['封', '齐悼惠王', '的', '儿子', '刘兴居', '为', '东牟侯', '。']
[['齐悼惠王', 'PERSON', 1, 2], ['刘兴居', 'PERSON', 4, 5], ['东牟侯', 'LOCATION', 6, 7]]


['七', '年', '正月', '，', '太后', '召', '赵', '王', '刘友', '来', '都城', '。']
[['七年', 'ORGANIZATION', 0, 2], ['正月', 'DATE', 2, 3], ['赵', 'LOCATION', 6, 7], ['刘友', 'PERSON', 8, 9]]


['刘友', '娶', '了', '吕', '氏', '的', '女儿', '为', '王后', '，', '不', '喜欢', '她', '，', '而', '喜欢', '其他', '的', '姬妾', '。']
[['刘友', 'PERSON', 0, 1], ['吕', 'PERSON', 3, 4]]


['这个', '吕', '氏', '的', '女儿', '心怀', '嫉妒', '，', '气愤', '地', '走', '了', '，', '到', '太后', '那里', '说', '他', '的', '坏话', '，', '诬告', '他', '犯', '了', '罪恶', '，', '说', '赵王', '说', '过', '吕', '氏', '怎么', '能', '封王', '！']
[['吕', 'PERSON', 1, 2], ['赵王', 'PERSON', 28, 29], ['吕', 'PERSON', 31, 32]]


['太后', '百', '岁', '以后', '，', '我', '一定', '消灭', '他们', '。']
[]


['太后', '大怒', '，', '因此', '召', '赵', '王', '来', '都城', '。']
[['赵', 'LOCATION', 5, 6]]


['赵', '王', '来到', '都城', '，', '把', '他', '安置', '在', '官邸', '，', '不', '接见', '他', '，', '命令', '卫士', '围困', '起来', '不', '给', '他', '吃的', '东西', '。']
[['赵', 'LOCATION', 0, 1]]


['他', '的', '臣属', '有的', '偷偷', '地', '给', '他', '送饭', '吃', '，', '就', '抓', '来', '论罪', '。']
[]


['赵', '王', '饿', '了', '，', '就', '唱起', '歌', '来', '：', '诸', '吕', '专权', '啊', '，', '刘氏', '岌岌可危', '；', '胁迫', '王侯', '啊', '，', '硬', '要', '我', '娶', '吕', '氏', '女', '为', '妃', '。']
[['赵', 'PERSON', 0, 1], ['吕', 'PERSON', 11, 12], ['刘氏', 'PERSON', 15, 16], ['吕', 'PERSON', 26, 27]]


['我', '妃', '嫉妒', '啊', '，', '诬蔑', '我', '犯', '了', '罪恶', '；', '谗', '女', '乱', '国', '啊', '，', '皇上', '竟然', '不', '明白', '。']
[]


['我', '无', '忠臣', '啊', '，', '否则', '为什么', '我', '失去', '了', '自己', '的', '封国', '？']
[]


['自杀', '荒野', '啊', '，', '苍天', '办事', '可', '要', '主持', '公道', '！']
[]


['唉呀', '无可', '后悔', '啊', '，', '宁愿', '早点', '刎', '颈', '自裁', '。']
[]


['为', '王', '而', '饿死', '啊', '，', '有', '谁', '怜悯', '我', '！']
[]


['吕', '氏', '无理', '啊', '，', '只好', '托', '上天', '为', '我', '报仇', '。']
[['吕', 'PERSON', 0, 1]]


['十八日', '，', '赵', '王', '被', '幽禁', '致死', '，', '采用', '一般', '民众', '的', '礼仪', '把', '他', '埋葬', '在', '长安', '百姓', '的', '坟墓', '旁边', '。']
[['十八日', 'DATE', 0, 1], ['赵', 'PERSON', 2, 3], ['长安', 'LOCATION', 17, 18]]


['三十日', '，', '日食', '，', '白天', '昏暗', '。']
[['三十日', 'DATE', 0, 1], ['白天', 'TIME', 4, 5]]


['太后', '很', '厌恶', '，', '心里', '闷闷不乐', '，', '就', '对', '左右', '随侍', '人员', '说', '：', '这是', '因为', '我', '的', '缘故', '吧', '。']
[]


['二月', '，', '迁徒', '梁', '王', '刘恢', '为', '赵', '王', '。']
[['二月', 'DATE', 0, 1], ['梁', 'LOCATION', 3, 4], ['刘恢', 'PERSON', 5, 6], ['赵', 'LOCATION', 7, 8]]


['吕王', '吕产', '迁徒', '为', '梁王', '，', '梁', '王', '不', '去', '封国', '就任', '，', '留在', '都城', '做', '皇帝', '的', '太傅', '。']
[['吕王', 'PERSON', 0, 1], ['吕产', 'PERSON', 1, 2], ['梁王', 'PERSON', 4, 5], ['梁', 'LOCATION', 6, 7]]


['立', '皇帝', '的', '儿子', '昌平侯', '刘太', '为', '吕王', '。']
[['昌平侯', 'LOCATION', 4, 5], ['刘太', 'PERSON', 5, 6], ['吕王', 'PERSON', 7, 8]]


['把', '梁', '改名', '为', '吕', '，', '吕', '改名', '为', '济川', '。']
[['梁', 'PERSON', 1, 2], ['吕', 'PERSON', 4, 5], ['吕', 'PERSON', 6, 7], ['济川', 'PERSON', 9, 10]]


['太后', '的', '妹妹', '吕媭', '有', '一', '个', '女儿', '为', '营陵侯', '刘泽', '的', '妻子', '，', '刘泽', '为', '大将军', '。']
[['吕媭', 'PERSON', 3, 4], ['营陵侯', 'LOCATION', 9, 10], ['刘泽', 'PERSON', 10, 11], ['刘泽', 'PERSON', 14, 15]]


['太后', '封', '吕', '氏', '子弟', '为', '王', '，', '害怕', '自己', '死', '后', '刘', '将军', '作乱', '，', '便', '以', '刘', '泽', '为', '琅邪', '王', '，', '来', '宽慰', '他', '的', '心', '。']
[['吕', 'PERSON', 2, 3], ['刘', 'PERSON', 12, 13], ['刘', 'PERSON', 18, 19], ['琅邪', 'LOCATION', 21, 22]]


['梁', '王', '刘恢', '被', '迁徙', '到', '赵国', '称王', '，', '心里', '很', '不', '高兴', '。']
[['梁', 'LOCATION', 0, 1], ['刘恢', 'PERSON', 2, 3], ['赵国', 'LOCATION', 6, 7]]


['太后', '把', '吕', '产', '的', '女儿', '作为', '赵王', '的', '王后', '。']
[['吕', 'PERSON', 2, 3], ['赵王', 'PERSON', 7, 8]]


['王后', '的', '随侍', '官员', '都', '是', '吕', '氏', '家族', '的', '人', '，', '他们', '专权', '用事', '，', '暗中', '监视', '赵王', '，', '赵王', '不能', '力所欲为', '。']
[['吕', 'PERSON', 6, 7], ['赵王', 'LOCATION', 18, 19], ['赵王', 'PERSON', 20, 21]]


['赵', '王', '有', '一', '个', '宠爱', '的', '姬妾', '，', '王后', '派人', '使用', '毒酒', '把', '她', '杀害', '了', '。']
[['赵', 'PERSON', 0, 1]]


['于是', '赵', '王', '作', '了', '诗歌', '四', '章', '，', '让', '乐工', '歌唱', '。']
[['赵', 'LOCATION', 1, 2], ['四', 'INTEGER', 6, 7]]


['赵', '王', '深为', '悲伤', '，', '在', '六月', '就', '自杀', '了', '。']
[['赵', 'LOCATION', 0, 1], ['六月', 'DATE', 6, 7]]


['太后', '听到', '这', '件', '事', '，', '认为', '赵王', '为了', '女人', '背弃', '了', '祖宗', '的', '礼教', '，', '不再', '让', '他', '的', '后代', '继承', '王位', '。']
[['赵王', 'PERSON', 7, 8]]


['宣平侯', '张敖', '死', '了', '，', '因为', '他', '的', '儿子', '张偃', '为', '鲁王', '，', '所以', '赐给', '张敖', '的', '谥号', '为', '鲁元王', '。']
[['张敖', 'PERSON', 1, 2], ['张偃', 'PERSON', 9, 10], ['张敖', 'PERSON', 15, 16], ['鲁元王', 'PERSON', 19, 20]]


['秋天', '，', '太后', '派遣', '使者', '告诉', '代王', '，', '想要', '把', '他', '迁徒', '到', '赵', '地', '为', '王', '。']
[['秋天', 'DATE', 0, 1], ['代王', 'PERSON', 6, 7], ['赵', 'LOCATION', 13, 14]]


['代王', '谢绝', '了', '，', '希望', '守卫', '代国', '边地', '。']
[['代王', 'PERSON', 0, 1], ['代国', 'LOCATION', 6, 7]]


['太傅', '吕产', '、', '丞相', '陈平', '等人', '都', '说', '，', '武信侯', '吕禄', '的', '侯位', '在', '上', '，', '次序', '排列', '在', '第一', '，', '请', '立为', '赵王', '。']
[['吕产', 'PERSON', 1, 2], ['陈平', 'PERSON', 4, 5], ['吕禄', 'PERSON', 10, 11], ['第一', 'ORDINAL', 19, 20], ['赵王', 'PERSON', 23, 24]]


['太后', '答应', '了', '，', '追', '尊', '吕禄', '的', '父亲', '康侯', '为', '赵', '昭王', '。']
[['吕禄', 'PERSON', 6, 7], ['康侯', 'PERSON', 9, 10], ['赵', 'LOCATION', 11, 12]]


['九月', '，', '燕', '灵王', '刘建', '死', '了', '，', '他', '有', '一', '个', '美人', '生', '的', '儿子', '，', '太后', '派人', '杀死', '了', '这个', '儿子', '，', '燕', '灵王', '没有', '后嗣', '，', '王国', '被', '废除', '了', '。']
[['九月', 'DATE', 0, 1], ['燕', 'LOCATION', 2, 3], ['灵王', 'LOCATION', 3, 4], ['刘建', 'PERSON', 4, 5], ['燕', 'LOCATION', 24, 25], ['灵王', 'LOCATION', 25, 26]]


['八', '年', '十月', '，', '立', '吕肃王', '的', '儿子', '东平', '侯', '吕通', '为', '燕', '王', '，', '封', '吕通', '的', '弟弟', '吕庄', '为', '东平', '侯', '。']
[['八', 'ORGANIZATION', 0, 1], ['十月', 'DATE', 2, 3], ['吕肃王', 'PERSON', 5, 6], ['东平', 'LOCATION', 8, 9], ['吕通', 'PERSON', 10, 11], ['燕', 'LOCATION', 12, 13], ['吕通', 'PERSON', 16, 17], ['吕庄', 'PERSON', 19, 20], ['东平', 'LOCATION', 21, 22]]


['三月', '，', '吕后', '举行', '祓祭', '，', '回来', '路过', '轵道', '，', '看见', '一', '个', '东西', '好像', '黑狗', '，', '盘踞', '在', '高后', '的', '腋下', '，', '忽然', '又', '看', '不到', '了', '。']
[['三月', 'DATE', 0, 1], ['吕后', 'PERSON', 2, 3], ['高后', 'PERSON', 19, 20]]


['占卜', '后', '，', '说是', '赵王', '如意', '作祟', '。']
[['赵王', 'PERSON', 4, 5]]


['于是', '高', '后', '腋', '下', '得了', '毛病', '。']
[]


['高后', '因为', '外孙', '鲁元王', '张偃', '年幼', '，', '过早', '地', '失去', '了', '父母', '，', '孤零零', '的', '，', '势力', '薄弱', '，', '就', '封', '张敖', '前', '妾', '的', '两', '个', '儿子', '为', '侯', '，', '张侈', '封为', '新都', '侯', '，', '张寿', '封为', '乐昌', '侯', '，', '以此', '来', '辅助', '鲁元王', '张偃', '。']
[['高后', 'PERSON', 0, 1], ['鲁元王', 'PERSON', 3, 4], ['张偃', 'PERSON', 4, 5], ['张敖', 'PERSON', 21, 22], ['两', 'INTEGER', 25, 26], ['张侈', 'PERSON', 31, 32], ['新都', 'LOCATION', 33, 34], ['张寿', 'PERSON', 36, 37], ['乐昌', 'LOCATION', 38, 39], ['鲁元王', 'PERSON', 44, 45], ['张偃', 'PERSON', 45, 46]]


['又', '封', '中', '大', '谒', '者', '张释', '为', '建陵', '侯', '，', '吕荣', '为', '祝兹', '侯', '。']
[['中', 'LOCATION', 2, 3], ['张释', 'PERSON', 6, 7], ['建陵', 'LOCATION', 8, 9], ['吕荣', 'PERSON', 11, 12], ['祝兹', 'PERSON', 13, 14]]


['那些', '在', '宫', '中', '由', '宦官', '担任', '的', '令', '、', '丞', '，', '都', '封为', '关内侯', '，', '每人', '食邑', '五百', '户', '。']
[['五百', 'INTEGER', 18, 19]]


['七月', '，', '高后', '病情', '恶化', '，', '就', '命令', '赵', '王', '吕禄', '为上', '将军', '，', '统率', '北', '军', '；', '吕', '王', '吕产', '统率', '南军', '。']
[['七月', 'DATE', 0, 1], ['高后', 'PERSON', 2, 3], ['赵', 'LOCATION', 8, 9], ['吕禄', 'PERSON', 10, 11], ['吕', 'PERSON', 18, 19], ['吕产', 'PERSON', 20, 21]]


['吕', '太后', '告诫', '吕产', '、', '吕禄', '说', '：', '高帝', '平定', '天下', '后', '，', '和', '大臣们', '约定', '，', '说是', '不是', '刘氏', '子弟', '而', '称王', '的', '，', '天下人', '一起', '消灭', '他', '。']
[['吕', 'PERSON', 0, 1], ['吕产', 'PERSON', 3, 4], ['吕禄', 'PERSON', 5, 6], ['高帝', 'PERSON', 8, 9], ['刘氏', 'PERSON', 19, 20]]


['如今', '吕', '氏', '为', '王', '，', '大臣', '们', '愤愤不平', '。']
[['吕', 'PERSON', 1, 2]]


['我', '就要', '死', '了', '，', '皇帝', '年龄', '还', '小', '，', '恐怕', '大臣', '们', '要', '发动', '叛乱', '。']
[]


['你们', '一定', '要', '掌握', '军队', '，', '保卫', '宫廷', '，', '千万', '别', '给', '我', '送丧', '，', '不要', '被', '人', '所', '制', '。']
[]




**********
八月一日，高后死了，留下诏书赏赐诸侯王每人黄金一千斤，将、相、列侯、郎吏都根据秩位赏赐黄金。大赦天下。以吕王吕产为相国，以吕禄的女儿为皇后。高后埋葬以后，以左丞相审食其为皇帝的太傅。朱虚侯刘章很有力气，东牟侯刘兴居是他的弟弟，他们都是齐哀王的弟弟，住在长安。当时，吕氏一伙人专权用事，想要作乱，但畏惧昔日高帝的大臣绛侯、灌婴等人，没有敢于发动。朱虚侯的妻子是吕禄的儿女，暗中知道他们的阴谋。他怕被杀害，就私下派人告诉他的哥哥齐王，想让他发兵西进，诛除吕氏子弟而自立为帝。朱虚侯打算和大臣们在内与齐王相呼应。齐王想要发兵，他的丞相不肯相从。八月二十六日，齐王准备派人杀死丞相，丞相召平反叛，打算举兵围攻齐王，齐王乘机杀死了他的丞相，于是发兵东进，采用欺诈的方法夺取了琅邪王的军队，两支军队都由他统率着向西进军。这件事记载在《齐悼惠王世家》中。齐王写信给诸侯王说：高帝平定天下，封子弟为王，悼惠王封在齐地为王。悼惠王去世，孝惠帝派留侯张良立我为齐王。孝惠帝去世，高后执政，她年纪大了，听从吕氏一伙人的意见，擅自废立皇帝，又接连杀害了三个赵王，废除了梁国、赵国、燕国，用来封吕氏子弟为王，齐国也被瓜分为四块。忠臣进言劝诫，高后迷惑昏乱，不肯接受。如今高后去世，而皇帝年龄还小，不能治理天下，只有依赖大臣、诸侯，而吕氏一伙人擅自尊崇自己的职位，聚集军队，以壮威严，胁迫列侯忠臣，假借诏命，号令天下，因此刘氏宗庙倾危。我率领军队到朝廷去除掉那些不应当为王的人。汉朝廷听到了这一消息，相国吕产等人就派遣颖阴侯灌婴带领军队去攻打齐王。灌婴到了荥阳，就和人商量说：吕氏一伙人在关中控制了军队，想要消灭刘氏而自立为皇帝。如果现在我打垮齐国的军队回去复命，这就更加壮大了吕氏的势力。于是灌婴屯兵荥阳，派使者告谕齐王和各国诸侯。要同他们联合在一起，等待吕氏叛乱，共同除掉吕氏。齐王听到这个消息后，就把军队撤回到齐国的西部边界，等待消息，按约行事。吕禄、吕产想要在关中发动叛乱，但是在内害怕绦侯、朱虚侯等人，在外畏惧齐国、楚国的军队，又担心灌婴叛变，准备等到灌婴的军队与齐国的军队交兵后再发动叛乱。这时，名义上是少帝弟弟的济川王刘太、淮阳王刘武、常山王刘朝，和吕后外孙鲁元王，都因年幼没有就国，住在长安。赵王昌禄、梁王吕产各自统兵住在南北军，他们都是吕氏的人。列侯群臣没有人感到一定能保全自己的性命。太尉绛侯周勃不能进入军营掌握兵权。曲周侯郦商年老多病，他的儿子郦寄和吕禄相友好。绛侯就和丞相陈平商量计策，派人劫持郦商，让郦寄去欺骗吕禄说：高帝和吕后共同平定天下，刘氏被封了九个王，吕氏被封了三个王，都是大臣们议定的，这件事情已经向诸侯通告，诸侯都认为是妥当的。如今太后死了，皇帝年幼，而你佩带赵王印，不赶快回国守卫国土，却身为上将军，率领军队留在这里，被大臣和诸侯所猜疑。你何不归还将军印，把军队交给太尉？并请梁王归还相国印绶，和大臣们订立盟约，前往自己的封国，这样齐王必然息兵，大臣能够安定，你可以高枕无忧，称王千里，这有利于子孙万代。吕禄很相信郦寄的建议，准备交还将军印，把军队归属太尉。派人去告诉吕产和吕氏宗族中的老人，他们有的认为妥当，有的说是不妥当，犹犹豫豫，主意没有决定下来。吕禄很相信郦寄，时常和他出去游猎。有一次经过姑母吕媭家，吕媭大怒，说：你身为将军而放弃军队，吕氏宗族将无安身立命的地方了。于是拿出全部珠玉宝器抛散堂下，说：不要替别人看守这些东西了。左丞相审食其被罢免。八月十日早晨，代行御史大夫职务的平阳侯曹窋，会见相国吕产商量事情。郎中令贾寿去齐国出使回来，指责吕产说：你不早些去自己的封国，现在即使想走，还能走得了吗？他把灌婴与齐、楚联合起来，准备诛除吕氏宗族的事情全部告诉了吕产，催促吕产急速进入宫廷。平阳侯听到了这些话，就骑马跑去报告了丞相和太尉。太尉想要进入北军，但无法进去。襄平侯纪通主管符节，太尉就让他持节假传诏令，使太尉进入北军。太尉又让郦寄和典客刘揭先劝告吕禄说：皇帝派太尉统率北军想让你去自己的封国，赶快归还将军印，离开这里，不然的活，将要发生大祸。吕禄认为郦寄不会欺骗自己，就解下将军印交给典客，把兵权送给了太尉。太尉掌握兵权后进入军门，下令军中说：拥护吕氏的袒露右臂，拥护刘氏的袒露左臂。军中士卒都袒露左臂，拥护刘氏。太尉来到北军时，将军吕禄也已经解下将军印离开了，于是太尉统率了北军。然而还有南军没有控制。
[['高后', 3, 4], ['高后', 46, 47], ['高帝', 101, 102], ['高帝', 252, 253], ['孝惠帝', 274, 275], ['孝惠帝', 285, 286], ['高帝', 695, 696], ['皇帝', 1081, 1082]]
[['朱虚侯刘章', 61, 64], ['他', 72, 73], ['朱虚侯', 113, 114], ['他', 127, 128], ['他', 136, 137], ['朱虚侯', 156, 157], ['相国吕产', 958, 960], ['吕产', 972, 973], ['你', 975, 976], ['自己', 979, 980], ['吕产', 1014, 1015], ['吕产', 1017, 1018]]
[['吕禄', 40, 41], ['吕禄', 117, 118], ['吕后', 606, 607]]
[['吕氏一伙人', 88, 92], ['他们', 123, 124], ['吕氏子弟', 148, 151], ['吕氏一伙人', 297, 301], ['吕氏一伙人', 374, 378], ['自己', 380, 381], ['吕氏一伙人在', 452, 456], ['吕禄、吕产', 542, 545]]
[['齐哀王', 79, 80], ['他的哥哥齐王', 136, 140], ['他', 143, 144], ['齐', 163, 164], ['齐王', 163, 165], ['王', 164, 165], ['齐王', 168, 169], ['他', 172, 173], ['齐王', 182, 183], ['齐王', 195, 196], ['齐王', 197, 198], ['他', 201, 202], ['他', 224, 225], ['齐王', 244, 246], ['王', 245, 246], ['悼惠王', 261, 263], ['悼惠王', 270, 272], ['我', 280, 281], ['少帝', 591, 592], ['吕禄', 672, 673], ['吕禄', 692, 693], ['你', 750, 751], ['你', 778, 779], ['你', 820, 821], ['吕禄', 833, 834], ['吕产', 853, 854], ['吕禄', 878, 879], ['你', 900, 901], ['平阳侯', 1022, 1024], ['太尉', 1038, 1039], ['太尉', 1054, 1055], ['太尉', 1064, 1065], ['太尉', 1069, 1070], ['吕禄', 1078, 1079], ['太尉', 1083, 1084], ['你', 1089, 1090], ['自己', 1091, 1092], ['吕禄', 1110, 1111], ['自己', 1115, 1116], ['太尉', 1129, 1130], ['太尉', 1131, 1132], ['太尉', 1164, 1165], ['将军吕禄', 1170, 1172], ['太尉', 1181, 1182]]
[['吕', 88, 89], ['吕', 148, 149], ['吕', 297, 298], ['吕', 327, 328], ['吕', 374, 375], ['吕', 452, 453]]
[['吕氏', 88, 90], ['吕氏', 148, 150], ['吕氏', 297, 299], ['吕氏', 327, 329], ['吕氏', 374, 376], ['吕氏', 452, 454], ['吕氏', 483, 485], ['吕', 509, 510], ['吕氏', 509, 511], ['吕', 515, 516], ['吕氏', 515, 517], ['氏', 516, 517], ['吕', 635, 636], ['吕氏', 635, 637], ['吕氏', 855, 857], ['吕氏', 907, 909], ['吕氏', 1006, 1008], ['吕氏', 1143, 1145]]
[['皇帝', 57, 58], ['帝', 154, 155], ['皇帝', 306, 307], ['皇帝', 358, 359], ['刘氏', 402, 403], ['汉', 421, 422], ['刘氏', 463, 464], ['皇帝', 746, 747], ['吕', 855, 856], ['吕', 907, 908], ['吕', 1006, 1007]]
[['他的丞相', 172, 175], ['丞相', 186, 187], ['他的丞相', 201, 204], ['齐王', 439, 441], ['齐王', 496, 498], ['齐王', 518, 520], ['王', 519, 520]]
[['琅邪王的军队', 215, 218], ['两支军队', 219, 222]]
[['天下', 31, 32], ['天下', 254, 255], ['天下', 365, 366], ['天下', 399, 400], ['天下', 700, 701]]
[['齐悼惠王', 237, 240], ['惠王', 262, 263], ['惠王', 271, 272]]
[['高后', 288, 289], ['她', 291, 292], ['高后', 354, 355]]
[['子弟', 257, 258], ['吕氏子弟', 327, 330]]
[['齐地', 265, 267], ['齐国', 333, 334], ['自己的封国', 979, 982], ['北军', 1041, 1043], ['军', 1042, 1043], ['北军', 1066, 1068], ['北军', 1085, 1087], ['自己的封国', 1091, 1094], ['这里', 1101, 1102], ['北军', 1166, 1168], ['北军', 1184, 1186]]
[['颖阴侯灌婴', 433, 435], ['灌婴', 442, 443], ['我', 471, 472], ['灌婴', 489, 490], ['灌婴', 569, 570], ['灌婴', 574, 575]]
[['荥阳', 444, 445], ['荥阳', 491, 492]]
[['齐王和各国诸侯', 496, 501], ['他们', 504, 505]]
[['这一消息', 425, 427], ['这个消息', 521, 523], ['消息', 536, 537], ['郦寄的建议', 836, 839]]
[['齐国的军队', 473, 476], ['军队', 527, 528], ['齐国的军队', 578, 581]]
[['齐国', 473, 474], ['齐国', 530, 531], ['齐国', 578, 579]]
[['关中', 456, 457], ['关中', 547, 548]]
[['叛乱', 549, 550], ['叛乱', 585, 586]]
[['赵王昌禄、梁王吕产', 620, 627], ['他们', 632, 633]]
[['人', 643, 644], ['自己', 648, 649]]
[['曲周侯郦商', 661, 664], ['他', 667, 668], ['郦商', 686, 687], ['郦', 689, 690], ['郦寄', 836, 837], ['郦寄', 881, 882], ['他', 885, 886]]
[['太尉绛侯周勃', 652, 655], ['绛侯', 676, 677]]
[['诸侯', 731, 732], ['诸侯', 734, 735]]
[['军队', 767, 768], ['军队', 786, 787], ['军队', 846, 847], ['军队', 905, 906]]
[['梁王', 792, 794], ['自己', 805, 806]]
[['王', 793, 794], ['齐王', 811, 813]]
[['这件事情', 726, 729], ['这', 827, 828]]
[['将军印', 782, 784], ['将军印', 842, 844], ['将军印', 1097, 1099], ['将军印', 1119, 1121], ['将军印', 1175, 1177]]
[['太尉', 788, 789], ['太尉', 848, 849]]
[['吕产和吕氏宗族', 853, 858], ['吕氏宗族', 855, 858], ['吕氏宗族', 907, 910], ['吕氏宗族', 1006, 1009]]
[['吕产和吕氏宗族中的老人', 853, 860], ['他们', 861, 862]]
[['姑母吕媭', 891, 893], ['吕媭', 895, 896]]
[['全部珠玉宝器', 919, 923], ['这些东西', 934, 936]]
[['代行御史大夫职务的平阳侯曹窋', 949, 956], ['他', 994, 995]]
[['襄平侯纪通', 1048, 1051], ['他', 1057, 1058]]
[['北', 1041, 1042], ['北', 1066, 1067]]
[['郦寄', 1072, 1073], ['郦寄', 1112, 1113]]
[['典客', 1122, 1124], ['客', 1123, 1124]]
[['兵权', 1126, 1127], ['兵权', 1133, 1134]]
[['刘氏', 1150, 1151], ['刘氏', 1162, 1163]]


['八月', '一日', '，', '高后', '死', '了', '，', '留下', '诏书', '赏赐', '诸侯', '王', '每人', '黄金', '一千', '斤', '，', '将', '、', '相', '、', '列侯', '、', '郎吏', '都', '根据', '秩位', '赏赐', '黄金', '。']
[['八月一日', 'DATE', 0, 2], ['高后', 'PERSON', 3, 4], ['一千', 'WEIGHT', 14, 15]]


['大赦', '天下', '。']
[]


['以', '吕王', '吕产', '为', '相国', '，', '以', '吕禄', '的', '女儿', '为', '皇后', '。']
[['吕产', 'PERSON', 2, 3], ['吕禄', 'PERSON', 7, 8]]


['高后', '埋葬', '以后', '，', '以', '左', '丞相', '审', '食', '其', '为', '皇帝', '的', '太傅', '。']
[['高后', 'PERSON', 0, 1], ['审', 'PERSON', 7, 8]]


['朱虚', '侯', '刘章', '很', '有', '力气', '，', '东牟', '侯', '刘兴居', '是', '他', '的', '弟弟', '，', '他们', '都', '是', '齐哀王', '的', '弟弟', '，', '住在', '长安', '。']
[['朱虚', 'PERSON', 0, 1], ['刘章', 'PERSON', 2, 3], ['东牟', 'LOCATION', 7, 8], ['刘兴居', 'PERSON', 9, 10], ['齐哀王', 'PERSON', 18, 19], ['长安', 'LOCATION', 23, 24]]


['当时', '，', '吕', '氏', '一伙', '人', '专权', '用事', '，', '想要', '作乱', '，', '但', '畏惧', '昔日', '高帝', '的', '大臣', '绛侯', '、', '灌婴', '等人', '，', '没有', '敢于', '发动', '。']
[['吕', 'PERSON', 2, 3], ['高帝', 'PERSON', 15, 16], ['绛侯', 'PERSON', 18, 19], ['灌婴', 'PERSON', 20, 21]]


['朱虚侯', '的', '妻子', '是', '吕禄', '的', '儿女', '，', '暗中', '知道', '他们', '的', '阴谋', '。']
[['朱虚侯', 'PERSON', 0, 1], ['吕禄', 'PERSON', 4, 5]]


['他', '怕', '被', '杀害', '，', '就', '私下', '派人', '告诉', '他', '的', '哥哥', '齐王', '，', '想', '让', '他', '发兵', '西进', '，', '诛除', '吕', '氏', '子弟', '而', '自立', '为', '帝', '。']
[['齐王', 'PERSON', 12, 13], ['吕', 'PERSON', 21, 22]]


['朱虚侯', '打算', '和', '大臣', '们', '在内', '与', '齐', '王', '相', '呼应', '。']
[['朱虚侯', 'PERSON', 0, 1], ['齐', 'DATE', 7, 8]]


['齐王', '想要', '发兵', '，', '他', '的', '丞相', '不', '肯', '相从', '。']
[['齐王', 'PERSON', 0, 1]]


['八月', '二十六日', '，', '齐王', '准备', '派人', '杀死', '丞相', '，', '丞相', '召平', '反叛', '，', '打算', '举兵', '围攻', '齐王', '，', '齐王', '乘机', '杀死', '了', '他', '的', '丞相', '，', '于是', '发兵', '东进', '，', '采用', '欺诈', '的', '方法', '夺取', '了', '琅邪王', '的', '军队', '，', '两', '支', '军队', '都', '由', '他', '统率', '着', '向', '西', '进军', '。']
[['八月二十六日', 'DATE', 0, 2], ['齐王', 'PERSON', 3, 4], ['召平', 'PERSON', 10, 11], ['齐王', 'PERSON', 16, 17], ['齐王', 'PERSON', 18, 19], ['琅邪王', 'PERSON', 36, 37], ['两', 'INTEGER', 40, 41]]


['这', '件', '事', '记载', '在', '《', '齐', '悼', '惠王', '世家', '》', '中', '。']
[['齐', 'DATE', 6, 7], ['惠王', 'PERSON', 8, 9]]


['齐', '王', '写信', '给', '诸侯', '王', '说', '：', '高帝', '平定', '天下', '，', '封', '子弟', '为', '王', '，', '悼', '惠王', '封', '在', '齐', '地', '为', '王', '。']
[['齐', 'PERSON', 0, 1], ['高帝', 'PERSON', 8, 9], ['惠王', 'PERSON', 18, 19], ['齐', 'LOCATION', 21, 22]]


['悼', '惠王', '去世', '，', '孝惠帝', '派', '留', '侯', '张良', '立', '我', '为', '齐', '王', '。']
[['孝惠帝', 'PERSON', 4, 5], ['张良', 'PERSON', 8, 9], ['齐', 'LOCATION', 12, 13]]


['孝惠帝', '去世', '，', '高后', '执政', '，', '她', '年纪', '大', '了', '，', '听从', '吕', '氏', '一伙', '人', '的', '意见', '，', '擅自', '废立', '皇帝', '，', '又', '接连', '杀害', '了', '三', '个', '赵', '王', '，', '废除', '了', '梁国', '、', '赵国', '、', '燕国', '，', '用来', '封', '吕', '氏', '子弟', '为', '王', '，', '齐国', '也', '被', '瓜分', '为', '四', '块', '。']
[['孝惠帝', 'PERSON', 0, 1], ['高后', 'PERSON', 3, 4], ['吕', 'PERSON', 12, 13], ['三', 'INTEGER', 27, 28], ['赵', 'LOCATION', 29, 30], ['梁国', 'LOCATION', 34, 35], ['赵国', 'LOCATION', 36, 37], ['燕国', 'LOCATION', 38, 39], ['吕', 'PERSON', 42, 43], ['齐国', 'LOCATION', 48, 49], ['四', 'INTEGER', 53, 54]]


['忠臣', '进言', '劝诫', '，', '高后', '迷惑', '昏乱', '，', '不', '肯', '接受', '。']
[['高后', 'PERSON', 4, 5]]


['如今', '高后', '去世', '，', '而', '皇帝', '年龄', '还', '小', '，', '不能', '治理', '天下', '，', '只有', '依赖', '大臣', '、', '诸侯', '，', '而', '吕', '氏', '一伙', '人', '擅自', '尊崇', '自己', '的', '职位', '，', '聚集', '军队', '，', '以', '壮', '威严', '，', '胁迫', '列侯', '忠臣', '，', '假借', '诏命', '，', '号令', '天下', '，', '因此', '刘氏', '宗庙', '倾危', '。']
[['高后', 'PERSON', 1, 2], ['吕', 'PERSON', 21, 22], ['刘氏', 'PERSON', 49, 50]]


['我', '率领', '军队', '到', '朝廷', '去', '除掉', '那些', '不', '应当', '为', '王', '的', '人', '。']
[]


['汉', '朝廷', '听到', '了', '这一', '消息', '，', '相国', '吕产', '等人', '就', '派遣', '颖阴侯', '灌婴', '带领', '军队', '去', '攻打', '齐', '王', '。']
[['汉', 'DATE', 0, 1], ['吕产', 'PERSON', 8, 9], ['灌婴', 'PERSON', 13, 14], ['齐', 'DATE', 18, 19]]


['灌婴', '到了', '荥阳', '，', '就', '和', '人', '商量', '说', '：', '吕', '氏', '一伙', '人在', '关中', '控制', '了', '军队', '，', '想要', '消灭', '刘氏', '而', '自立', '为', '皇帝', '。']
[['灌婴', 'PERSON', 0, 1], ['荥阳', 'LOCATION', 2, 3], ['吕', 'PERSON', 10, 11], ['关中', 'LOCATION', 14, 15], ['刘氏', 'PERSON', 21, 22]]


['如果', '现在', '我', '打垮', '齐国', '的', '军队', '回去', '复命', '，', '这就', '更加', '壮大', '了', '吕', '氏', '的', '势力', '。']
[['齐国', 'LOCATION', 4, 5], ['吕', 'PERSON', 14, 15]]


['于是', '灌婴', '屯兵', '荥阳', '，', '派', '使者', '告谕', '齐', '王', '和', '各国', '诸侯', '。']
[['灌婴', 'PERSON', 1, 2], ['荥阳', 'LOCATION', 3, 4], ['齐', 'DATE', 8, 9]]


['要', '同', '他们', '联合', '在一起', '，', '等待', '吕', '氏', '叛乱', '，', '共同', '除掉', '吕', '氏', '。']
[['吕', 'PERSON', 7, 8], ['吕', 'PERSON', 13, 14]]


['齐', '王', '听到', '这个', '消息', '后', '，', '就', '把', '军队', '撤回', '到', '齐国', '的', '西部', '边界', '，', '等待', '消息', '，', '按', '约', '行事', '。']
[['齐', 'DATE', 0, 1], ['齐国', 'LOCATION', 12, 13]]


['吕禄', '、', '吕产', '想要', '在', '关中', '发动', '叛乱', '，', '但是', '在内', '害怕', '绦侯', '、', '朱虚侯', '等人', '，', '在外', '畏惧', '齐国', '、', '楚国', '的', '军队', '，', '又', '担心', '灌婴', '叛变', '，', '准备', '等到', '灌婴', '的', '军队', '与', '齐国', '的', '军队', '交兵', '后', '再', '发动', '叛乱', '。']
[['吕禄', 'PERSON', 0, 1], ['吕产', 'PERSON', 2, 3], ['关中', 'LOCATION', 5, 6], ['绦侯', 'PERSON', 12, 13], ['朱虚侯', 'PERSON', 14, 15], ['齐国', 'LOCATION', 19, 20], ['楚国', 'LOCATION', 21, 22], ['灌婴', 'PERSON', 27, 28], ['灌婴', 'PERSON', 32, 33], ['齐国', 'LOCATION', 36, 37]]


['这时', '，', '名义', '上是', '少帝', '弟弟', '的', '济川', '王', '刘太', '、', '淮阳王', '刘武', '、', '常山', '王', '刘朝', '，', '和', '吕后', '外孙', '鲁元王', '，', '都', '因', '年幼', '没有', '就', '国', '，', '住在', '长安', '。']
[['少帝', 'PERSON', 4, 5], ['济川', 'PERSON', 7, 8], ['刘太', 'PERSON', 9, 10], ['淮阳王', 'PERSON', 11, 12], ['刘武', 'PERSON', 12, 13], ['常山', 'LOCATION', 14, 15], ['刘朝', 'PERSON', 16, 17], ['吕后', 'PERSON', 19, 20], ['鲁元王', 'PERSON', 21, 22], ['长安', 'LOCATION', 31, 32]]


['赵', '王', '昌禄', '、', '梁', '王', '吕产', '各自', '统兵', '住在', '南北军', '，', '他们', '都', '是', '吕', '氏', '的', '人', '。']
[['赵', 'LOCATION', 0, 1], ['昌禄', 'PERSON', 2, 3], ['梁', 'LOCATION', 4, 5], ['吕产', 'PERSON', 6, 7], ['南北军', 'ORGANIZATION', 10, 11], ['吕', 'PERSON', 15, 16]]


['列侯', '群臣', '没有', '人', '感到', '一定', '能', '保全', '自己', '的', '性命', '。']
[]


['太尉', '绛侯', '周勃', '不能', '进入', '军营', '掌握', '兵权', '。']
[['周勃', 'PERSON', 2, 3]]


['曲周', '侯', '郦商', '年老', '多病', '，', '他', '的', '儿子', '郦寄', '和', '吕禄', '相', '友好', '。']
[['曲周', 'LOCATION', 0, 1], ['侯', 'PERSON', 1, 2], ['郦商', 'PERSON', 2, 3], ['郦寄', 'PERSON', 9, 10], ['吕禄', 'PERSON', 11, 12]]


['绛侯', '就', '和', '丞相', '陈平', '商量', '计策', '，', '派人', '劫持', '郦商', '，', '让', '郦', '寄去', '欺骗', '吕禄', '说', '：', '高帝', '和', '吕后', '共同', '平定', '天下', '，', '刘氏', '被', '封', '了', '九', '个', '王', '，', '吕', '氏', '被', '封', '了', '三', '个', '王', '，', '都', '是', '大臣', '们', '议定', '的', '，', '这', '件', '事情', '已经', '向', '诸侯', '通告', '，', '诸侯', '都', '认为', '是', '妥当', '的', '。']
[['绛侯', 'PERSON', 0, 1], ['陈平', 'PERSON', 4, 5], ['郦商', 'PERSON', 10, 11], ['郦', 'PERSON', 13, 14], ['吕禄', 'PERSON', 16, 17], ['高帝', 'PERSON', 19, 20], ['吕后', 'PERSON', 21, 22], ['刘氏', 'PERSON', 26, 27], ['九', 'INTEGER', 30, 31], ['吕', 'PERSON', 34, 35], ['三', 'INTEGER', 39, 40]]


['如今', '太后', '死', '了', '，', '皇帝', '年幼', '，', '而', '你', '佩带', '赵', '王', '印', '，', '不', '赶快', '回国', '守卫', '国土', '，', '却', '身为', '上将军', '，', '率领', '军队', '留在', '这里', '，', '被', '大臣', '和', '诸侯', '所', '猜疑', '。']
[['赵', 'LOCATION', 11, 12]]


['你', '何', '不', '归还', '将军', '印', '，', '把', '军队', '交给', '太尉', '？']
[]


['并', '请', '梁', '王', '归还', '相国', '印绶', '，', '和', '大臣', '们', '订立', '盟约', '，', '前往', '自己', '的', '封', '国', '，', '这样', '齐', '王', '必然', '息兵', '，', '大臣', '能够', '安定', '，', '你', '可以', '高枕无忧', '，', '称王', '千里', '，', '这', '有利于', '子孙', '万', '代', '。']
[['梁', 'LOCATION', 2, 3], ['齐', 'LOCATION', 21, 22], ['千里', 'LENGTH', 35, 36]]


['吕禄', '很', '相信', '郦寄', '的', '建议', '，', '准备', '交还', '将军', '印', '，', '把', '军队', '归属', '太尉', '。']
[['吕禄', 'PERSON', 0, 1], ['郦寄', 'PERSON', 3, 4]]


['派人', '去', '告诉', '吕产', '和', '吕', '氏', '宗族', '中的', '老人', '，', '他们', '有的', '认为', '妥当', '，', '有的', '说是', '不', '妥当', '，', '犹犹豫豫', '，', '主意', '没有', '决定', '下来', '。']
[['吕产', 'PERSON', 3, 4], ['吕', 'PERSON', 5, 6]]


['吕禄', '很', '相信', '郦寄', '，', '时常', '和', '他', '出去', '游猎', '。']
[['吕禄', 'PERSON', 0, 1], ['郦寄', 'PERSON', 3, 4]]


['有一次', '经过', '姑母', '吕媭', '家', '，', '吕媭', '大怒', '，', '说', '：', '你', '身为', '将军', '而', '放弃', '军队', '，', '吕', '氏', '宗族', '将', '无', '安身立命', '的', '地方', '了', '。']
[['吕媭', 'PERSON', 3, 4], ['吕媭', 'PERSON', 6, 7], ['吕', 'PERSON', 18, 19]]


['于是', '拿出', '全部', '珠', '玉', '宝器', '抛', '散', '堂', '下', '，', '说', '：', '不要', '替', '别人', '看守', '这些', '东西', '了', '。']
[]


['左', '丞相', '审食', '其', '被', '罢免', '。']
[]


['八月', '十日', '早晨', '，', '代行', '御史', '大夫', '职务', '的', '平阳侯', '曹窋', '，', '会见', '相国', '吕产', '商量', '事情', '。']
[['八月十日', 'DATE', 0, 2], ['早晨', 'TIME', 2, 3], ['平阳侯', 'LOCATION', 9, 10], ['曹窋', 'PERSON', 10, 11], ['吕产', 'PERSON', 14, 15]]


['郎中', '令', '贾寿', '去', '齐国', '出使', '回来', '，', '指责', '吕产', '说', '：', '你', '不', '早些', '去', '自己', '的', '封国', '，', '现在', '即使', '想', '走', '，', '还', '能', '走', '得了', '吗', '？']
[['贾寿', 'PERSON', 2, 3], ['齐国', 'LOCATION', 4, 5], ['吕产', 'PERSON', 9, 10]]


['他', '把', '灌婴', '与', '齐', '、', '楚', '联合', '起来', '，', '准备', '诛除', '吕', '氏', '宗族', '的', '事情', '全部', '告诉', '了', '吕产', '，', '催促', '吕产', '急速', '进入', '宫廷', '。']
[['灌婴', 'PERSON', 2, 3], ['齐', 'DATE', 4, 5], ['楚', 'DATE', 6, 7], ['吕', 'PERSON', 12, 13], ['吕产', 'PERSON', 20, 21], ['吕产', 'PERSON', 23, 24]]


['平阳', '侯', '听到', '了', '这些', '话', '，', '就', '骑马', '跑去', '报告', '了', '丞相', '和', '太尉', '。']
[['平阳', 'PERSON', 0, 1]]


['太尉', '想要', '进入', '北', '军', '，', '但', '无法', '进去', '。']
[]


['襄平', '侯', '纪通', '主管', '符节', '，', '太尉', '就', '让', '他', '持', '节假', '传', '诏令', '，', '使', '太尉', '进入', '北', '军', '。']
[['襄平', 'LOCATION', 0, 1], ['纪通', 'PERSON', 2, 3]]


['太尉', '又', '让', '郦寄', '和', '典客', '刘揭', '先', '劝告', '吕禄', '说', '：', '皇帝', '派', '太尉', '统率', '北', '军', '想', '让', '你', '去', '自己', '的', '封国', '，', '赶快', '归还', '将军', '印', '，', '离开', '这里', '，', '不然', '的活', '，', '将要', '发生', '大祸', '。']
[['郦寄', 'PERSON', 3, 4], ['刘揭', 'PERSON', 6, 7], ['吕禄', 'PERSON', 9, 10]]


['吕禄', '认为', '郦寄', '不会', '欺骗', '自己', '，', '就', '解下', '将军', '印', '交给', '典', '客', '，', '把', '兵权', '送给', '了', '太尉', '。']
[['吕禄', 'PERSON', 0, 1], ['郦寄', 'PERSON', 2, 3]]


['太尉', '掌握', '兵权', '后', '进入', '军门', '，', '下令', '军中', '说', '：', '拥护', '吕', '氏', '的', '袒露', '右臂', '，', '拥护', '刘氏', '的', '袒露', '左臂', '。']
[['吕', 'PERSON', 12, 13], ['刘氏', 'PERSON', 19, 20]]


['军中', '士卒', '都', '袒露', '左臂', '，', '拥护', '刘氏', '。']
[['刘氏', 'PERSON', 7, 8]]


['太尉', '来到', '北', '军', '时', '，', '将军', '吕禄', '也', '已经', '解下', '将军', '印', '离开', '了', '，', '于是', '太尉', '统率', '了', '北', '军', '。']
[['吕禄', 'PERSON', 7, 8]]


['然而', '还有', '南军', '没有', '控制', '。']
[]




**********
平阳侯听到了贾寿对吕产说的一些话，把吕产的阴谋告诉了丞相陈平，丞相陈平就找来朱虚侯协助太尉。太尉让朱虚侯监守营门。派平阳侯告诉卫尉：不要让相国吕产进入殿门。吕产不知道吕禄已经离开北军，就进入未央宫，想要作乱，但是没有办法进入殿门，在那里来回徘徊。平阳侯担心不能取胜，骑马跑去，把情况告诉了太尉。太尉还怕战胜不了吕氏一伙人，因此没有敢公开宣言诛灭吕氏，就调遣朱虚侯，对他说：赶快进入宫廷保护皇帝。朱虚侯要一些兵力，太尉拨给他士卒一千多人。朱虚侯进入未央宫大门，看见吕产在宫廷中。黄昏的时候，就进击吕产，吕产逃走了。天空刮起了大风，因此吕产的随从官吏一片混乱，不敢抵抗。朱虚侯追赶吕产，把他杀死在郎中令官府的厕所里面。朱虚侯已经杀死了吕产，皇帝派谒者持节慰劳朱虚侯，朱虚侯想要把节信夺过来，谒者不答应，朱虚侯就和他一起乘车，利用节信驱车飞奔，杀了长乐宫卫尉吕更始。回来时，驱车进入北军，报告了太尉。太尉起身向朱虚侯拜贺说：我们所担心的只是吕产，现在已经把他杀死，天下大局已定。随即派人分别把吕氏男男女女逮捕起来，无论老少，全部处死。九月十一日，捕获吕禄斩首，用鞭子和棍棒打死了吕媭。派人诛杀了燕王吕通，废黜了鲁王张偃。九月十二日，又以皇帝的太傅审食其为左丞相。九月十八日，迁徙济川王为梁王，立赵幽王的儿子刘遂为赵王。派遣朱虚侯刘章把诛除吕氏的事情告诉齐王，让他撤回军队。灌婴的军队也从荥阳罢兵到都城。大臣们私下互相商量说：少帝和梁王、淮阳王、常山王，都不真正是孝惠帝的儿子。吕后使用诈骗手段把别人的儿子称作孝惠帝的儿子，杀掉孩子的母亲，养育在后宫，让孝惠帝当作自己的儿子，立为皇帝的继承人和封为诸王，以此来加强吕氏的势力。现在已经全部消灭了吕氏宗族，如果让他们所立的人当皇帝，等到长大掌权，我们这些人就要被杀戮无遗。不如从诸王中选择一个最贤明的立为皇帝。有的说齐悼惠王是高帝的长子，现在他的嫡子为齐王，从亲疏嫡庶方面探本求源，齐王是高帝的嫡长孙，可以立为皇帝。大臣们都说：吕氏以外戚的身份作恶，几乎倾危刘氏宗庙，摧残功臣。现在齐王母亲娘家的驷钧，是个坏人，如果立齐王为皇帝，就会再出现一个吕氏。想立淮南王，又认为他年轻，母亲的娘家也很凶恶。大家就说：代王是高帝现今在世的儿子之一，行次最长，为人仁孝宽厚。太后薄氏的家族谨慎善良。而且立行次最长的本来就是名正言顺，再加上代王以仁孝播闻天下，立为皇帝是完全妥当的。于是就一起暗地里使人召代王来都城。代王派人辞谢。使者第二次去迎接，然后代王才乘着六匹马拉着传车，闰九月月底己酉这一天，到达了长安，住在代王的官邸。大臣们都前往拜见，向代王献上天子印玺，一致尊立代王为天子。代王一再推让，大臣们坚持自己的请求，代王终于答应了。东牟侯刘兴居说：诛除吕氏我没有功劳，请让我来清理宫廷。他就和太仆汝阴侯滕公进入宫内，上前对少帝说：你不是刘氏的人，不应当立为皇帝。于是回头命令少帝左右执戟的侍卫放下武器离开。有几个人不肯放下武器，宦官的首领张泽去讲了讲，他们也放下了武器。滕公就叫来车驾载着少帝出了宫廷。少帝说：想把我拉到哪里去？膝公说：出去住。少帝被安置在少府住宿。接着使用天子的法驾，去代王官邪迎接代王。向代王报告说：宫内已经清理过了。代王当天晚上进入未央宫。有十名谒者持戟守卫正门，说：天子在这里，你进去干什么？代王把情况告诉了太尉。太尉前往作了说明，十名谒者都放下武器走开了。代王随即入宫听理政事。
[['吕产', 5, 6], ['吕产', 12, 13], ['相国吕产', 44, 46], ['吕产', 49, 50], ['吕产', 144, 145], ['吕产', 155, 156], ['吕产', 157, 158], ['吕产', 167, 168], ['吕产', 179, 180], ['他', 182, 183], ['吕产', 196, 197], ['吕', 265, 266], ['吕产', 265, 267], ['产', 266, 267], ['他', 271, 272], ['吕禄', 298, 299], ['少帝', 393, 394], ['他', 509, 510], ['代王', 600, 601], ['代', 638, 639], ['代王', 638, 640], ['代王', 661, 662], ['代王', 676, 677], ['代王', 701, 702], ['代', 712, 713], ['代王', 712, 714], ['王', 713, 714], ['代', 721, 722], ['代王', 721, 723], ['王', 722, 723], ['代', 726, 727], ['代王', 726, 728], ['王', 727, 728], ['代', 738, 739], ['代王', 738, 740], ['王', 739, 740], ['少帝', 776, 777], ['你', 779, 780], ['少帝', 793, 794], ['少帝', 833, 834], ['少帝', 837, 838], ['少帝', 852, 853], ['代', 869, 870], ['代王', 869, 871], ['王', 870, 871], ['代王', 873, 875], ['王', 874, 875], ['代王', 884, 885], ['你', 906, 907], ['代王', 910, 911], ['代王', 933, 934]]
[['丞相陈平', 17, 19], ['丞相陈平', 20, 22]]
[['太尉', 27, 28], ['太尉', 29, 30], ['太尉', 88, 89], ['太尉', 90, 91], ['太尉', 130, 131], ['太尉', 250, 251], ['太尉', 252, 253]]
[['朱虚侯', 24, 26], ['朱虚侯', 31, 32], ['朱虚侯', 112, 113], ['他', 115, 116], ['朱虚', 124, 125], ['朱虚侯', 124, 126], ['他', 132, 133], ['朱虚侯', 137, 138], ['朱虚侯', 177, 178], ['朱虚', 191, 192], ['朱虚侯', 191, 193], ['朱虚', 205, 206], ['朱虚侯', 205, 207], ['朱虚', 208, 209], ['朱虚侯', 208, 210], ['侯', 209, 210], ['朱虚', 221, 222], ['朱虚侯', 221, 223], ['侯', 222, 223], ['朱虚', 255, 256], ['朱虚侯', 255, 257]]
[['平阳侯', 0, 1], ['平阳', 37, 38], ['平阳侯', 37, 39], ['平阳', 75, 76], ['平阳侯', 75, 77], ['侯', 192, 193]]
[['殿门', 47, 48], ['殿门', 68, 69]]
[['吕氏', 96, 98], ['吕氏', 107, 109], ['吕', 282, 283], ['吕氏', 282, 284], ['吕氏', 363, 365], ['吕氏', 451, 453], ['吕氏', 461, 463], ['吕氏', 537, 539], ['吕氏', 750, 752], ['刘氏', 781, 782]]
[['未央宫', 59, 60], ['未央', 139, 140], ['未央宫', 139, 141], ['未央宫', 888, 889], ['这里', 904, 905]]
[['宫廷', 120, 121], ['宫廷', 146, 147], ['宫内', 772, 773]]
[['皇帝', 122, 123], ['皇帝', 198, 199], ['皇帝', 328, 329], ['孝惠帝', 407, 408], ['孝惠帝', 420, 421], ['孝惠帝', 434, 435], ['高帝', 504, 505], ['高帝', 524, 525], ['高帝', 602, 603], ['天子', 861, 862], ['天子', 902, 903]]
[['谒者', 200, 202], ['者', 201, 202], ['谒者', 216, 218], ['者', 217, 218], ['他', 225, 226]]
[['节', 203, 204], ['节信', 212, 213], ['节信', 230, 231]]
[['谒', 200, 201], ['谒', 216, 217]]
[['齐王', 368, 370], ['他', 372, 373]]
[['吕禄', 52, 53], ['吕后', 411, 412], ['自己', 436, 437]]
[['别人的儿子', 416, 419], ['孩子', 425, 426]]
[['吕', 363, 364], ['吕', 451, 452], ['吕', 461, 462]]
[['吕氏宗族', 461, 464], ['他们', 467, 468]]
[['他们所立的人', 467, 472], ['我们这些人', 479, 482]]
[['现在', 456, 457], ['现在', 508, 509], ['现在', 554, 555]]
[['齐王', 513, 514], ['齐王', 522, 523], ['齐王', 555, 556], ['齐王', 567, 568]]
[['皇帝', 498, 499], ['皇帝', 530, 531]]
[['淮南王', 582, 584], ['他', 587, 588]]
[['齐王母亲娘家', 555, 558], ['母亲的娘家', 590, 593]]
[['行次', 609, 611], ['行次', 628, 630]]
[['大臣', 705, 706], ['大臣', 731, 732]]
[['大臣们', 705, 707], ['大臣们', 731, 733], ['自己', 734, 735]]
[['东牟侯刘兴居', 744, 747], ['我', 752, 753], ['我', 758, 759], ['他', 763, 764]]
[['几个人', 804, 806], ['他们', 820, 821]]
[['太仆汝阴侯滕', 766, 770], ['滕', 826, 827]]
[['太仆汝阴侯滕公', 766, 771], ['滕公', 826, 828], ['公', 827, 828], ['膝公', 846, 847]]
[['宫廷', 761, 762], ['宫廷', 835, 836], ['宫内', 878, 879]]
[['太尉', 915, 916], ['太尉', 917, 918]]
[['十名谒', 891, 894], ['十名谒', 923, 926]]
[['十名谒者', 891, 895], ['十名谒者', 923, 927]]
[['都城', 663, 664], ['宫', 936, 937]]


['平阳侯', '听到', '了', '贾寿', '对', '吕产', '说', '的', '一些', '话', '，', '把', '吕产', '的', '阴谋', '告诉', '了', '丞相', '陈平', '，', '丞相', '陈平', '就', '找来', '朱虚', '侯', '协助', '太尉', '。']
[['平阳侯', 'PERSON', 0, 1], ['贾寿', 'PERSON', 3, 4], ['吕产', 'PERSON', 5, 6], ['吕产', 'PERSON', 12, 13], ['陈平', 'PERSON', 18, 19], ['陈平', 'PERSON', 21, 22], ['朱虚', 'PERSON', 24, 25]]


['太尉', '让', '朱虚侯', '监守', '营', '门', '。']
[['朱虚侯', 'PERSON', 2, 3]]


['派', '平阳', '侯', '告诉', '卫尉', '：', '不要', '让', '相国', '吕产', '进入', '殿门', '。']
[['平阳', 'LOCATION', 1, 2], ['侯', 'PERSON', 2, 3], ['吕产', 'PERSON', 9, 10]]


['吕产', '不', '知道', '吕禄', '已经', '离开', '北军', '，', '就', '进入', '未央宫', '，', '想要', '作乱', '，', '但是', '没有', '办法', '进入', '殿门', '，', '在', '那里', '来回', '徘徊', '。']
[['吕产', 'PERSON', 0, 1], ['吕禄', 'PERSON', 3, 4], ['北军', 'ORGANIZATION', 6, 7], ['未央宫', 'LOCATION', 10, 11]]


['平阳', '侯', '担心', '不能', '取胜', '，', '骑马', '跑去', '，', '把', '情况', '告诉', '了', '太尉', '。']
[['平阳', 'PERSON', 0, 1]]


['太尉', '还', '怕', '战胜', '不', '了', '吕', '氏', '一伙', '人', '，', '因此', '没有', '敢', '公开', '宣言', '诛灭', '吕', '氏', '，', '就', '调遣', '朱虚侯', '，', '对', '他', '说', '：', '赶快', '进入', '宫廷', '保护', '皇帝', '。']
[['吕', 'PERSON', 6, 7], ['吕', 'PERSON', 17, 18], ['朱虚侯', 'PERSON', 22, 23]]


['朱虚', '侯', '要', '一些', '兵力', '，', '太尉', '拨给', '他', '士卒', '一千多', '人', '。']
[['朱虚', 'PERSON', 0, 1], ['一千多', 'INTEGER', 10, 11]]


['朱虚侯', '进入', '未央', '宫', '大门', '，', '看见', '吕产', '在', '宫廷', '中', '。']
[['朱虚侯', 'PERSON', 0, 1], ['未央宫', 'LOCATION', 2, 4], ['吕产', 'PERSON', 7, 8]]


['黄昏', '的', '时候', '，', '就', '进击', '吕产', '，', '吕产', '逃走', '了', '。']
[['黄昏', 'TIME', 0, 1], ['吕产', 'PERSON', 6, 7], ['吕产', 'PERSON', 8, 9]]


['天空', '刮起', '了', '大风', '，', '因此', '吕产', '的', '随从', '官吏', '一片', '混乱', '，', '不敢', '抵抗', '。']
[['吕产', 'PERSON', 6, 7]]


['朱虚侯', '追赶', '吕产', '，', '把', '他', '杀死', '在', '郎中令', '官府', '的', '厕所', '里面', '。']
[['朱虚侯', 'PERSON', 0, 1], ['吕产', 'PERSON', 2, 3]]


['朱虚', '侯', '已经', '杀死', '了', '吕产', '，', '皇帝', '派', '谒', '者', '持', '节', '慰劳', '朱虚', '侯', '，', '朱虚', '侯', '想要', '把', '节信', '夺过', '来', '，', '谒', '者', '不', '答应', '，', '朱虚', '侯', '就', '和', '他', '一起', '乘车', '，', '利用', '节信', '驱车', '飞奔', '，', '杀', '了', '长乐宫', '卫尉', '吕更始', '。']
[['朱虚', 'PERSON', 0, 1], ['吕产', 'PERSON', 5, 6], ['朱虚', 'PERSON', 14, 15], ['朱虚', 'PERSON', 17, 18], ['朱虚', 'PERSON', 30, 31], ['长乐宫', 'LOCATION', 45, 46], ['吕更始', 'PERSON', 47, 48]]


['回来', '时', '，', '驱车', '进入', '北', '军', '，', '报告', '了', '太尉', '。']
[]


['太尉', '起身', '向', '朱虚', '侯', '拜贺', '说', '：', '我们', '所', '担心', '的', '只是', '吕', '产', '，', '现在', '已经', '把', '他', '杀死', '，', '天下', '大局', '已定', '。']
[['朱虚', 'PERSON', 3, 4], ['吕', 'PERSON', 13, 14]]


['随即', '派人', '分别', '把', '吕', '氏', '男男女女', '逮捕', '起来', '，', '无论', '老少', '，', '全部', '处死', '。']
[['吕', 'PERSON', 4, 5]]


['九月', '十一日', '，', '捕获', '吕禄', '斩首', '，', '用', '鞭子', '和', '棍棒', '打死', '了', '吕', '媭', '。']
[['九月十一日', 'DATE', 0, 2], ['吕禄', 'PERSON', 4, 5], ['吕', 'PERSON', 13, 14]]


['派人', '诛杀', '了', '燕', '王', '吕通', '，', '废黜', '了', '鲁', '王', '张偃', '。']
[['燕', 'LOCATION', 3, 4], ['吕通', 'PERSON', 5, 6], ['鲁', 'LOCATION', 9, 10], ['张偃', 'PERSON', 11, 12]]


['九月', '十二日', '，', '又', '以', '皇帝', '的', '太傅', '审', '食', '其', '为', '左', '丞相', '。']
[['九月十二日', 'DATE', 0, 2], ['审', 'PERSON', 8, 9]]


['九月', '十八日', '，', '迁徙', '济川', '王', '为', '梁', '王', '，', '立', '赵幽王', '的', '儿子', '刘遂', '为', '赵', '王', '。']
[['九月十八日', 'DATE', 0, 2], ['济川', 'LOCATION', 4, 5], ['梁', 'LOCATION', 7, 8], ['赵幽王', 'PERSON', 11, 12], ['刘遂', 'PERSON', 14, 15], ['赵', 'LOCATION', 16, 17]]


['派遣', '朱虚', '侯', '刘章', '把', '诛除', '吕', '氏', '的', '事情', '告诉', '齐', '王', '，', '让', '他', '撤回', '军队', '。']
[['朱虚', 'PERSON', 1, 2], ['刘章', 'PERSON', 3, 4], ['吕', 'PERSON', 6, 7], ['齐', 'DATE', 11, 12]]


['灌婴', '的', '军队', '也', '从', '荥阳', '罢兵', '到', '都城', '。']
[['灌婴', 'PERSON', 0, 1], ['荥阳', 'LOCATION', 5, 6], ['都城', 'LOCATION', 8, 9]]


['大臣', '们', '私下', '互相', '商量', '说', '：', '少帝', '和', '梁', '王', '、', '淮阳王', '、', '常山', '王', '，', '都', '不', '真正', '是', '孝惠帝', '的', '儿子', '。']
[['少帝', 'PERSON', 7, 8], ['梁', 'LOCATION', 9, 10], ['淮阳王', 'PERSON', 12, 13], ['常山', 'LOCATION', 14, 15], ['孝惠帝', 'PERSON', 21, 22]]


['吕后', '使用', '诈骗', '手段', '把', '别人', '的', '儿子', '称作', '孝惠帝', '的', '儿子', '，', '杀掉', '孩子', '的', '母亲', '，', '养育', '在', '后宫', '，', '让', '孝惠帝', '当作', '自己', '的', '儿子', '，', '立为', '皇帝', '的', '继承人', '和', '封为', '诸王', '，', '以此', '来', '加强', '吕', '氏', '的', '势力', '。']
[['吕后', 'PERSON', 0, 1], ['孝惠帝', 'PERSON', 9, 10], ['孝惠帝', 'PERSON', 23, 24], ['吕', 'PERSON', 40, 41]]


['现在', '已经', '全部', '消灭', '了', '吕', '氏', '宗族', '，', '如果', '让', '他们', '所', '立', '的', '人', '当', '皇帝', '，', '等到', '长大', '掌权', '，', '我们', '这些', '人', '就要', '被', '杀戮', '无遗', '。']
[['吕', 'PERSON', 5, 6]]


['不如', '从', '诸王', '中', '选择', '一', '个', '最', '贤明', '的', '立为', '皇帝', '。']
[]


['有的', '说', '齐悼惠王', '是', '高帝', '的', '长子', '，', '现在', '他', '的', '嫡子', '为', '齐王', '，', '从', '亲疏', '嫡庶', '方面', '探本', '求源', '，', '齐王', '是', '高帝', '的', '嫡长孙', '，', '可以', '立为', '皇帝', '。']
[['齐悼惠王', 'PERSON', 2, 3], ['高帝', 'PERSON', 4, 5], ['齐王', 'PERSON', 13, 14], ['齐王', 'PERSON', 22, 23], ['高帝', 'PERSON', 24, 25]]


['大臣', '们', '都', '说', '：', '吕', '氏', '以', '外戚', '的', '身份', '作恶', '，', '几乎', '倾', '危', '刘氏', '宗庙', '，', '摧残', '功臣', '。']
[['吕', 'PERSON', 5, 6], ['刘氏', 'PERSON', 16, 17]]


['现在', '齐王', '母亲', '娘家', '的', '驷钧', '，', '是', '个', '坏人', '，', '如果', '立', '齐王', '为', '皇帝', '，', '就', '会', '再', '出现', '一', '个', '吕', '氏', '。']
[['齐王', 'PERSON', 1, 2], ['驷钧', 'PERSON', 5, 6], ['齐王', 'PERSON', 13, 14], ['吕', 'PERSON', 23, 24]]


['想', '立', '淮南', '王', '，', '又', '认为', '他', '年轻', '，', '母亲', '的', '娘家', '也', '很', '凶恶', '。']
[['淮南', 'LOCATION', 2, 3]]


['大家', '就说', '：', '代王', '是', '高帝', '现今', '在世', '的', '儿子', '之一', '，', '行', '次', '最', '长', '，', '为人', '仁孝', '宽厚', '。']
[['代王', 'PERSON', 3, 4], ['高帝', 'PERSON', 5, 6]]


['太后', '薄', '氏', '的', '家族', '谨慎', '善良', '。']
[['薄', 'PERSON', 1, 2]]


['而且', '立', '行', '次', '最', '长', '的', '本来', '就是', '名正言顺', '，', '再加上', '代', '王', '以', '仁', '孝', '播', '闻', '天下', '，', '立为', '皇帝', '是', '完全', '妥当', '的', '。']
[]


['于是', '就', '一起', '暗地里', '使', '人', '召', '代王', '来', '都城', '。']
[]


['代王', '派人', '辞谢', '。']
[['代王', 'PERSON', 0, 1]]


['使者', '第二', '次', '去', '迎接', '，', '然后', '代王', '才', '乘', '着', '六', '匹', '马', '拉', '着', '传', '车', '，', '闰', '九月', '月底', '己', '酉', '这一', '天', '，', '到达', '了', '长安', '，', '住在', '代王', '的', '官邸', '。']
[['第二', 'ORDINAL', 1, 2], ['闰', 'DATE', 19, 20], ['九月', 'ORGANIZATION', 20, 21], ['月底', 'DATE', 21, 22], ['长安', 'LOCATION', 29, 30], ['代王', 'PERSON', 32, 33]]


['大臣', '们', '都', '前往', '拜见', '，', '向', '代', '王', '献上', '天子', '印玺', '，', '一致', '尊', '立', '代', '王', '为', '天子', '。']
[['代', 'PERSON', 7, 8]]


['代', '王', '一再', '推让', '，', '大臣', '们', '坚持', '自己', '的', '请求', '，', '代', '王', '终于', '答应', '了', '。']
[['代', 'LOCATION', 0, 1], ['代', 'LOCATION', 12, 13]]


['东牟', '侯', '刘兴居', '说', '：', '诛除', '吕', '氏', '我', '没有', '功劳', '，', '请', '让', '我', '来', '清理', '宫廷', '。']
[['东牟', 'LOCATION', 0, 1], ['刘兴居', 'PERSON', 2, 3], ['吕', 'PERSON', 6, 7]]


['他', '就', '和', '太仆', '汝阴', '侯', '滕', '公', '进入', '宫内', '，', '上前', '对', '少帝', '说', '：', '你', '不是', '刘氏', '的', '人', '，', '不', '应当', '立为', '皇帝', '。']
[['汝阴', 'PERSON', 4, 5], ['滕', 'PERSON', 6, 7], ['少帝', 'PERSON', 13, 14], ['刘氏', 'PERSON', 18, 19]]


['于是', '回头', '命令', '少帝', '左右', '执', '戟', '的', '侍卫', '放下', '武器', '离开', '。']
[['少帝', 'PERSON', 3, 4]]


['有', '几', '个人', '不', '肯', '放下', '武器', '，', '宦官', '的', '首领', '张泽', '去', '讲', '了', '讲', '，', '他们', '也', '放下', '了', '武器', '。']
[['几', 'INTEGER', 1, 2], ['张泽', 'PERSON', 11, 12]]


['滕', '公', '就', '叫来', '车驾', '载', '着', '少帝', '出了', '宫廷', '。']
[['滕', 'PERSON', 0, 1], ['少帝', 'PERSON', 7, 8]]


['少帝', '说', '：', '想', '把我', '拉到', '哪里', '去', '？']
[['少帝', 'PERSON', 0, 1]]


['膝公', '说', '：', '出去', '住', '。']
[['膝公', 'PERSON', 0, 1]]


['少帝', '被', '安置', '在', '少府', '住宿', '。']
[['少帝', 'PERSON', 0, 1], ['少府', 'LOCATION', 4, 5]]


['接着', '使用', '天子', '的', '法驾', '，', '去', '代', '王官邪', '迎接', '代', '王', '。']
[['王官邪', 'PERSON', 8, 9]]


['向', '代', '王', '报告', '说', '：', '宫内', '已经', '清理', '过', '了', '。']
[]


['代王', '当天', '晚上', '进入', '未央宫', '。']
[['当天', 'DATE', 1, 2], ['晚上', 'TIME', 2, 3], ['未央宫', 'LOCATION', 4, 5]]


['有', '十', '名', '谒', '者', '持', '戟', '守卫', '正门', '，', '说', '：', '天子', '在', '这里', '，', '你', '进去', '干什么', '？']
[['十', 'INTEGER', 1, 2]]


['代王', '把', '情况', '告诉', '了', '太尉', '。']
[]


['太尉', '前往', '作', '了', '说明', '，', '十', '名', '谒', '者', '都', '放下', '武器', '走开', '了', '。']
[['十', 'INTEGER', 6, 7]]


['代王', '随即', '入', '宫', '听理', '政事', '。']
[['宫', 'ORGANIZATION', 3, 4]]




**********
夜间，官吏分头把梁王、淮阳王、常山王和少帝杀死在官邸。代王立为天子。在位二十三年去世，谥为孝文皇帝。太史公说：孝惠皇帝和高后时期，百姓脱离了战国年代的苦难，皇帝和大臣们都想休养生息，无为而治，所以孝惠皇帝垂衣拱手，高后以女主代行皇帝职权，政事不出门户，天下安宁。很少使用刑罚，罪人寥寥无几。百姓勤于耕种，衣食不断增多。汉高祖刚刚起事的时候，吕雉就成为他的妻子了。等到平定天下，吕后就暗地里作威作福了。吕后是个内心坚忍的人，性格残暴多疑，用毒酒毒害齐王刘肥，又残忍的把戚妃砍断手脚叫做人彘，等到惠帝死了，吕后假哭确并不悲伤。任用自己的同姓亲戚，私据天下。杀死大臣，剪除刘氏诸王后子嗣，祸害百姓，民不聊生。。
[['孝文皇帝', 29, 31], ['孝惠皇帝', 35, 37], ['孝惠皇帝', 59, 61], ['自己', 160, 161]]
[['汉高祖', 94, 95], ['他', 103, 104]]
[['天下', 76, 77], ['天下', 110, 111], ['天下', 167, 168]]
[['吕雉', 100, 101], ['吕后', 112, 113], ['吕后', 118, 119], ['吕后', 152, 153]]


['夜间', '，', '官吏', '分头', '把', '梁', '王', '、', '淮阳王', '、', '常山王', '和', '少帝', '杀死', '在', '官邸', '。']
[['夜间', 'TIME', 0, 1], ['梁', 'LOCATION', 5, 6], ['淮阳王', 'PERSON', 8, 9], ['常山王', 'PERSON', 10, 11], ['少帝', 'PERSON', 12, 13]]


['代', '王', '立为', '天子', '。']
[]


['在位', '二十三', '年', '去世', '，', '谥', '为', '孝文', '皇帝', '。']
[['二十三', 'DURATION', 1, 2], ['孝文', 'PERSON', 7, 8]]


['太史公', '说', '：', '孝惠', '皇帝', '和', '高后', '时期', '，', '百姓', '脱离', '了', '战国', '年代', '的', '苦难', '，', '皇帝', '和', '大臣们', '都', '想', '休养生息', '，', '无为而治', '，', '所以', '孝惠', '皇帝', '垂衣', '拱手', '，', '高后', '以', '女主', '代行', '皇帝', '职权', '，', '政事', '不', '出', '门户', '，', '天下', '安宁', '。']
[['太史公', 'PERSON', 0, 1], ['孝惠', 'PERSON', 3, 4], ['高后', 'PERSON', 6, 7], ['战国', 'DATE', 12, 13], ['孝惠', 'PERSON', 27, 28], ['高后', 'PERSON', 32, 33]]


['很少', '使用', '刑罚', '，', '罪人', '寥寥无几', '。']
[]


['百姓', '勤于', '耕种', '，', '衣食', '不断', '增多', '。']
[]


['汉高祖', '刚刚', '起事', '的', '时候', '，', '吕雉', '就', '成为', '他', '的', '妻子', '了', '。']
[['汉高祖', 'PERSON', 0, 1], ['吕雉', 'PERSON', 6, 7]]


['等到', '平定', '天下', '，', '吕后', '就', '暗地里', '作威作福', '了', '。']
[['吕后', 'PERSON', 4, 5]]


['吕后', '是', '个', '内心', '坚忍', '的', '人', '，', '性格', '残暴', '多疑', '，', '用', '毒酒', '毒害', '齐', '王', '刘肥', '，', '又', '残忍', '的', '把', '戚妃', '砍断', '手脚', '叫做', '人彘', '，', '等到', '惠帝', '死', '了', '，', '吕后', '假', '哭', '确', '并不', '悲伤', '。']
[['吕后', 'PERSON', 0, 1], ['齐', 'DATE', 15, 16], ['刘肥', 'PERSON', 17, 18], ['戚妃', 'PERSON', 23, 24], ['惠帝', 'PERSON', 30, 31], ['吕后', 'PERSON', 34, 35]]


['任用', '自己', '的', '同姓', '亲戚', '，', '私', '据', '天下', '。']
[]


['杀死', '大臣', '，', '剪除', '刘氏', '诸', '王后', '子嗣', '，', '祸害', '百姓', '，', '民不聊生', '。']
[['刘氏', 'PERSON', 4, 5]]


['。']
[]




