**********
秦的祖先，是颛顼帝后代的孙女，名叫女修。女修织布时，燕子掉下卵，女脩吞了，生下儿子大业。大业娶了少典部族的女儿，名叫女华。女华生下大费，大费辅助夏禹治理水土。治水成功后，舜帝为表彰禹的功劳，赐给他一块黑色的玉圭。禹接受了赏赐，说：治水不是我一个人能完成的，也是因为有大费做助手。舜帝说：啊!大费，你帮助禹治水成功!我赐你一副黑色的旌旗垂饰。你的后代将会兴旺昌盛。因此把姚姓的美女赐予他为妻。大费行拜礼接受了赏赐，帮助舜驯养鸟兽，鸟兽多被驯服，这个人就是柏翳。舜赐姓为赢氏。大费生有两个儿子：一个叫大廉，即鸟俗氏的先祖；另一个叫若木，即费氏的先祖。若木的玄孙叫费昌，他的子孙有些住在中原地区，有些住在夷狄。费昌生当夏桀之时，他离开夏国，投奔商，为商汤驾车，在鸣条打败了夏桀。大廉的玄孙叫孟戏、中衍，中衍长得像鸟，能言人语。帝太戊听说，便让人占卜，结果说让他为自己驾车吉利，于是把他请来驾车，并且为他娶妻。从太戊以来，中衍的后代，世世辅佐殷国有功，所以赢姓中有不少显名于世，于是成为诸侯。中衍的玄孙叫中潏，住在西戎地区，保卫西垂。中潏生了蜚廉。蜚廉生了恶来。恶来力气很大，蜚廉善奔跑，父子都凭勇力臣事奉殷纣王。周武王伐纣，把恶来一起杀死。蜚廉为纣出使北方，回来时，因纣已死，没有地方禀报，就在霍太山筑起祭坛向纣王报告，祭祀时获得一幅石棺，其铭文说：上天使处父幸免于殷亡之乱，赐给你石棺以光耀氏族。蜚廉死后便葬于霍太山。蜚廉还有一个儿子叫季胜。季胜生了孟增。孟增受到周成王的宠幸，被分封于皋狼。孟增生了衡父。衡父生了造父。造父因善于驾车得到周缪王的宠幸，周缪王获得名叫赤骥、盗骊、骅骝、騄耳等驾车的骏马，驾车到西方巡视，乐而忘返。徐偃王作乱，造父为缪王驾车，长驱疾驰，一日千里，赶回周地来平定叛乱。缪王把赵城封给造父，造父一族从此称为赵氏。从蜚廉生季胜传五世到造父，开始另外住在赵城。赵衰就是他的后代。恶来革是蜚廉的儿子，早死。他有儿子叫女防。女防生旁皋，旁皋生太几，太几生大骆，大骆生非子。他们都因造父所受之宠，蒙恩住在赵城姓赵。非子居住在犬丘，喜爱马和其他牲口，并善于饲养繁殖。犬丘的人把这事告诉了周孝王，孝王召见非子，让他在汧河、渭河之间管理马匹。马匹大量繁殖。孝王想让非子做大骆的继承人。申侯的女儿是大骆的妻子，生了儿子成，成做了继承人。申侯就对孝王说：从前我的祖先是郦山那儿的女儿，她做了西戎族仲衍的曾孙胥轩的妻子，生了中潏，因为与周相亲而归附周朝，守卫西部边境，西部边境因此和睦太平。现在我又把女儿嫁给大骆为妻，生下成作继承人。申侯与大骆再次联姻，西戎族都归顺，这样，您才得以称王。希望您考虑一下吧。于是孝王说：从前伯翳为舜帝掌管牲畜，牲畜繁殖很多，所以获得土地的封赐，受赐姓嬴。现在他的后代也给我驯养繁殖马匹，我也分给他土地做附属国吧。赐给他秦地作为封邑，让他接管嬴氏的祭祀，号称秦嬴。
[['颛顼帝后代的孙女，名叫女修', 5, 13], ['女修', 14, 15], ['女脩', 22, 23]]
[['儿子大业', 27, 29], ['大业', 30, 31]]
[['少典部族的女儿，名叫女华', 33, 40], ['女华', 41, 42]]
[['大费', 43, 44], ['大费', 45, 46], ['大费', 89, 90], ['大费', 98, 99], ['你', 100, 101], ['你', 108, 109], ['你', 117, 118], ['他', 132, 133], ['大费', 136, 137], ['这个人', 154, 156], ['大费', 165, 166], ['大廉', 236, 237], ['处父', 397, 398], ['你', 405, 406], ['造父', 577, 578]]
[['夏禹', 47, 48], ['禹', 58, 59], ['他', 63, 64], ['禹', 70, 71], ['禹', 102, 103]]
[['舜帝', 55, 56], ['舜帝', 93, 94], ['我', 106, 107], ['舜', 145, 146], ['舜', 159, 160], ['自己', 265, 266], ['周缪王', 458, 459], ['周缪王', 462, 463], ['缪王', 490, 491], ['缪王', 505, 506], ['周孝王', 613, 614], ['孝王', 615, 616], ['孝王', 633, 634], ['孝王', 663, 664], ['我', 711, 712], ['孝王', 751, 752], ['我', 781, 782], ['我', 786, 787]]
[['赏赐', 73, 74], ['赏赐', 142, 143]]
[['若木', 187, 188], ['若木', 195, 196], ['他', 201, 202]]
[['费昌', 199, 200], ['费昌生', 213, 214], ['他', 218, 219]]
[['商', 223, 224], ['商', 226, 227], ['周', 694, 695], ['周朝', 698, 699]]
[['夏桀', 215, 216], ['夏桀', 234, 235]]
[['大廉的玄孙', 236, 239], ['中衍', 244, 245], ['他', 263, 264], ['他', 271, 272], ['他', 277, 278], ['中衍', 284, 285], ['中衍', 305, 306]]
[['帝太戊', 251, 253], ['太戊', 281, 282]]
[['费氏', 190, 192], ['殷国', 290, 291], ['殷', 399, 400], ['赵氏', 516, 518]]
[['赢氏', 163, 164], ['赢姓', 294, 296]]
[['中潏', 309, 310], ['中潏', 318, 319]]
[['蜚廉', 321, 322], ['蜚廉', 323, 324], ['蜚廉', 334, 335], ['蜚廉', 356, 357], ['蜚廉', 412, 413], ['蜚廉', 419, 420], ['蜚廉', 520, 521], ['蜚廉', 542, 543]]
[['恶', 326, 327], ['恶', 329, 330]]
[['来', 327, 328], ['恶来', 329, 331], ['来', 330, 331], ['恶来', 351, 353], ['来', 352, 353]]
[['殷纣王', 344, 345], ['纣', 348, 349], ['纣', 358, 359], ['纣', 366, 367], ['纣王', 380, 381]]
[['一幅石棺', 386, 390], ['其', 391, 392], ['你石棺', 405, 408]]
[['霍太山', 376, 377], ['霍太山', 417, 418]]
[['一个儿子叫季胜', 421, 426], ['季胜生', 427, 428]]
[['孟增', 429, 430], ['孟增', 431, 432], ['孟增', 442, 443], ['孟增生了衡父。衡父', 442, 448], ['女', 555, 556], ['女防', 555, 557]]
[['衡父', 445, 446], ['衡父', 447, 448], ['女防生旁皋，旁皋', 555, 561]]
[['造父', 450, 451], ['造父', 452, 454], ['父', 453, 454], ['造', 487, 488], ['造父', 487, 489], ['父', 488, 489], ['造父', 509, 510], ['造父', 511, 512], ['造', 526, 527], ['造父', 526, 528], ['父', 527, 528]]
[['赵城', 507, 508], ['赵城', 532, 533], ['赵城', 585, 586]]
[['赵衰', 534, 535], ['他', 536, 537]]
[['恶来革', 540, 541], ['他', 549, 550]]
[['旁皋', 558, 559], ['旁皋', 560, 561]]
[['太几', 562, 563], ['太几', 564, 565]]
[['大骆', 566, 568], ['大骆', 569, 571], ['大骆', 716, 718], ['大骆', 727, 729]]
[['非子', 572, 573], ['非子', 589, 590], ['非子', 617, 618], ['他', 620, 621], ['非子', 636, 637], ['您', 739, 740], ['您', 745, 746]]
[['犬丘', 592, 593], ['犬丘', 605, 606]]
[['做大骆', 637, 639], ['大骆', 646, 647]]
[['大骆的妻子', 646, 649], ['妻子', 648, 649]]
[['儿子成', 652, 654], ['成', 655, 656]]
[['做大骆的继承人', 637, 641], ['继承人', 658, 659]]
[['申侯', 642, 643], ['申侯', 660, 661], ['我', 667, 668], ['申侯', 725, 726]]
[['申侯的女儿', 642, 645], ['她', 676, 677], ['女儿', 714, 715]]
[['西部边境', 701, 703], ['西部边境', 704, 706]]
[['氏族', 410, 411], ['西戎族', 732, 734]]
[['现在', 710, 711], ['现在', 775, 776]]
[['伯翳', 755, 756], ['他', 776, 777]]
[['他的后代', 776, 779], ['他', 789, 790], ['他', 797, 798], ['他', 804, 805]]


['秦', '的', '祖先', '，', '是', '颛顼', '帝', '后代', '的', '孙女', '，', '名叫', '女修', '。']
[['秦', 'LOCATION', 0, 1], ['颛顼', 'PERSON', 5, 6], ['女修', 'PERSON', 12, 13]]


['女修', '织布', '时', '，', '燕子', '掉下', '卵', '，', '女脩', '吞', '了', '，', '生下', '儿子', '大业', '。']
[['女脩', 'PERSON', 8, 9], ['大业', 'PERSON', 14, 15]]


['大业', '娶', '了', '少典', '部族', '的', '女儿', '，', '名叫', '女华', '。']
[['大业', 'PERSON', 0, 1], ['少典', 'LOCATION', 3, 4], ['女华', 'PERSON', 9, 10]]


['女华', '生下', '大费', '，', '大费', '辅助', '夏禹', '治理', '水土', '。']
[['女华', 'PERSON', 0, 1], ['夏禹', 'PERSON', 6, 7]]


['治水', '成功', '后', '，', '舜帝', '为', '表彰', '禹', '的', '功劳', '，', '赐给', '他', '一块', '黑色', '的', '玉', '圭', '。']
[['舜帝', 'PERSON', 4, 5], ['禹', 'PERSON', 7, 8]]


['禹', '接受', '了', '赏赐', '，', '说', '：', '治水', '不是', '我', '一', '个人', '能', '完成', '的', '，', '也是', '因为', '有', '大费', '做', '助手', '。']
[['禹', 'PERSON', 0, 1]]


['舜帝', '说', '：', '啊', '!', '大费', '，', '你', '帮助', '禹', '治水', '成功', '!', '我', '赐', '你', '一', '副', '黑色', '的', '旌旗', '垂', '饰', '。']
[['舜帝', 'PERSON', 0, 1], ['大费', 'PERSON', 5, 6], ['禹', 'PERSON', 9, 10]]


['你', '的', '后代', '将', '会', '兴旺', '昌盛', '。']
[]


['因此', '把', '姚', '姓', '的', '美女', '赐予', '他', '为', '妻', '。']
[['姚', 'PERSON', 2, 3]]


['大费', '行', '拜', '礼', '接受', '了', '赏赐', '，', '帮助', '舜', '驯养', '鸟兽', '，', '鸟兽', '多', '被', '驯服', '，', '这个', '人', '就是', '柏翳', '。']
[['大费', 'PERSON', 0, 1], ['舜', 'PERSON', 9, 10], ['柏翳', 'PERSON', 21, 22]]


['舜', '赐', '姓', '为', '赢氏', '。']
[['舜', 'PERSON', 0, 1], ['赢氏', 'PERSON', 4, 5]]


['大费', '生', '有', '两', '个', '儿子', '：', '一', '个', '叫', '大廉', '，', '即', '鸟俗', '氏', '的', '先祖', '；', '另', '一', '个', '叫', '若木', '，', '即', '费', '氏', '的', '先祖', '。']
[['大费', 'PERSON', 0, 1], ['两', 'INTEGER', 3, 4], ['大廉', 'PERSON', 10, 11], ['鸟俗', 'PERSON', 13, 14], ['若木', 'PERSON', 22, 23], ['费', 'PERSON', 25, 26]]


['若木', '的', '玄孙', '叫', '费昌', '，', '他', '的', '子孙', '有些', '住在', '中原', '地区', '，', '有些', '住在', '夷狄', '。']
[['若木', 'PERSON', 0, 1], ['费昌', 'PERSON', 4, 5], ['中原', 'LOCATION', 11, 12], ['夷狄', 'LOCATION', 16, 17]]


['费昌生', '当', '夏桀', '之时', '，', '他', '离开', '夏国', '，', '投奔', '商', '，', '为', '商', '汤', '驾车', '，', '在', '鸣条', '打败', '了', '夏桀', '。']
[['费昌生', 'PERSON', 0, 1], ['夏桀', 'PERSON', 2, 3], ['夏国', 'LOCATION', 7, 8], ['商', 'LOCATION', 10, 11], ['商', 'PERSON', 13, 14], ['汤', 'PERSON', 14, 15], ['鸣条', 'LOCATION', 18, 19], ['夏桀', 'PERSON', 21, 22]]


['大廉', '的', '玄孙', '叫', '孟戏', '、', '中衍', '，', '中衍', '长得', '像', '鸟', '，', '能言人语', '。']
[['大廉', 'PERSON', 0, 1], ['孟戏', 'PERSON', 4, 5], ['中衍', 'PERSON', 6, 7], ['中衍', 'PERSON', 8, 9]]


['帝', '太戊', '听说', '，', '便', '让', '人', '占卜', '，', '结果', '说', '让', '他', '为', '自己', '驾车', '吉利', '，', '于是', '把', '他', '请来', '驾车', '，', '并且', '为', '他', '娶妻', '。']
[['太戊', 'PERSON', 1, 2]]


['从', '太戊', '以来', '，', '中衍', '的', '后代', '，', '世世', '辅佐', '殷国', '有功', '，', '所以', '赢', '姓', '中', '有', '不少', '显名于世', '，', '于是', '成为', '诸侯', '。']
[['太戊', 'DATE', 1, 2], ['中衍', 'PERSON', 4, 5], ['殷国', 'LOCATION', 10, 11], ['赢', 'PERSON', 14, 15]]


['中衍', '的', '玄孙', '叫', '中潏', '，', '住在', '西戎', '地区', '，', '保卫', '西垂', '。']
[['中衍', 'PERSON', 0, 1], ['中潏', 'PERSON', 4, 5], ['西戎', 'LOCATION', 7, 8], ['西垂', 'LOCATION', 11, 12]]


['中潏', '生', '了', '蜚廉', '。']
[['蜚廉', 'PERSON', 3, 4]]


['蜚廉', '生', '了', '恶', '来', '。']
[['蜚廉', 'PERSON', 0, 1]]


['恶', '来', '力气', '很大', '，', '蜚廉', '善', '奔跑', '，', '父子', '都', '凭', '勇力', '臣', '事奉', '殷纣王', '。']
[['蜚廉', 'PERSON', 5, 6], ['殷纣王', 'PERSON', 15, 16]]


['周武王', '伐', '纣', '，', '把', '恶', '来', '一起', '杀死', '。']
[['周武王', 'PERSON', 0, 1], ['纣', 'PERSON', 2, 3]]


['蜚廉', '为', '纣', '出使', '北方', '，', '回来', '时', '，', '因', '纣', '已', '死', '，', '没有', '地方', '禀报', '，', '就', '在', '霍太山', '筑起', '祭坛', '向', '纣王', '报告', '，', '祭祀', '时', '获得', '一', '幅', '石', '棺', '，', '其', '铭文', '说', '：', '上天', '使', '处父', '幸免于', '殷', '亡', '之', '乱', '，', '赐给', '你', '石', '棺', '以', '光耀', '氏族', '。']
[['蜚廉', 'PERSON', 0, 1], ['纣', 'PERSON', 2, 3], ['纣', 'PERSON', 10, 11], ['霍太山', 'LOCATION', 20, 21], ['纣王', 'PERSON', 24, 25], ['处父', 'PERSON', 41, 42], ['殷', 'DATE', 43, 44]]


['蜚廉', '死', '后', '便', '葬于', '霍太山', '。']
[['蜚廉', 'PERSON', 0, 1], ['霍太山', 'LOCATION', 5, 6]]


['蜚廉', '还有', '一', '个', '儿子', '叫', '季胜', '。']
[['蜚廉', 'PERSON', 0, 1], ['季胜', 'PERSON', 6, 7]]


['季胜生', '了', '孟增', '。']
[['季胜生', 'PERSON', 0, 1], ['孟增', 'PERSON', 2, 3]]


['孟增', '受到', '周成王', '的', '宠幸', '，', '被', '分封', '于', '皋狼', '。']
[['孟增', 'PERSON', 0, 1], ['周成王', 'PERSON', 2, 3], ['皋狼', 'PERSON', 9, 10]]


['孟增', '生', '了', '衡父', '。']
[['孟增', 'PERSON', 0, 1], ['衡父', 'PERSON', 3, 4]]


['衡父', '生', '了', '造父', '。']
[]


['造', '父', '因', '善于', '驾车', '得到', '周缪王', '的', '宠幸', '，', '周缪王', '获得', '名叫', '赤骥', '、', '盗骊', '、', '骅骝', '、', '騄耳', '等', '驾车', '的', '骏马', '，', '驾车', '到', '西方', '巡视', '，', '乐而忘返', '。']
[['造', 'PERSON', 0, 1], ['周缪王', 'PERSON', 6, 7], ['周缪王', 'PERSON', 10, 11]]


['徐偃王', '作乱', '，', '造', '父', '为', '缪王', '驾车', '，', '长驱', '疾驰', '，', '一日千里', '，', '赶回', '周', '地', '来', '平定', '叛乱', '。']
[['徐偃王', 'PERSON', 0, 1], ['缪王', 'PERSON', 6, 7], ['周', 'LOCATION', 15, 16]]


['缪王', '把', '赵城', '封给', '造父', '，', '造父', '一', '族', '从此', '称为', '赵', '氏', '。']
[['缪王', 'PERSON', 0, 1], ['赵城', 'LOCATION', 2, 3], ['造父', 'PERSON', 4, 5], ['造父', 'PERSON', 6, 7], ['赵', 'PERSON', 11, 12]]


['从', '蜚廉', '生', '季胜传', '五', '世', '到', '造', '父', '，', '开始', '另外', '住在', '赵城', '。']
[['蜚廉', 'PERSON', 1, 2], ['季胜传', 'PERSON', 3, 4], ['五', 'ORDINAL', 4, 5], ['赵城', 'LOCATION', 13, 14]]


['赵衰', '就是', '他', '的', '后代', '。']
[['赵衰', 'PERSON', 0, 1]]


['恶来革', '是', '蜚廉', '的', '儿子', '，', '早', '死', '。']
[['恶来革', 'PERSON', 0, 1], ['蜚廉', 'PERSON', 2, 3]]


['他', '有', '儿子', '叫', '女防', '。']
[['女防', 'PERSON', 4, 5]]


['女', '防', '生', '旁皋', '，', '旁皋', '生', '太几', '，', '太几', '生', '大', '骆', '，', '大', '骆', '生', '非子', '。']
[['旁皋', 'PERSON', 3, 4], ['旁皋', 'PERSON', 5, 6], ['太几', 'PERSON', 7, 8], ['太几', 'PERSON', 9, 10]]


['他们', '都', '因', '造父', '所', '受', '之', '宠', '，', '蒙恩', '住在', '赵城', '姓', '赵', '。']
[['赵城', 'LOCATION', 11, 12], ['赵', 'PERSON', 13, 14]]


['非子', '居住', '在', '犬丘', '，', '喜爱', '马', '和', '其他', '牲口', '，', '并', '善于', '饲养', '繁殖', '。']
[['犬丘', 'LOCATION', 3, 4]]


['犬丘', '的', '人', '把', '这', '事', '告诉', '了', '周孝王', '，', '孝王', '召见', '非子', '，', '让', '他', '在', '汧河', '、', '渭河', '之间', '管理', '马匹', '。']
[['犬丘', 'LOCATION', 0, 1], ['周孝王', 'PERSON', 8, 9], ['孝王', 'PERSON', 10, 11], ['非子', 'PERSON', 12, 13], ['汧河', 'LOCATION', 17, 18], ['渭河', 'LOCATION', 19, 20]]


['马匹', '大量', '繁殖', '。']
[]


['孝王', '想', '让', '非子', '做大', '骆', '的', '继承人', '。']
[['孝王', 'PERSON', 0, 1], ['非子', 'PERSON', 3, 4]]


['申侯', '的', '女儿', '是', '大骆', '的', '妻子', '，', '生', '了', '儿子', '成', '，', '成', '做', '了', '继承人', '。']
[['申侯', 'PERSON', 0, 1], ['大骆', 'PERSON', 4, 5], ['成', 'PERSON', 11, 12], ['成', 'PERSON', 13, 14]]


['申侯', '就', '对', '孝王', '说', '：', '从前', '我', '的', '祖先', '是', '郦山', '那儿', '的', '女儿', '，', '她', '做', '了', '西戎', '族', '仲衍', '的', '曾孙', '胥轩', '的', '妻子', '，', '生', '了', '中潏', '，', '因为', '与', '周', '相亲', '而', '归附', '周朝', '，', '守卫', '西部', '边境', '，', '西部', '边境', '因此', '和睦', '太平', '。']
[['申侯', 'PERSON', 0, 1], ['孝王', 'PERSON', 3, 4], ['郦山', 'LOCATION', 11, 12], ['仲衍', 'PERSON', 21, 22], ['胥轩', 'PERSON', 24, 25], ['中潏', 'PERSON', 30, 31], ['周', 'LOCATION', 34, 35], ['周朝', 'DATE', 38, 39]]


['现在', '我', '又', '把', '女儿', '嫁给', '大', '骆', '为', '妻', '，', '生下', '成作', '继承人', '。']
[['骆', 'PERSON', 7, 8]]


['申侯', '与', '大', '骆', '再次', '联姻', '，', '西戎', '族', '都', '归顺', '，', '这样', '，', '您', '才', '得以', '称王', '。']
[['申侯', 'PERSON', 0, 1], ['再次', 'FREQUENCY', 4, 5], ['西戎', 'LOCATION', 7, 8]]


['希望', '您', '考虑', '一下', '吧', '。']
[]


['于是', '孝王', '说', '：', '从前', '伯翳', '为', '舜帝', '掌管', '牲畜', '，', '牲畜', '繁殖', '很多', '，', '所以', '获得', '土地', '的', '封赐', '，', '受赐', '姓', '嬴', '。']
[['孝王', 'PERSON', 1, 2], ['伯翳', 'PERSON', 5, 6], ['舜帝', 'PERSON', 7, 8], ['嬴', 'PERSON', 23, 24]]


['现在', '他', '的', '后代', '也', '给', '我', '驯养', '繁殖', '马匹', '，', '我', '也', '分给', '他', '土地', '做', '附属', '国', '吧', '。']
[]


['赐给', '他', '秦', '地', '作为', '封邑', '，', '让', '他', '接管', '嬴氏', '的', '祭祀', '，', '号称', '秦嬴', '。']
[['秦', 'LOCATION', 2, 3], ['嬴氏', 'PERSON', 10, 11], ['秦嬴', 'PERSON', 15, 16]]




**********
但也不废除申侯女儿生的儿子做大骆的继承人，以此来与西戎和好。秦赢生了秦侯。秦侯在位十年去世。秦侯生了公伯。公伯在位三年去世。公伯生了秦仲。秦仲在位三年，周厉王无道，有些诸侯起来反叛。西戎也反叛王室，灭了住在犬丘的大骆之族。周宣王登上王位之后，任用秦仲当大夫，讨伐西戎。西戎杀掉了秦仲。秦仲即位为侯王二十三年，死在西戎手里。秦仲有五个儿子，大儿子叫庄公。周宣王召见庄公兄弟五人，交给他们七千兵卒，命令他们讨伐西戎，把西戎打败了。周宣王于是再次赏赐秦仲的子孙，包括他们的祖先大骆的封地犬丘在内，一并归他们所有，任命他们为西垂大夫。庄公居住在大骆的故邑西犬丘，生有三个儿子，长子叫世父。世父说：西戎杀死我的祖父秦仲，我不杀戎王绝不入城而居。于是率兵攻打西戎，把继承人的位置让给他的弟弟襄公。襄公因而立为太子。庄公在位四十四年去世，太子襄公即位。襄公元年，襄公把妹妹缪赢嫁给丰王为妻。襄公二年，西戎围攻犬丘，世父迎击，最后被戎人俘虏。过了一年多，戎人又放回世父。七年春，周幽王立褒姒为后而废太子，改立褒姒之子为太子，并多次失信于诸侯，因而诸侯反叛。西戎的犬戎和申侯一起攻打周朝，在郦山下杀死了幽王。秦襄公率兵营救周朝，作战有力，立了战功。周平王为躲避犬戎的骚扰，把都城向东迁到洛邑，襄公带兵护送了周平王。周平王封襄公为诸侯，赐给他岐山以西的土地。平王说：西戎不讲道义，侵夺我岐山、丰水的土地，秦国如果能赶走西戎，西戎的土地就归秦国。平王与他立下誓约，赐给他封地，授给他爵位。襄公在这时才使秦国成为诸侯国，跟其他诸侯国互通使节，互致聘问献纳之礼。又用黑鬃赤身的小马、黄牛、公羊各三匹，在西畤祭祀天帝。十二年，襄公伐西戎至岐，死。生文公。文公元年，文公住在西垂宫。三年，文公率兵七百人到东边打猎。四年，到达汧水、渭水交会处。文公说：从前，周朝把这里赐给我的祖先秦嬴做封邑，后来我们终于成了诸侯。于是卜居该地，占辞为吉，在这里营造起城邑。十年，开始建造祭天地的鄜畤，用牛羊猪三种牲畜举行祭祀。十三年，开始设史官记载大事，百姓大多受到教化。十六年，文公率兵讨伐西戎，西戎败逃。文公收罗留居当地的周人归自己统治，将领土扩大到岐，而把岐以东的土地献给周。十九年，得到一块名叫陈宝的异石。二十年，开始设立诛灭三族的刑罚。二十七年，砍伐南山上的大梓树，梓树神变为公牛逃进了丰水。四十八年，文公的太子去世，赐谥为竫公。竫公的长子立为太子，即文公的孙子。五十年，文公去世，葬于西山。竫公的儿子即位，这就是宁公。宁公二年，宁公迁都到平阳。
[['秦侯', 23, 24], ['秦侯', 25, 27], ['侯', 26, 27], ['秦侯', 31, 32], ['庄公', 118, 119], ['庄公', 167, 168], ['庄公', 225, 226]]
[['公伯', 34, 35], ['公伯', 36, 37], ['公伯', 42, 43]]
[['秦仲', 45, 46], ['秦仲', 47, 48], ['秦仲', 80, 81], ['秦仲', 91, 92], ['秦仲', 93, 94], ['秦仲', 105, 106], ['秦仲', 142, 143], ['他们', 147, 148], ['我的祖父秦仲', 190, 194], ['他的弟弟襄公', 215, 219], ['襄公', 220, 221], ['太子襄公', 230, 232], ['襄公', 234, 235], ['襄公', 237, 238], ['襄公', 246, 247], ['秦襄公', 318, 319], ['襄公', 344, 345], ['襄公', 352, 353], ['他', 357, 358], ['他', 397, 398], ['他', 402, 403], ['他', 406, 407], ['襄公', 409, 410], ['襄公', 454, 455], ['生文公', 462, 463], ['文公', 464, 465], ['文公', 467, 468], ['文公', 474, 475], ['文公', 491, 492], ['我', 500, 501], ['文公', 566, 567], ['文公', 574, 575], ['自己', 581, 582], ['文公', 643, 644], ['文公', 660, 661], ['文公', 667, 668]]
[['西戎', 17, 18], ['西戎', 60, 61], ['西', 85, 86], ['西戎', 85, 87], ['戎', 86, 87], ['西戎', 88, 89], ['西戎', 102, 103], ['西戎', 131, 132], ['西戎', 134, 135], ['西戎', 188, 189], ['戎', 198, 199], ['西戎', 208, 209], ['西戎', 249, 250], ['西戎', 302, 303], ['西戎', 366, 368], ['戎', 367, 368], ['西戎', 384, 386], ['戎', 385, 386], ['西戎', 387, 389], ['戎', 388, 389], ['西戎', 456, 457], ['西戎', 569, 570], ['西戎', 571, 572]]
[['周宣王', 74, 75], ['周宣王', 116, 117], ['周宣王', 138, 139]]
[['五个儿子', 107, 110], ['庄公兄弟五人', 118, 122], ['他们', 124, 125], ['他们', 129, 130], ['秦仲的子孙', 142, 145], ['他们', 158, 159], ['他们', 162, 163]]
[['犬丘', 68, 69], ['他们的祖先大骆的封地犬丘', 147, 154], ['大骆的故邑西犬丘', 170, 175], ['犬丘', 251, 252]]
[['大骆', 10, 11], ['大骆', 170, 172]]
[['长子', 181, 182], ['世父', 185, 186], ['我', 190, 191], ['我', 195, 196], ['他', 215, 216], ['世父', 253, 254], ['世父', 269, 270], ['太子', 282, 283]]
[['戎人', 258, 259], ['戎人', 266, 267]]
[['褒姒', 277, 278], ['褒姒', 286, 287]]
[['王室', 63, 64], ['周朝', 309, 310], ['周朝', 321, 322], ['我', 373, 374], ['周朝', 496, 497], ['周', 597, 598]]
[['周幽王', 275, 276], ['幽王', 316, 317]]
[['西戎的犬戎', 302, 305], ['犬戎', 333, 334]]
[['周平王', 330, 331], ['周平王', 348, 349], ['周平王', 350, 351], ['平王', 363, 364], ['平王', 395, 396]]
[['岐山以西的土地', 358, 362], ['我岐山、丰水的土地', 373, 379], ['西戎的土地', 387, 391], ['戎的土地', 388, 391]]
[['秦国', 380, 381], ['秦国', 393, 394], ['秦国', 414, 415]]
[['汧水、渭水交会处', 485, 490], ['这里', 498, 499], ['该地', 517, 518], ['这里', 525, 526], ['当地', 577, 578]]
[['我的祖先秦嬴', 500, 504], ['祖先', 502, 503]]
[['岐', 458, 459], ['岐', 588, 589], ['岐', 592, 593]]
[['竫公', 651, 652], ['竫公', 653, 654], ['竫公', 673, 674]]
[['竫公的长子', 653, 656], ['竫公的儿子', 673, 676]]
[['宁公', 680, 681], ['宁公', 682, 683], ['宁公', 685, 686]]


['但', '也', '不', '废除', '申侯', '女儿', '生', '的', '儿子', '做', '大骆', '的', '继承人', '，', '以此', '来', '与', '西戎', '和好', '。']
[['申侯', 'PERSON', 4, 5], ['大骆', 'PERSON', 10, 11], ['西戎', 'PERSON', 17, 18]]


['秦赢', '生', '了', '秦侯', '。']
[['秦赢', 'PERSON', 0, 1], ['秦侯', 'PERSON', 3, 4]]


['秦', '侯', '在位', '十年', '去世', '。']
[['秦', 'PERSON', 0, 1], ['十年', 'DURATION', 3, 4]]


['秦侯', '生', '了', '公伯', '。']
[]


['公伯', '在位', '三', '年', '去世', '。']
[['三', 'INTEGER', 2, 3]]


['公伯', '生', '了', '秦仲', '。']
[['秦仲', 'PERSON', 3, 4]]


['秦仲', '在位', '三', '年', '，', '周厉王', '无道', '，', '有些', '诸侯', '起来', '反叛', '。']
[['秦仲', 'PERSON', 0, 1], ['三', 'DURATION', 2, 3], ['周厉王', 'PERSON', 5, 6]]


['西戎', '也', '反叛', '王室', '，', '灭', '了', '住在', '犬丘', '的', '大骆', '之', '族', '。']
[['西戎', 'PERSON', 0, 1], ['犬丘', 'LOCATION', 8, 9], ['大骆', 'PERSON', 10, 11]]


['周宣王', '登上', '王位', '之后', '，', '任用', '秦仲', '当', '大夫', '，', '讨伐', '西', '戎', '。']
[['周宣王', 'PERSON', 0, 1], ['秦仲', 'PERSON', 6, 7]]


['西戎', '杀掉', '了', '秦仲', '。']
[['西戎', 'PERSON', 0, 1], ['秦仲', 'PERSON', 3, 4]]


['秦仲', '即位', '为', '侯王', '二十三', '年', '，', '死', '在', '西戎', '手里', '。']
[['秦仲', 'PERSON', 0, 1], ['西戎', 'PERSON', 9, 10]]


['秦仲', '有', '五', '个', '儿子', '，', '大', '儿子', '叫', '庄公', '。']
[['秦仲', 'PERSON', 0, 1], ['五', 'INTEGER', 2, 3], ['庄公', 'PERSON', 9, 10]]


['周宣王', '召见', '庄公', '兄弟', '五', '人', '，', '交给', '他们', '七千', '兵卒', '，', '命令', '他们', '讨伐', '西戎', '，', '把', '西戎', '打败', '了', '。']
[['周宣王', 'PERSON', 0, 1], ['庄公', 'PERSON', 2, 3], ['五', 'INTEGER', 4, 5], ['七千', 'INTEGER', 9, 10], ['西戎', 'LOCATION', 15, 16], ['西戎', 'LOCATION', 18, 19]]


['周宣王', '于是', '再次', '赏赐', '秦仲', '的', '子孙', '，', '包括', '他们', '的', '祖先', '大骆', '的', '封地', '犬丘', '在内', '，', '一并', '归', '他们', '所有', '，', '任命', '他们', '为', '西垂', '大夫', '。']
[['周宣王', 'PERSON', 0, 1], ['再次', 'FREQUENCY', 2, 3], ['秦仲', 'PERSON', 4, 5], ['大骆', 'PERSON', 12, 13], ['犬丘', 'LOCATION', 15, 16]]


['庄公', '居住', '在', '大', '骆', '的', '故邑', '西犬丘', '，', '生有', '三', '个', '儿子', '，', '长子', '叫', '世父', '。']
[['庄公', 'PERSON', 0, 1], ['西犬丘', 'LOCATION', 7, 8], ['三', 'INTEGER', 10, 11], ['世父', 'PERSON', 16, 17]]


['世父', '说', '：', '西戎', '杀死', '我', '的', '祖父', '秦仲', '，', '我', '不', '杀', '戎', '王', '绝不', '入城', '而', '居', '。']
[['西戎', 'PERSON', 3, 4], ['秦仲', 'PERSON', 8, 9], ['戎', 'PERSON', 13, 14]]


['于是', '率兵', '攻打', '西戎', '，', '把', '继承人', '的', '位置', '让给', '他', '的', '弟弟', '襄公', '。']
[['西戎', 'PERSON', 3, 4], ['襄公', 'PERSON', 13, 14]]


['襄公', '因而', '立为', '太子', '。']
[['襄公', 'PERSON', 0, 1]]


['庄公', '在位', '四十四年', '去世', '，', '太子', '襄公', '即位', '。']
[['庄公', 'PERSON', 0, 1], ['四十四年', 'DURATION', 2, 3], ['襄公', 'PERSON', 6, 7]]


['襄公', '元年', '，', '襄公', '把', '妹妹', '缪赢', '嫁给', '丰王', '为', '妻', '。']
[['襄公', 'PERSON', 0, 1], ['元年', 'DATE', 1, 2], ['襄公', 'PERSON', 3, 4], ['缪赢', 'PERSON', 6, 7], ['丰王', 'PERSON', 8, 9]]


['襄公', '二年', '，', '西戎', '围攻', '犬丘', '，', '世父', '迎击', '，', '最后', '被', '戎人', '俘虏', '。']
[['襄公二年', 'LOCATION', 0, 2], ['西戎', 'PERSON', 3, 4], ['犬丘', 'LOCATION', 5, 6], ['世父', 'PERSON', 7, 8]]


['过', '了', '一年', '多', '，', '戎人', '又', '放回', '世父', '。']
[['一年', 'DURATION', 2, 3]]


['七', '年', '春', '，', '周幽王', '立', '褒姒', '为', '后', '而', '废', '太子', '，', '改', '立', '褒姒', '之', '子', '为', '太子', '，', '并', '多次', '失信', '于', '诸侯', '，', '因而', '诸侯', '反叛', '。']
[['春', 'DATE', 2, 3], ['周幽王', 'PERSON', 4, 5], ['褒姒', 'PERSON', 6, 7], ['褒姒', 'PERSON', 15, 16], ['多次', 'FREQUENCY', 22, 23]]


['西戎', '的', '犬戎', '和', '申侯', '一起', '攻打', '周朝', '，', '在', '郦山', '下', '杀死', '了', '幽王', '。']
[['西戎', 'PERSON', 0, 1], ['犬戎', 'PERSON', 2, 3], ['申侯', 'PERSON', 4, 5], ['周朝', 'DATE', 7, 8], ['郦山', 'LOCATION', 10, 11], ['幽王', 'PERSON', 14, 15]]


['秦襄公', '率兵', '营救', '周朝', '，', '作战', '有力', '，', '立', '了', '战功', '。']
[['秦襄公', 'PERSON', 0, 1], ['周朝', 'DATE', 3, 4]]


['周平王', '为', '躲避', '犬戎', '的', '骚扰', '，', '把', '都城', '向', '东', '迁到', '洛邑', '，', '襄公', '带兵', '护送', '了', '周平王', '。']
[['周平王', 'PERSON', 0, 1], ['洛邑', 'LOCATION', 12, 13], ['襄公', 'PERSON', 14, 15], ['周平王', 'PERSON', 18, 19]]


['周平王', '封', '襄公', '为', '诸侯', '，', '赐给', '他', '岐山', '以西', '的', '土地', '。']
[['周平王', 'PERSON', 0, 1], ['襄公', 'PERSON', 2, 3], ['岐山', 'LOCATION', 8, 9]]


['平王', '说', '：', '西', '戎', '不', '讲', '道义', '，', '侵夺', '我', '岐山', '、', '丰水', '的', '土地', '，', '秦国', '如果', '能', '赶走', '西', '戎', '，', '西', '戎', '的', '土地', '就', '归', '秦国', '。']
[['平王', 'PERSON', 0, 1], ['岐山', 'LOCATION', 11, 12], ['丰水', 'LOCATION', 13, 14], ['秦国', 'LOCATION', 17, 18], ['秦国', 'LOCATION', 30, 31]]


['平王', '与', '他', '立下', '誓约', '，', '赐给', '他', '封地', '，', '授给', '他', '爵位', '。']
[['平王', 'PERSON', 0, 1]]


['襄公', '在', '这时', '才', '使', '秦国', '成为', '诸侯国', '，', '跟', '其他', '诸侯国', '互通', '使节', '，', '互致', '聘问', '献', '纳', '之', '礼', '。']
[['襄公', 'PERSON', 0, 1], ['秦国', 'LOCATION', 5, 6]]


['又', '用', '黑', '鬃', '赤身', '的', '小马', '、', '黄牛', '、', '公羊', '各', '三', '匹', '，', '在', '西畤', '祭祀', '天帝', '。']
[['三', 'INTEGER', 12, 13], ['西畤', 'LOCATION', 16, 17]]


['十二', '年', '，', '襄公', '伐', '西戎', '至', '岐', '，', '死', '。']
[['十二', 'LOCATION', 0, 1], ['襄公', 'PERSON', 3, 4], ['西戎', 'LOCATION', 5, 6], ['岐', 'LOCATION', 7, 8]]


['生文公', '。']
[['生文公', 'PERSON', 0, 1]]


['文公', '元年', '，', '文公', '住在', '西垂宫', '。']
[['文公', 'PERSON', 0, 1], ['元年', 'DATE', 1, 2], ['文公', 'PERSON', 3, 4], ['西垂宫', 'LOCATION', 5, 6]]


['三', '年', '，', '文公', '率兵', '七百', '人', '到', '东边', '打猎', '。']
[['文公', 'PERSON', 3, 4], ['七百', 'INTEGER', 5, 6]]


['四年', '，', '到达', '汧水', '、', '渭水', '交会', '处', '。']
[['四年', 'DATE', 0, 1], ['汧水', 'LOCATION', 3, 4], ['渭水', 'LOCATION', 5, 6]]


['文公', '说', '：', '从前', '，', '周朝', '把', '这里', '赐给', '我', '的', '祖先', '秦嬴', '做', '封邑', '，', '后来', '我们', '终于', '成', '了', '诸侯', '。']
[['文公', 'PERSON', 0, 1], ['周朝', 'LOCATION', 5, 6], ['秦嬴', 'PERSON', 12, 13]]


['于是', '卜', '居', '该地', '，', '占', '辞', '为', '吉', '，', '在', '这里', '营造', '起', '城邑', '。']
[]


['十年', '，', '开始', '建造', '祭天', '地', '的', '鄜畤', '，', '用', '牛', '羊', '猪', '三', '种', '牲畜', '举行', '祭祀', '。']
[['十年', 'DATE', 0, 1], ['鄜畤', 'LOCATION', 7, 8], ['三', 'INTEGER', 13, 14]]


['十三', '年', '，', '开始', '设', '史官', '记载', '大事', '，', '百姓', '大多', '受到', '教化', '。']
[]


['十六', '年', '，', '文公', '率兵', '讨伐', '西戎', '，', '西戎', '败逃', '。']
[['文公', 'PERSON', 3, 4], ['西戎', 'PERSON', 6, 7], ['西戎', 'PERSON', 8, 9]]


['文公', '收罗', '留居', '当地', '的', '周人', '归', '自己', '统治', '，', '将', '领土', '扩大', '到', '岐', '，', '而', '把', '岐', '以东', '的', '土地', '献给', '周', '。']
[['文公', 'PERSON', 0, 1], ['岐', 'LOCATION', 14, 15], ['岐', 'LOCATION', 18, 19], ['周', 'LOCATION', 23, 24]]


['十九', '年', '，', '得到', '一块', '名叫', '陈宝', '的', '异', '石', '。']
[['陈宝', 'PERSON', 6, 7]]


['二十年', '，', '开始', '设立', '诛灭', '三', '族', '的', '刑罚', '。']
[['二十年', 'DATE', 0, 1], ['三', 'INTEGER', 5, 6]]


['二十七', '年', '，', '砍伐', '南山', '上', '的', '大', '梓', '树', '，', '梓', '树', '神', '变为', '公牛', '逃进', '了', '丰水', '。']
[['二十七年', 'ORGANIZATION', 0, 2], ['南山', 'LOCATION', 4, 5], ['丰水', 'LOCATION', 18, 19]]


['四十八', '年', '，', '文公', '的', '太子', '去世', '，', '赐', '谥', '为', '竫公', '。']
[['年', 'ORGANIZATION', 1, 2], ['文公', 'PERSON', 3, 4], ['竫公', 'PERSON', 11, 12]]


['竫公', '的', '长子', '立为', '太子', '，', '即', '文公', '的', '孙子', '。']
[['竫公', 'PERSON', 0, 1], ['文公', 'PERSON', 7, 8]]


['五十', '年', '，', '文公', '去世', '，', '葬于', '西山', '。']
[['文公', 'PERSON', 3, 4], ['西山', 'LOCATION', 7, 8]]


['竫公', '的', '儿子', '即位', '，', '这就', '是', '宁公', '。']
[['竫公', 'PERSON', 0, 1], ['宁公', 'PERSON', 7, 8]]


['宁公', '二年', '，', '宁公', '迁都', '到', '平阳', '。']
[['宁公二年', 'LOCATION', 0, 2], ['宁公', 'LOCATION', 3, 4], ['平阳', 'LOCATION', 6, 7]]




**********
派遣军队征伐荡社。三年，与西戎的一支亳部落交战，亳王逃往戎地，于是灭了荡社。四年，鲁公子翬杀其国君隐公。十二年，宁公攻打荡氏，攻了下来。宁公从十岁开始登上王位，在位十二年去世，葬在西山。他生了三个儿子：长子武公为太子;武公的弟弟德公，与武公是同母兄弟;宁公之妾鲁姬子生了出子。宁公去世后，大庶长弗忌、威垒和三父废掉太子，拥立出子为君主。出子六年，三父等人又合伙派人谋杀出子。出子出生五岁即位，在位六年被杀。故三父等人又立从前的太子武公为君。武公元年，征伐彭戏氏，直抵华山下。武公住在平阳封宫。三年，处死三父等人并灭了他们的三族，因为他们杀了出子。郑国的高渠眯杀其君昭公。十年，攻打邽、冀戎两地的戎族，开始在那设县。十一年，开始在杜、郑两地设县，灭了小虢。十三年，齐人管至父、连称等杀其国君襄公而立公孙无知为君。晋国灭了霍、魏、耿三国。齐国雍廪杀死无知、管至父等人，拥立齐桓公。齐国、晋国成了强国。十九年，晋国的曲沃武公灭掉晋侯缗，开始做了晋侯。齐桓公在鄄称霸。二十年，秦武公去世，葬在雍邑平阳。开始用活人陪葬，陪葬者达六十六人。武公有一个儿子，名叫白。白未能即位，封在平阳。立了武公的弟弟德公为君。德公元年，开始住在雍城大郑宫。用牛羊猪各三百头在鄜畤祭祀天地。占卜居住雍城事，占卜结果为后代子孙将东扩领土，到黄河饮马。梁伯、芮伯来朝见。二年，开始规定伏日，杀狗祭祀以抵御热毒邪气。德公到三十三岁才登位，在位两年去世。他生了三个儿子：长子宣公，次子成公，少子穆公。长子宣公继位。宣公元年，卫国燕国攻打周王室，把惠王赶出朝廷，拥立王子穨为帝。三年，郑伯、虢叔杀死王子穨，送惠王返回朝中。四年，建密畤。与晋交战于河阳，取得胜利。十二年，宣公死。他生有九个儿子，都未能即位，立了他的弟弟成公为君。成公元年，梁伯、芮伯来朝见。齐桓公征伐山戎，驻军于孤竹。成公在位四年去世。生有七个儿子，都未能即位，立了他的弟弟缪公为君。缪公任好元年，缪公亲自率兵伐茅津，取得胜利。四年，从晋国迎娶媳妇，娶的是晋太子申生的姐姐。此年，齐恒公攻楚，直达邵陵。五年，晋献公灭虞、虢，俘虏了虞君和他的大夫百里傒，这是用垂棘所产的玉壁和北屈所产的骏马贿赂虞国的结果。俘虏了百里傒之后，又用他陪嫁秦缪公夫人到秦国。
[['荡社', 3, 5], ['荡社', 28, 29]]
[['宁', 43, 44], ['宁公', 43, 45], ['公', 44, 45], ['宁', 53, 54], ['宁公', 53, 55], ['公', 54, 55], ['他', 71, 72], ['宁公', 94, 95], ['宁', 103, 104], ['宁公', 103, 105], ['公', 104, 105], ['武公', 163, 164], ['武公', 173, 174], ['宣公', 449, 450], ['宣公', 502, 503], ['他', 505, 506], ['他', 518, 519], ['他', 559, 560]]
[['长子武公', 78, 80], ['武公', 83, 84], ['武公', 89, 90], ['太子', 117, 118], ['从前的太子武公', 156, 160]]
[['出子', 100, 102], ['出子', 120, 122], ['出', 125, 126], ['出子', 125, 127], ['子', 126, 127], ['出子', 137, 139], ['子', 138, 139], ['出子', 140, 141], ['出', 197, 198], ['出子', 197, 199], ['子', 198, 199]]
[['大庶长弗忌、威垒和三父', 108, 116], ['三父等人', 130, 133], ['三父等人', 152, 154], ['三父等人', 182, 185], ['他们', 188, 189], ['他们', 194, 195]]
[['君主', 123, 124], ['君', 161, 162]]
[['郑国的高渠眯', 200, 203], ['其', 204, 205]]
[['邽、冀戎两地', 211, 216], ['那', 221, 222], ['杜、郑两地', 230, 235]]
[['齐', 245, 246], ['齐国', 271, 272]]
[['晋国', 261, 262], ['晋国', 292, 293], ['晋', 491, 492], ['晋国', 585, 586], ['晋', 592, 593]]
[['齐桓公', 280, 281], ['齐桓公', 305, 306]]
[['晋侯缗', 297, 299], ['鄄', 307, 308], ['虞国', 639, 640]]
[['平阳', 175, 176], ['雍邑平阳', 317, 319], ['平阳', 347, 348]]
[['秦武公', 312, 313], ['武公', 331, 332], ['武公', 351, 352]]
[['一个儿子，名叫白', 333, 339], ['白', 340, 341]]
[['武公的弟弟德公', 351, 355], ['德公', 358, 359], ['德公', 416, 417], ['他', 429, 430]]
[['长子宣公', 436, 438], ['长子宣公', 445, 447]]
[['王子穨', 464, 466], ['王子穨', 476, 478]]
[['惠王', 459, 460], ['惠王', 480, 481]]
[['他的弟弟成公', 518, 522], ['成公', 525, 526], ['成公', 542, 543]]
[['他的弟弟缪公', 559, 563], ['缪', 566, 567], ['缪公', 566, 568], ['公', 567, 568], ['缪', 572, 573], ['缪公', 572, 574], ['公', 573, 574]]
[['虞君', 618, 619], ['他', 620, 621]]
[['他的大夫百里傒', 620, 624], ['百里傒', 645, 646], ['他', 650, 651]]


['派遣', '军队', '征伐', '荡', '社', '。']
[]


['三', '年', '，', '与', '西', '戎', '的', '一', '支', '亳', '部落', '交战', '，', '亳', '王', '逃往', '戎', '地', '，', '于是', '灭', '了', '荡社', '。']
[['三', 'ORGANIZATION', 0, 1], ['亳', 'LOCATION', 9, 10], ['亳', 'LOCATION', 13, 14], ['荡社', 'LOCATION', 22, 23]]


['四年', '，', '鲁', '公子', '翬', '杀', '其', '国君', '隐公', '。']
[['四年', 'DATE', 0, 1], ['鲁', 'LOCATION', 2, 3], ['翬', 'PERSON', 4, 5], ['隐公', 'PERSON', 8, 9]]


['十二', '年', '，', '宁', '公', '攻打', '荡', '氏', '，', '攻', '了', '下来', '。']
[['十二', 'LOCATION', 0, 1], ['宁', 'PERSON', 3, 4], ['荡', 'PERSON', 6, 7]]


['宁', '公', '从', '十', '岁', '开始', '登上', '王位', '，', '在位', '十二', '年', '去世', '，', '葬', '在', '西山', '。']
[['宁', 'PERSON', 0, 1], ['十', 'AGE', 3, 4], ['十二', 'INTEGER', 10, 11], ['西山', 'LOCATION', 16, 17]]


['他', '生', '了', '三', '个', '儿子', '：', '长子', '武公', '为', '太子', ';', '武公', '的', '弟弟', '德公', '，', '与', '武公', '是', '同母', '兄弟', ';', '宁公', '之', '妾', '鲁姬子', '生', '了', '出', '子', '。']
[['三', 'INTEGER', 3, 4], ['武公', 'PERSON', 8, 9], ['武公', 'PERSON', 12, 13], ['德公', 'PERSON', 15, 16], ['武公', 'PERSON', 18, 19], ['宁公', 'PERSON', 23, 24], ['鲁姬子', 'PERSON', 26, 27]]


['宁', '公', '去世', '后', '，', '大', '庶长', '弗忌', '、', '威垒', '和', '三', '父', '废掉', '太子', '，', '拥立', '出', '子', '为', '君主', '。']
[['宁', 'PERSON', 0, 1], ['弗忌', 'PERSON', 7, 8], ['威垒', 'PERSON', 9, 10], ['三', 'INTEGER', 11, 12]]


['出', '子', '六', '年', '，', '三', '父', '等人', '又', '合伙', '派人', '谋杀', '出', '子', '。']
[['三', 'INTEGER', 5, 6]]


['出子', '出生', '五', '岁', '即位', '，', '在位', '六', '年', '被杀', '。']
[['五', 'ORGANIZATION', 2, 3]]


['故', '三父', '等人', '又', '立', '从前', '的', '太子', '武公', '为', '君', '。']
[['三父', 'PERSON', 1, 2], ['武公', 'PERSON', 8, 9]]


['武公', '元年', '，', '征伐', '彭戏氏', '，', '直抵', '华山', '下', '。']
[['武公', 'LOCATION', 0, 1], ['元年', 'DATE', 1, 2], ['彭戏氏', 'PERSON', 4, 5], ['华山', 'LOCATION', 7, 8]]


['武公', '住在', '平阳', '封宫', '。']
[['武公', 'PERSON', 0, 1], ['平阳', 'LOCATION', 2, 3], ['封宫', 'LOCATION', 3, 4]]


['三', '年', '，', '处死', '三', '父', '等人', '并', '灭', '了', '他们', '的', '三', '族', '，', '因为', '他们', '杀', '了', '出', '子', '。']
[['三', 'INTEGER', 4, 5], ['三', 'INTEGER', 12, 13]]


['郑国', '的', '高渠眯', '杀', '其', '君', '昭公', '。']
[['郑国', 'LOCATION', 0, 1], ['高渠眯', 'PERSON', 2, 3], ['昭公', 'PERSON', 6, 7]]


['十年', '，', '攻打', '邽', '、', '冀戎', '两', '地', '的', '戎族', '，', '开始', '在', '那', '设', '县', '。']
[['十年', 'DURATION', 0, 1], ['邽', 'LOCATION', 3, 4], ['冀戎', 'LOCATION', 5, 6], ['两', 'INTEGER', 6, 7]]


['十一', '年', '，', '开始', '在', '杜', '、', '郑', '两', '地', '设', '县', '，', '灭', '了', '小虢', '。']
[['杜', 'LOCATION', 5, 6], ['郑', 'LOCATION', 7, 8], ['两', 'INTEGER', 8, 9], ['小虢', 'LOCATION', 15, 16]]


['十三', '年', '，', '齐', '人', '管至父', '、', '连称', '等', '杀', '其', '国君', '襄公', '而立', '公孙', '无知', '为', '君', '。']
[['齐', 'LOCATION', 3, 4], ['管至父', 'PERSON', 5, 6], ['连称', 'PERSON', 7, 8], ['襄公', 'PERSON', 12, 13], ['公孙', 'PERSON', 14, 15], ['无知', 'PERSON', 15, 16]]


['晋国', '灭', '了', '霍', '、', '魏', '、', '耿', '三国', '。']
[['晋国', 'LOCATION', 0, 1], ['霍', 'PERSON', 3, 4], ['魏', 'PERSON', 5, 6], ['耿', 'PERSON', 7, 8]]


['齐国', '雍廪', '杀死', '无知', '、', '管至父', '等人', '，', '拥立', '齐桓公', '。']
[['齐国', 'LOCATION', 0, 1], ['雍廪', 'PERSON', 1, 2], ['无知', 'PERSON', 3, 4], ['管至父', 'PERSON', 5, 6], ['齐桓公', 'PERSON', 9, 10]]


['齐国', '、', '晋国', '成', '了', '强国', '。']
[['齐国', 'LOCATION', 0, 1], ['晋国', 'LOCATION', 2, 3]]


['十九', '年', '，', '晋国', '的', '曲沃', '武公', '灭掉', '晋侯', '缗', '，', '开始', '做', '了', '晋侯', '。']
[['晋国', 'LOCATION', 3, 4], ['曲沃', 'PERSON', 5, 6], ['武公', 'PERSON', 6, 7], ['缗', 'PERSON', 9, 10]]


['齐桓公', '在', '鄄', '称霸', '。']
[['齐桓公', 'PERSON', 0, 1], ['鄄', 'LOCATION', 2, 3]]


['二十年', '，', '秦武公', '去世', '，', '葬', '在', '雍邑', '平阳', '。']
[['二十年', 'DATE', 0, 1], ['秦武公', 'PERSON', 2, 3], ['雍邑', 'LOCATION', 7, 8], ['平阳', 'LOCATION', 8, 9]]


['开始', '用', '活人', '陪葬', '，', '陪葬', '者', '达', '六十六', '人', '。']
[['六十六', 'INTEGER', 8, 9]]


['武公', '有', '一', '个', '儿子', '，', '名叫', '白', '。']
[['武公', 'PERSON', 0, 1], ['白', 'PERSON', 7, 8]]


['白', '未', '能', '即位', '，', '封', '在', '平阳', '。']
[['白', 'PERSON', 0, 1], ['平阳', 'LOCATION', 7, 8]]


['立', '了', '武公', '的', '弟弟', '德公', '为', '君', '。']
[['武公', 'PERSON', 2, 3], ['德公', 'PERSON', 5, 6]]


['德公', '元年', '，', '开始', '住在', '雍城', '大郑宫', '。']
[['德公', 'PERSON', 0, 1], ['元年', 'DATE', 1, 2], ['雍城', 'LOCATION', 5, 6], ['大郑宫', 'LOCATION', 6, 7]]


['用', '牛', '羊', '猪', '各', '三百', '头', '在', '鄜畤', '祭祀', '天地', '。']
[['三百', 'INTEGER', 5, 6], ['鄜畤', 'LOCATION', 8, 9]]


['占卜', '居住', '雍城', '事', '，', '占卜', '结果', '为', '后代', '子孙', '将', '东扩', '领土', '，', '到', '黄河', '饮马', '。']


['梁伯', '、', '芮伯', '来', '朝见', '。']
[['梁伯', 'PERSON', 0, 1], ['芮伯', 'PERSON', 2, 3]]


['二年', '，', '开始', '规定', '伏日', '，', '杀', '狗', '祭祀', '以', '抵御', '热毒', '邪气', '。']
[['二年', 'DATE', 0, 1], ['伏日', 'DATE', 4, 5]]


['德公', '到', '三十三', '岁', '才', '登', '位', '，', '在位', '两', '年', '去世', '。']
[['德公', 'PERSON', 0, 1], ['三十三', 'AGE', 2, 3], ['岁', 'ORGANIZATION', 3, 4], ['两年', 'ORGANIZATION', 9, 11]]


['他', '生', '了', '三', '个', '儿子', '：', '长子', '宣公', '，', '次子', '成公', '，', '少子', '穆公', '。']
[['三', 'INTEGER', 3, 4], ['宣公', 'PERSON', 8, 9], ['成公', 'PERSON', 11, 12], ['穆公', 'PERSON', 14, 15]]


['长子', '宣公', '继位', '。']
[['宣公', 'PERSON', 1, 2]]


['宣公', '元年', '，', '卫国', '燕国', '攻打', '周', '王室', '，', '把', '惠王', '赶出', '朝廷', '，', '拥立', '王子', '穨', '为', '帝', '。']
[['宣公', 'LOCATION', 0, 1], ['元年', 'DATE', 1, 2], ['卫国', 'LOCATION', 3, 4], ['燕国', 'LOCATION', 4, 5], ['周', 'DATE', 6, 7], ['惠王', 'PERSON', 10, 11], ['穨', 'PERSON', 16, 17]]


['三', '年', '，', '郑伯', '、', '虢叔', '杀死', '王子', '穨', '，', '送', '惠王', '返回', '朝', '中', '。']
[['郑伯', 'PERSON', 3, 4], ['虢叔', 'PERSON', 5, 6], ['穨', 'PERSON', 8, 9], ['惠王', 'PERSON', 11, 12]]


['四年', '，', '建', '密畤', '。']
[['四年', 'DURATION', 0, 1]]


['与', '晋', '交战', '于', '河阳', '，', '取得', '胜利', '。']
[['晋', 'LOCATION', 1, 2], ['河阳', 'LOCATION', 4, 5]]


['十二', '年', '，', '宣公', '死', '。']
[['宣公', 'PERSON', 3, 4]]


['他', '生有', '九', '个', '儿子', '，', '都', '未', '能', '即位', '，', '立', '了', '他', '的', '弟弟', '成公', '为', '君', '。']
[['九', 'INTEGER', 2, 3], ['成公', 'PERSON', 16, 17]]


['成公', '元年', '，', '梁伯', '、', '芮伯', '来', '朝见', '。']
[['成公元年', 'DATE', 0, 2], ['梁伯', 'PERSON', 3, 4], ['芮伯', 'PERSON', 5, 6]]


['齐桓公', '征伐', '山戎', '，', '驻军', '于', '孤竹', '。']
[['齐桓公', 'PERSON', 0, 1], ['山戎', 'PERSON', 2, 3], ['孤竹', 'LOCATION', 6, 7]]


['成公', '在位', '四年', '去世', '。']
[['成公', 'PERSON', 0, 1], ['四年', 'DURATION', 2, 3]]


['生有', '七', '个', '儿子', '，', '都', '未', '能', '即位', '，', '立', '了', '他', '的', '弟弟', '缪公', '为', '君', '。']
[['七', 'INTEGER', 1, 2], ['缪公', 'PERSON', 15, 16]]


['缪', '公', '任', '好', '元年', '，', '缪', '公', '亲自', '率兵', '伐', '茅津', '，', '取得', '胜利', '。']
[['缪', 'PERSON', 0, 1], ['元年', 'DATE', 4, 5], ['缪', 'PERSON', 6, 7], ['茅津', 'LOCATION', 11, 12]]


['四年', '，', '从', '晋国', '迎娶', '媳妇', '，', '娶', '的', '是', '晋', '太子', '申生', '的', '姐姐', '。']
[['四年', 'DURATION', 0, 1], ['晋国', 'LOCATION', 3, 4], ['晋', 'LOCATION', 10, 11], ['申生', 'PERSON', 12, 13]]


['此', '年', '，', '齐恒公', '攻', '楚', '，', '直达', '邵陵', '。']
[['齐恒公', 'PERSON', 3, 4], ['楚', 'LOCATION', 5, 6], ['邵陵', 'LOCATION', 8, 9]]


['五年', '，', '晋献公', '灭', '虞', '、', '虢', '，', '俘虏', '了', '虞君', '和', '他', '的', '大夫', '百里傒', '，', '这是', '用', '垂棘', '所', '产', '的', '玉壁', '和', '北屈', '所', '产', '的', '骏马', '贿赂', '虞国', '的', '结果', '。']
[['五年', 'DURATION', 0, 1], ['晋献公', 'PERSON', 2, 3], ['虞', 'LOCATION', 4, 5], ['虢', 'LOCATION', 6, 7], ['虞君', 'PERSON', 10, 11], ['百里傒', 'PERSON', 15, 16], ['北屈', 'LOCATION', 25, 26], ['虞国', 'LOCATION', 31, 32]]


['俘虏', '了', '百里傒', '之后', '，', '又', '用', '他', '陪嫁', '秦缪公', '夫人', '到', '秦国', '。']
[['百里傒', 'PERSON', 2, 3], ['秦缪公', 'PERSON', 9, 10], ['秦国', 'LOCATION', 12, 13]]




**********
百里傒从秦逃到宛，被楚国边地的居民抓获。缪公听说百里傒很贤能，想用重金把他赎回，又怕楚人不肯给，就派人向楚国说：我国陪嫁奴隶百里傒现在贵国，请用五张黑羊皮赎他。楚人便答应将百里傒交给秦国。这时候，百里傒已有七十多岁。缪公释放了他，同他讨论国家大事。百里傒推辞说：我是亡国之臣，哪里值得询问。缪公说：虞君正是因为不听您的劝告才亡国，这并不是您的罪过。再三向他请教，谈了三天，缪公大喜，托付给他国家政务，号称五羖大夫。百里傒谦让说：我可比不上我的朋友蹇叔，蹇叔贤能而世人不知。从前我曾游宦于齐，陷于困境，不得不向铚地的人讨饭，多亏蹇叔收留了我。我因而想在齐君无知手下做事，又是蹇叔劝阻我，我才幸免于齐国内乱，然后到了周。周王子颓喜欢牛，我借养牛求仕，当他正要任用我时，还是蹇叔劝阻我，我才离开，免遭杀身之祸。在虞君手下做事，蹇叔又劝阻我。我虽明知虞君不会重用，但心里又贪图爵禄，也就暂时留下了。有两次我听他的话都得以脱身，只有一次不听，就碰上了虞君亡国之难，由此可见他的贤能。于是缪公派人用贵重的礼物把蹇叔请来，封他为上大夫。秋，缪公亲自率兵伐晋，与晋军交战于河曲。晋国的骊姬作乱，太子申生死于新城，重耳、夷吾逃亡国外。九年，齐桓公与诸侯会盟于葵丘。晋献公死。立骊姬所生子奚齐为君，奚齐之臣里克杀奚齐。荀息立卓子为君，里克又杀卓子和荀息。夷吾派人向秦请求，希望回晋国。缪公答应了他，派百里傒率兵护送夷吾。夷吾对秦人说：如果我能即位，我将把晋国的河西八城割让给秦国。但等回国即了位，却派丕郑拒绝秦，违背誓约不肯交付河西八城，并且杀了里克。丕郑听说害了怕，就跟缪公商量说：晋人并不拥护夷吾，拥护的实际上是重耳。现在夷吾既违背与秦订立的誓约又杀死里克，全都是吕甥、郤芮的主意。希望您能用重利赶紧把吕、郤二人召来，吕、郤二人来了，再换重耳回国即位就好办了。缪公表示同意，派人随丕郑回国，去召吕、郤二人。吕、郤等人怀疑丕郑有阴谋，便告诉夷吾杀了丕郑。丕郑的儿子丕豹逃亡到秦国，劝缪公说：晋君无道，百姓不亲附，可以讨伐。缪公说：百姓如果认为不合适，又怎么能处死其大臣呢？能处死其大臣，这正说明他们的关系是谐调的。不予采纳，暗地却重用丕豹。十二年，齐国的管仲、隰朋去世。晋国大旱，派人来秦国请求援助粮食。丕豹劝说缪公不要给，要缪公趁着晋国荒歉去攻打它。缪公去问公孙支，公孙支说：荒歉与丰收是交替出现的事，不能不给。又问百里傒，百里傒说：夷吾得罪了您，他的百姓有什么罪?缪公采纳百里傒、公孙支的意见，最后还是给晋国粮食了。水路用船，陆路用车给晋国运去粮食，从雍都出发，源源不断地直到绛城。十四年，秦国饥荒，向晋国求借粮食，晋君征求大臣们的意见。虢射说：趁着秦国闹饥荒去攻打它，可以大获成功。晋君采纳了他的意见。十五年，晋国将要举兵攻打秦国。缪公发兵，让丕豹率领大军，亲自前往迎击。九日壬戌日，与晋惠公夷吾在韩地交战。晋君甩下自己的部队独自往前冲，跟秦军争夺财物，回来的时候，驾车的战马陷到深泥里。缪公与部下纵马驱车追赶，没能抓到晋君，反而被晋军包围了。晋军攻击缪公，缪公负伤。这时，曾在岐山下偷吃缪公良马的三百多个乡下人不顾危险驱马冲入晋军，晋军的包围被冲开，不仅使缪公得以脱险，反而又活捉了晋君。
[['楚国边地的居民', 7, 11], ['居民', 10, 11], ['楚人', 28, 29], ['楚人', 55, 56]]
[['百里傒', 0, 1], ['百里傒', 15, 16], ['他', 23, 24], ['百里傒', 59, 60], ['百里傒', 65, 66], ['他', 75, 76], ['他', 78, 79], ['百里傒', 83, 84], ['我', 87, 88], ['他', 121, 122], ['他', 135, 136], ['百里傒', 142, 143], ['我', 146, 147], ['我', 150, 151], ['我', 162, 163], ['我', 185, 186], ['我', 187, 188], ['我', 200, 201], ['我', 202, 203], ['我', 218, 219], ['我', 229, 230], ['我', 235, 236], ['我', 237, 238], ['我', 253, 254], ['我', 255, 256], ['我', 278, 279], ['他', 301, 302], ['夷', 393, 394], ['夷吾', 393, 395], ['吾', 394, 395], ['他', 408, 409], ['夷吾', 414, 415], ['夷吾', 416, 417], ['我', 422, 423], ['我', 426, 427], ['夷', 481, 482], ['夷吾', 481, 483], ['吾', 482, 483], ['重耳', 488, 489], ['夷吾', 491, 492], ['重耳', 535, 536], ['夷吾', 571, 572], ['夷吾', 706, 707], ['他', 711, 712], ['晋惠公夷吾', 821, 823], ['晋君', 828, 830], ['君', 829, 830], ['自己', 831, 832], ['缪公', 856, 857], ['晋君', 867, 869], ['缪公', 880, 881], ['缪公', 882, 883], ['缪公', 891, 892], ['缪公', 914, 915], ['晋君', 922, 924]]
[['楚国', 7, 8], ['楚国', 36, 37], ['我国', 39, 40], ['贵国', 44, 45], ['晋', 327, 328], ['晋', 330, 331], ['晋国', 336, 337], ['晋国', 402, 403], ['晋国', 429, 430], ['晋国', 650, 651], ['晋国', 669, 670], ['晋国', 729, 730], ['晋国', 740, 741], ['晋国', 760, 761], ['晋国', 798, 799], ['晋', 872, 873], ['晋', 877, 878], ['晋', 902, 903], ['晋', 905, 906]]
[['五张黑羊皮', 48, 52], ['羊皮', 51, 52]]
[['我国陪嫁奴隶百里傒', 39, 43], ['他', 53, 54]]
[['秦', 2, 3], ['秦国', 61, 62]]
[['缪公', 13, 14], ['缪', 71, 72], ['缪公', 71, 73], ['公', 72, 73], ['缪公', 97, 98], ['您', 106, 107], ['您', 115, 116], ['缪', 129, 130], ['缪公', 129, 131], ['公', 130, 131], ['缪公', 306, 307], ['缪公', 323, 324], ['缪', 404, 405], ['缪公', 404, 406], ['公', 405, 406], ['缪公', 474, 475], ['您', 513, 514], ['缪', 542, 543], ['缪公', 542, 544], ['公', 543, 544], ['缪公', 585, 586], ['缪', 599, 600], ['缪公', 599, 601], ['公', 600, 601], ['缪公', 662, 663], ['缪公', 667, 668], ['缪公', 676, 677], ['您', 709, 710], ['缪公', 718, 719], ['缪公', 804, 805]]
[['虞君', 100, 102], ['君', 101, 102], ['虞君', 245, 247], ['君', 246, 247], ['虞君', 258, 260], ['君', 259, 260], ['虞君', 294, 296], ['它', 674, 675]]
[['我的朋友蹇叔', 150, 154], ['朋友', 152, 153], ['蹇叔', 155, 156], ['蹇', 181, 182], ['蹇叔', 181, 183], ['叔', 182, 183], ['蹇叔', 198, 199], ['蹇叔', 233, 234], ['蹇叔', 250, 251], ['他', 280, 281], ['蹇叔', 313, 314], ['他', 317, 318]]
[['齐君无知手下', 191, 195], ['手下', 194, 195]]
[['齐', 167, 168], ['齐国', 205, 206]]
[['牛', 216, 217], ['牛', 221, 222]]
[['周王子颓', 212, 215], ['他', 226, 227]]
[['虞', 100, 101], ['虞', 245, 246], ['虞', 258, 259], ['虞', 294, 295]]
[['虞君手下', 245, 248], ['手下', 247, 248]]
[['虞君亡国之难', 294, 299], ['难', 298, 299]]
[['骊姬', 338, 339], ['骊姬', 365, 366]]
[['骊姬所生子奚齐', 365, 369], ['奚齐', 372, 373], ['奚齐', 377, 379], ['齐', 378, 379]]
[['奚齐之臣里克', 372, 376], ['里克', 386, 387], ['里克', 464, 465], ['里克', 502, 503]]
[['秦', 397, 398], ['秦人', 418, 419], ['秦国', 436, 437], ['秦', 449, 450], ['秦', 495, 496], ['秦国', 582, 583], ['秦国', 655, 656]]
[['河西', 431, 432], ['河西', 457, 458]]
[['晋国的河西八城', 429, 434], ['河西八城', 457, 460]]
[['丕郑', 447, 448], ['丕郑', 466, 467], ['丕郑', 549, 550], ['丕郑', 565, 566], ['丕郑', 574, 575], ['丕郑', 576, 577], ['丕豹', 808, 809]]
[['誓', 452, 453], ['与秦订立的誓', 494, 499]]
[['誓约', 452, 454], ['与秦订立的誓约', 494, 500]]
[['吕甥、郤芮', 506, 509], ['吕、郤二人', 518, 523], ['吕、郤二人', 525, 530], ['吕、郤二人', 554, 559], ['吕、郤', 560, 563], ['吕、郤等人', 560, 564]]
[['百姓', 592, 593], ['百姓', 603, 604]]
[['其大臣', 613, 615], ['其大臣', 619, 621], ['他们', 625, 626]]
[['丕郑的儿子丕豹', 576, 580], ['丕豹', 638, 639], ['丕豹', 660, 661]]
[['公孙', 679, 680], ['公孙', 682, 683]]
[['公孙支', 679, 681], ['公孙支', 682, 684]]
[['支', 680, 681], ['支', 683, 684]]
[['百里傒', 701, 702], ['百里傒', 703, 704]]
[['卓子', 382, 383], ['秦国', 756, 757], ['秦国', 777, 778], ['它', 781, 782], ['秦国', 802, 803], ['秦', 839, 840]]
[['晋君', 765, 767], ['晋君', 788, 789]]
[['虢射', 773, 774], ['他', 791, 792]]
[['晋', 828, 829], ['晋', 867, 868]]
[['晋军', 872, 874], ['晋军', 877, 879], ['晋军', 902, 904], ['军', 903, 904], ['晋军', 905, 907], ['军', 906, 907]]


['百里傒', '从', '秦', '逃到', '宛', '，', '被', '楚国', '边地', '的', '居民', '抓获', '。']
[['百里傒', 'PERSON', 0, 1], ['秦', 'LOCATION', 2, 3], ['宛', 'LOCATION', 4, 5], ['楚国', 'LOCATION', 7, 8]]


['缪公', '听说', '百里傒', '很', '贤能', '，', '想', '用', '重金', '把', '他', '赎回', '，', '又', '怕', '楚人', '不', '肯', '给', '，', '就', '派人', '向', '楚国', '说', '：', '我国', '陪嫁', '奴隶', '百里傒', '现在', '贵国', '，', '请', '用', '五', '张', '黑', '羊皮', '赎', '他', '。']
[['缪公', 'PERSON', 0, 1], ['百里傒', 'PERSON', 2, 3], ['楚国', 'LOCATION', 23, 24], ['百里傒', 'PERSON', 29, 30], ['五', 'INTEGER', 35, 36]]


['楚人', '便', '答应', '将', '百里傒', '交给', '秦国', '。']
[['百里傒', 'LOCATION', 4, 5], ['秦国', 'LOCATION', 6, 7]]


['这时候', '，', '百里傒', '已', '有', '七十多', '岁', '。']
[['百里傒', 'PERSON', 2, 3]]


['缪', '公', '释放', '了', '他', '，', '同', '他', '讨论', '国家', '大事', '。']
[['缪', 'PERSON', 0, 1]]


['百里傒', '推辞', '说', '：', '我', '是', '亡国', '之', '臣', '，', '哪里', '值得', '询问', '。']
[['百里傒', 'PERSON', 0, 1]]


['缪公', '说', '：', '虞', '君', '正是', '因为', '不', '听', '您', '的', '劝告', '才', '亡国', '，', '这', '并不', '是', '您', '的', '罪过', '。']
[['缪公', 'PERSON', 0, 1], ['虞', 'PERSON', 3, 4]]


['再三', '向', '他', '请教', '，', '谈', '了', '三', '天', '，', '缪', '公', '大喜', '，', '托付', '给', '他', '国家', '政务', '，', '号称', '五羖大夫', '。']
[['三', 'INTEGER', 7, 8], ['缪', 'PERSON', 10, 11]]


['百里傒', '谦让', '说', '：', '我', '可比', '不', '上', '我', '的', '朋友', '蹇叔', '，', '蹇叔', '贤能', '而', '世人', '不知', '。']
[['百里傒', 'PERSON', 0, 1], ['蹇叔', 'PERSON', 11, 12], ['蹇叔', 'PERSON', 13, 14]]


['从前', '我', '曾', '游', '宦', '于', '齐', '，', '陷于', '困境', '，', '不得不', '向', '铚', '地', '的', '人', '讨饭', '，', '多亏', '蹇', '叔', '收留', '了', '我', '。']
[['齐', 'DATE', 6, 7], ['蹇', 'PERSON', 20, 21]]


['我', '因而', '想', '在', '齐', '君', '无知', '手下', '做事', '，', '又是', '蹇叔', '劝阻', '我', '，', '我', '才', '幸免于', '齐国', '内乱', '，', '然后', '到了', '周', '。']
[['齐', 'LOCATION', 4, 5], ['蹇叔', 'PERSON', 11, 12], ['齐国', 'LOCATION', 18, 19], ['周', 'DATE', 23, 24]]


['周', '王子', '颓', '喜欢', '牛', '，', '我', '借', '养', '牛', '求', '仕', '，', '当', '他', '正要', '任用', '我', '时', '，', '还是', '蹇叔', '劝阻', '我', '，', '我', '才', '离开', '，', '免遭', '杀身之祸', '。']
[['周', 'PERSON', 0, 1]]


['在', '虞', '君', '手下', '做事', '，', '蹇叔', '又', '劝阻', '我', '。']
[['虞', 'PERSON', 1, 2], ['蹇叔', 'PERSON', 6, 7]]


['我', '虽', '明知', '虞', '君', '不会', '重用', '，', '但', '心里', '又', '贪图', '爵禄', '，', '也', '就', '暂时', '留下', '了', '。']
[['虞', 'PERSON', 3, 4]]


['有', '两', '次', '我', '听', '他', '的话', '都', '得以', '脱身', '，', '只有', '一次', '不', '听', '，', '就', '碰上', '了', '虞', '君', '亡国', '之', '难', '，', '由此可见', '他', '的', '贤能', '。']
[['两', 'FREQUENCY', 1, 2], ['虞', 'PERSON', 19, 20]]


['于是', '缪公', '派人', '用', '贵重', '的', '礼物', '把', '蹇叔', '请来', '，', '封', '他', '为', '上大夫', '。']
[['缪公', 'PERSON', 1, 2], ['蹇叔', 'PERSON', 8, 9]]


['秋', '，', '缪公', '亲自', '率兵', '伐', '晋', '，', '与', '晋', '军', '交战', '于', '河曲', '。']
[['秋', 'DATE', 0, 1], ['缪公', 'PERSON', 2, 3], ['晋', 'LOCATION', 6, 7], ['晋', 'LOCATION', 9, 10], ['河曲', 'LOCATION', 13, 14]]


['晋国', '的', '骊姬', '作乱', '，', '太子', '申生', '死于', '新城', '，', '重耳', '、', '夷吾', '逃亡', '国外', '。']
[['晋国', 'LOCATION', 0, 1], ['骊姬', 'PERSON', 2, 3], ['申生', 'PERSON', 6, 7], ['新城', 'LOCATION', 8, 9], ['重耳', 'PERSON', 10, 11], ['夷吾', 'PERSON', 12, 13]]


['九年', '，', '齐桓公', '与', '诸侯', '会盟', '于', '葵丘', '。']
[['九年', 'DATE', 0, 1], ['齐桓公', 'PERSON', 2, 3], ['葵丘', 'LOCATION', 7, 8]]


['晋献公', '死', '。']
[['晋献公', 'PERSON', 0, 1]]


['立', '骊姬', '所', '生子', '奚齐', '为', '君', '，', '奚齐', '之', '臣', '里克', '杀', '奚', '齐', '。']
[['骊姬', 'PERSON', 1, 2], ['奚齐', 'PERSON', 4, 5], ['奚齐', 'PERSON', 8, 9], ['里克', 'PERSON', 11, 12], ['奚齐', 'LOCATION', 13, 15]]


['荀息', '立', '卓子', '为', '君', '，', '里克', '又', '杀', '卓子', '和', '荀息', '。']
[['荀息', 'PERSON', 0, 1], ['卓子', 'PERSON', 2, 3], ['里克', 'PERSON', 6, 7], ['卓子', 'PERSON', 9, 10], ['荀息', 'PERSON', 11, 12]]


['夷', '吾', '派人', '向', '秦', '请求', '，', '希望', '回', '晋国', '。']
[['秦', 'LOCATION', 4, 5], ['晋国', 'LOCATION', 9, 10]]


['缪', '公', '答应', '了', '他', '，', '派', '百里傒', '率兵', '护送', '夷吾', '。']
[['缪', 'PERSON', 0, 1], ['百里傒', 'PERSON', 7, 8]]


['夷吾', '对', '秦人', '说', '：', '如果', '我', '能', '即位', '，', '我', '将', '把', '晋国', '的', '河西', '八', '城', '割让', '给', '秦国', '。']
[['夷吾', 'PERSON', 0, 1], ['晋国', 'LOCATION', 13, 14], ['河西', 'LOCATION', 15, 16], ['八', 'INTEGER', 16, 17], ['秦国', 'LOCATION', 20, 21]]


['但', '等', '回国', '即', '了', '位', '，', '却', '派', '丕郑', '拒绝', '秦', '，', '违背', '誓', '约', '不', '肯', '交付', '河西', '八', '城', '，', '并且', '杀', '了', '里克', '。']
[['丕郑', 'PERSON', 9, 10], ['秦', 'LOCATION', 11, 12], ['河西', 'LOCATION', 19, 20], ['八', 'INTEGER', 20, 21], ['里克', 'PERSON', 26, 27]]


['丕郑', '听说', '害', '了', '怕', '，', '就', '跟', '缪公', '商量', '说', '：', '晋人', '并不', '拥护', '夷', '吾', '，', '拥护', '的', '实际上', '是', '重耳', '。']
[['丕郑', 'PERSON', 0, 1], ['缪公', 'PERSON', 8, 9], ['重耳', 'PERSON', 22, 23]]


['现在', '夷吾', '既', '违背', '与', '秦', '订立', '的', '誓', '约', '又', '杀死', '里克', '，', '全都', '是', '吕甥', '、', '郤芮', '的', '主意', '。']
[['夷吾', 'PERSON', 1, 2], ['秦', 'LOCATION', 5, 6], ['里克', 'PERSON', 12, 13], ['吕甥', 'PERSON', 16, 17], ['郤芮', 'PERSON', 18, 19]]


['希望', '您', '能用', '重利', '赶紧', '把', '吕', '、', '郤', '二', '人', '召来', '，', '吕', '、', '郤', '二', '人', '来', '了', '，', '再', '换', '重耳', '回国', '即位', '就好', '办', '了', '。']
[['吕', 'PERSON', 6, 7], ['郤', 'PERSON', 8, 9], ['二', 'INTEGER', 9, 10], ['吕', 'PERSON', 13, 14], ['郤', 'PERSON', 15, 16], ['二', 'INTEGER', 16, 17], ['重耳', 'PERSON', 23, 24]]


['缪', '公', '表示', '同意', '，', '派人', '随', '丕郑', '回国', '，', '去', '召', '吕', '、', '郤', '二', '人', '。']
[['缪', 'PERSON', 0, 1], ['丕郑', 'PERSON', 7, 8], ['吕', 'PERSON', 12, 13], ['郤', 'PERSON', 14, 15], ['二', 'INTEGER', 15, 16]]


['吕', '、', '郤', '等人', '怀疑', '丕郑', '有', '阴谋', '，', '便', '告诉', '夷吾', '杀', '了', '丕郑', '。']
[['吕', 'PERSON', 0, 1], ['郤', 'PERSON', 2, 3], ['丕郑', 'PERSON', 5, 6], ['夷吾', 'PERSON', 11, 12], ['丕郑', 'PERSON', 14, 15]]


['丕郑', '的', '儿子', '丕豹', '逃亡', '到', '秦国', '，', '劝', '缪公', '说', '：', '晋', '君', '无道', '，', '百姓', '不', '亲附', '，', '可以', '讨伐', '。']
[['丕郑', 'PERSON', 0, 1], ['丕豹', 'PERSON', 3, 4], ['秦国', 'LOCATION', 6, 7], ['缪公', 'PERSON', 9, 10], ['晋', 'LOCATION', 12, 13]]


['缪', '公', '说', '：', '百姓', '如果', '认为', '不', '合适', '，', '又', '怎么', '能', '处死', '其', '大臣', '呢', '？']
[['缪', 'PERSON', 0, 1]]


['能', '处死', '其', '大臣', '，', '这', '正', '说明', '他们', '的', '关系', '是', '谐调', '的', '。']
[]


['不予', '采纳', '，', '暗地', '却', '重用', '丕豹', '。']
[['丕豹', 'PERSON', 6, 7]]


['十二', '年', '，', '齐国', '的', '管仲', '、', '隰朋', '去世', '。']
[['齐国', 'LOCATION', 3, 4], ['管仲', 'PERSON', 5, 6], ['隰朋', 'PERSON', 7, 8]]


['晋国', '大旱', '，', '派人', '来', '秦国', '请求', '援助', '粮食', '。']
[['晋国', 'LOCATION', 0, 1], ['秦国', 'LOCATION', 5, 6]]


['丕豹', '劝说', '缪公', '不要', '给', '，', '要', '缪公', '趁着', '晋国', '荒', '歉', '去', '攻打', '它', '。']
[['丕豹', 'PERSON', 0, 1], ['缪公', 'PERSON', 2, 3], ['缪公', 'PERSON', 7, 8], ['晋国', 'LOCATION', 9, 10]]


['缪公', '去', '问', '公孙', '支', '，', '公孙', '支', '说', '：', '荒', '歉', '与', '丰收', '是', '交替', '出现', '的', '事', '，', '不能不', '给', '。']
[['缪公', 'PERSON', 0, 1], ['公孙', 'PERSON', 3, 4], ['支', 'PERSON', 4, 5], ['公孙', 'PERSON', 6, 7], ['支', 'PERSON', 7, 8]]


['又', '问', '百里傒', '，', '百里傒', '说', '：', '夷吾', '得罪', '了', '您', '，', '他', '的', '百姓', '有', '什么', '罪', '?']
[['百里傒', 'PERSON', 2, 3], ['百里傒', 'PERSON', 4, 5], ['夷吾', 'LOCATION', 7, 8]]


['缪公', '采纳', '百里傒', '、', '公孙支', '的', '意见', '，', '最后', '还是', '给', '晋国', '粮食', '了', '。']
[['缪公', 'PERSON', 0, 1], ['百里傒', 'PERSON', 2, 3], ['公孙支', 'PERSON', 4, 5], ['晋国', 'LOCATION', 11, 12]]


['水路', '用', '船', '，', '陆路', '用车', '给', '晋国', '运去', '粮食', '，', '从', '雍都', '出发', '，', '源源不断', '地', '直到', '绛城', '。']
[['晋国', 'LOCATION', 7, 8], ['雍都', 'LOCATION', 12, 13], ['绛城', 'LOCATION', 18, 19]]


['十四', '年', '，', '秦国', '饥荒', '，', '向', '晋国', '求', '借', '粮食', '，', '晋', '君', '征求', '大臣', '们', '的', '意见', '。']
[['秦国', 'LOCATION', 3, 4], ['晋国', 'LOCATION', 7, 8], ['晋', 'LOCATION', 12, 13]]


['虢射', '说', '：', '趁着', '秦国', '闹饥荒', '去', '攻打', '它', '，', '可以', '大', '获', '成功', '。']
[['虢射', 'PERSON', 0, 1], ['秦国', 'LOCATION', 4, 5]]


['晋君', '采纳', '了', '他', '的', '意见', '。']
[['晋君', 'PERSON', 0, 1]]


['十五', '年', '，', '晋国', '将要', '举兵', '攻打', '秦国', '。']
[['晋国', 'LOCATION', 3, 4], ['秦国', 'LOCATION', 7, 8]]


['缪公', '发兵', '，', '让', '丕豹', '率领', '大军', '，', '亲自', '前往', '迎击', '。']
[['缪公', 'PERSON', 0, 1], ['丕豹', 'PERSON', 4, 5]]


['九日', '壬戌', '日', '，', '与', '晋惠公', '夷吾', '在', '韩', '地', '交战', '。']
[['九日壬戌', 'DATE', 0, 2], ['日', 'LOCATION', 2, 3], ['晋惠公', 'PERSON', 5, 6], ['夷吾', 'PERSON', 6, 7], ['韩', 'LOCATION', 8, 9]]


['晋', '君', '甩下', '自己', '的', '部队', '独自', '往前', '冲', '，', '跟', '秦', '军', '争夺', '财物', '，', '回来', '的', '时候', '，', '驾车', '的', '战马', '陷到', '深', '泥', '里', '。']
[['晋', 'PERSON', 0, 1], ['秦', 'LOCATION', 11, 12]]


['缪公', '与', '部下', '纵', '马', '驱车', '追赶', '，', '没', '能', '抓到', '晋', '君', '，', '反而', '被', '晋', '军', '包围', '了', '。']
[['缪公', 'PERSON', 0, 1], ['晋', 'PERSON', 11, 12], ['晋', 'LOCATION', 16, 17]]


['晋', '军', '攻击', '缪公', '，', '缪公', '负伤', '。']
[['晋', 'LOCATION', 0, 1], ['缪公', 'PERSON', 3, 4], ['缪公', 'PERSON', 5, 6]]


['这时', '，', '曾在', '岐山', '下', '偷吃', '缪公', '良马', '的', '三百多', '个', '乡下人', '不顾', '危险', '驱', '马', '冲入', '晋', '军', '，', '晋', '军', '的', '包围', '被', '冲开', '，', '不仅', '使', '缪公', '得以', '脱险', '，', '反而', '又', '活捉', '了', '晋', '君', '。']
[['岐山', 'LOCATION', 3, 4], ['缪公', 'PERSON', 6, 7], ['三百多', 'INTEGER', 9, 10], ['晋', 'LOCATION', 17, 18], ['晋', 'LOCATION', 20, 21], ['缪公', 'PERSON', 29, 30], ['晋', 'LOCATION', 37, 38]]




**********
当初，缪公丢失了一匹良马，岐山下的三百多个乡下人一块儿把它抓来吃掉了，官吏捕捉到他们，要加以法办。缪公说：君子不能因为牲畜的缘故而伤害人。我听说，吃了良马肉，如果不喝洒，会伤人。于是就赐酒给他们喝，并赦免了他们。这三百人听说秦国要去攻打晋国，都要求跟着去。在作战时，他们发现缪公被敌包围，都高举兵器，争先死战，以报答吃马肉被赦免的恩德。缪公俘获晋君而归，下令国中说：大家斋戒，我将用晋君来祭祀天帝。周天子听说了，说晋是我的同姓，请求赦免晋君。夷吾的姐姐是缪公的夫人。夫人听说了，也穿上丧服光着脚，对缪公说：我竟然连自己的兄弟也不能相救，有辱于您的命令。缪公说：我把俘获晋君当作一件值得庆贺的大事，不料现在天子为之求情，夫人也为之忧伤。便与晋君盟誓，同意放他回去，换了高级的客舍供他住，并用七牢的规格来宴飨他。十一月，送晋君夷吾回国，夷吾献上晋国的河西之地，让太子圉到秦国为质。秦把宗女嫁给子圉为妻。当时秦的领土已东抵黄河。十八年，齐桓公去世。二十年，秦国灭了梁、芮二国。二十二年，晋公子圉听说晋君生病，说：梁国是我母亲的家乡，秦国却灭了它。我兄弟很多，一旦晋君去世，秦必定扣留我，晋国看不起我，也会另立他人。子圉因此逃回晋国。二十三年，晋惠公死，子圉立为国君。秦君对圉的逃离十分恼恨，就从楚国迎来晋公子重耳，并把原来子圉的妻子嫁给重耳。重耳起而推辞不肯，后来就接受了。缪公对重耳更加以礼厚待。二十四年春，秦派人告诉晋国的大臣，要送重耳回国。晋国表示同意，于是派入送重耳回国。二月，重耳被立为晋君，就是文公。文公派人杀子圉。子圉就是怀公。当年秋天，周襄王的弟弟王子带，勾结翟人伐周襄王，周襄王逃出，住在郑国。二十五年，周襄王派人向晋国、秦国通告了发生祸难的情况。秦缪公率兵帮助晋文公护送周襄王回朝，杀死襄王的弟弟带。二十八年，晋文公在城濮击败楚军。三十年，缪公帮助晋文公包围郑国。郑国派人告诉缪公说：灭亡郑国是优待晋，对晋当然有好处，但对秦未必有利。晋国的强大，正是秦国所担忧的呀。缪公于是罢兵而归，晋也罢兵。三十二年冬，晋文公死。郑国有人向秦国出卖郑国说：我掌守郑国的城门，可以来偷袭郑国。缪公征求蹇叔、百里傒的意见，他们回答说：路经数国地界，到千里之外去袭击别人，很少有占便宜的。再说，既然有人出卖郑国，怎么知道我国的人就没有把我们的实情告诉郑国呢?不能袭击郑国。缪公说：你们不知道，我已决定了。遂发兵，派百里傒之子孟明视、蹇叔之子西乞术和白乙丙率兵。军队出发的那天，百里傒、蹇叔二人对着军队大哭。缪公听说了，生气地说：我派兵出发，你们却拦着军队大哭，破坏军心，这是为什么?二位老人说：为臣不敢阻拦军队。部队要走了，我俩的儿子在军队中也将前往;如今我们年岁已大，他们如果回来晚了，恐怕就见不着了，所以才哭。二位老人退回来对他们的儿子说：你们的部队如果失败，一定是在殽山的险要处。三十三年春，秦军终于东进，途经晋地，路过周的都城北门。周王孙满说：秦军无礼，怎能不败！军队开到滑，郑国商人弦高，正带了十二头牛到周地去卖，碰上秦军，怕被杀或俘虏，所以献上他的牛说：听说大国将要征讨我郑国，郑君正恭谨地加强守备，派我用这十二头牛来犒赏士兵。秦国的三位将军相互商量说：我们要去袭击郑国，郑国现在已经知道了，去也袭击不成了。
[['一匹良马', 6, 9], ['它', 18, 19], ['晋君', 119, 120], ['晋君', 133, 134], ['晋君', 152, 153], ['夷吾', 154, 155], ['晋君', 202, 204], ['晋君', 225, 227], ['他', 231, 232], ['他', 240, 241], ['他', 251, 252], ['晋君夷吾', 256, 259], ['夷吾', 261, 262], ['晋君', 320, 322], ['晋君', 344, 346]]
[['岐山下的三百多个乡下人', 10, 16], ['他们', 27, 28], ['他们', 66, 67], ['他们', 72, 73], ['这三百人', 74, 77], ['他们', 93, 94], ['你们', 798, 799]]
[['缪', 2, 3], ['缪公', 33, 34], ['缪', 95, 96], ['缪公', 117, 118], ['缪', 158, 159], ['公', 159, 160], ['缪', 175, 176], ['缪公', 175, 177], ['公', 176, 177], ['您', 192, 193], ['缪公', 196, 197], ['我', 199, 200], ['缪', 419, 420], ['缪公', 419, 421], ['公', 420, 421], ['晋文公', 513, 514], ['晋文公', 526, 527], ['缪公', 535, 536], ['晋文公', 537, 538], ['缪公', 544, 545], ['缪公', 576, 577], ['晋文公', 590, 591], ['缪', 612, 613], ['缪公', 612, 614], ['公', 613, 614], ['缪', 669, 670], ['缪公', 669, 671], ['公', 670, 671], ['我', 677, 678], ['缪', 713, 714], ['缪公', 713, 715], ['公', 714, 715], ['我', 722, 723]]
[['缪公', 2, 4], ['缪公', 95, 97], ['公', 96, 97], ['缪公', 158, 160], ['文公', 462, 463], ['文公', 464, 465]]
[['晋国', 82, 83], ['晋', 144, 145], ['晋国', 263, 264], ['晋', 316, 317], ['晋', 320, 321], ['晋', 344, 345], ['晋国', 353, 354], ['晋国', 367, 368], ['晋', 393, 394], ['晋国', 435, 436], ['晋国', 444, 445], ['晋', 551, 552], ['晋', 554, 555], ['晋国', 565, 566], ['晋', 582, 583], ['我国', 652, 653]]
[['周天子', 138, 140], ['我', 146, 147], ['天子', 214, 215], ['秦', 561, 562]]
[['夷吾的姐姐', 154, 157], ['夫人', 163, 164], ['夫人', 218, 219]]
[['我', 179, 180], ['自己', 182, 183]]
[['秦国', 78, 79], ['秦国', 273, 274], ['秦', 277, 278], ['秦', 288, 289], ['秦国', 304, 305], ['秦国', 333, 334], ['秦', 348, 349], ['秦', 380, 381], ['秦', 432, 433], ['秦国', 570, 571], ['秦国', 596, 597]]
[['太子圉', 270, 272], ['子圉', 282, 284], ['圉', 283, 284]]
[['晋公子圉', 316, 319], ['我', 328, 329], ['我', 339, 340], ['我', 351, 352], ['我', 355, 356], ['子', 363, 364], ['子圉', 363, 365], ['圉', 364, 365], ['子圉', 375, 377], ['圉', 383, 384], ['子圉', 400, 402], ['子', 467, 468], ['子圉', 467, 469], ['圉', 468, 469], ['子圉', 470, 471], ['百里傒、蹇叔二人', 704, 709], ['你们', 726, 727], ['二位老人', 739, 742], ['为臣', 744, 746], ['我俩', 754, 755], ['我们', 765, 766], ['他们', 770, 771], ['二位老人', 787, 790], ['他们', 793, 794]]
[['梁国', 326, 327], ['它', 337, 338]]
[['晋公子重耳', 393, 396], ['重耳', 405, 406], ['重耳', 407, 408], ['重耳', 422, 423], ['重耳', 441, 442], ['重耳', 451, 452], ['重耳', 456, 457]]
[['国君', 378, 379], ['晋君', 459, 460]]
[['周襄王', 477, 478], ['周襄王', 486, 487], ['周襄王', 488, 489], ['周襄王', 497, 498], ['周襄王', 515, 516], ['襄王', 519, 520]]
[['周襄王的弟弟王子带', 477, 482], ['襄王的弟弟带', 519, 523]]
[['郑国', 492, 493], ['郑国', 539, 540], ['郑国', 541, 542], ['郑国', 548, 549], ['郑国', 593, 594], ['郑国', 598, 599], ['郑国', 603, 604], ['郑国', 610, 611], ['郑国', 648, 649], ['郑国', 662, 663], ['郑国', 667, 668], ['周地', 856, 858], ['郑国', 914, 915], ['郑国', 916, 917]]
[['蹇叔、百里傒', 615, 618], ['他们', 621, 622], ['你们', 673, 674]]
[['我国的人', 652, 655], ['我们', 658, 659]]
[['蹇叔之子西乞术和白乙丙', 691, 697], ['子', 693, 694]]
[['军队', 699, 700], ['军队', 710, 711], ['军队', 730, 731], ['军队', 748, 749], ['部队', 750, 751], ['军队', 758, 759], ['你们的部队', 798, 801]]
[['现在', 213, 214], ['如今', 764, 765], ['现在', 917, 918]]
[['我俩的儿子', 754, 757], ['他们的儿子', 793, 796]]
[['秦', 815, 816], ['秦', 834, 835], ['秦', 862, 863]]
[['秦军', 815, 817], ['秦军', 834, 836], ['军队', 842, 843], ['秦军', 862, 864]]
[['郑国商人弦高', 846, 849], ['商人', 847, 848], ['他', 872, 873], ['我', 891, 892]]
[['十二头牛', 852, 855], ['他的牛', 872, 875], ['这十二头牛', 893, 897]]
[['郑国', 846, 847], ['我郑国', 881, 883]]
[['大国', 878, 879], ['秦国', 901, 902]]
[['秦国的三位将军', 901, 906], ['我们', 910, 911]]


['当初', '，', '缪', '公', '丢失', '了', '一', '匹', '良马', '，', '岐山', '下', '的', '三百多', '个', '乡下人', '一块儿', '把', '它', '抓', '来', '吃掉', '了', '，', '官吏', '捕捉', '到', '他们', '，', '要', '加以', '法办', '。']
[['缪', 'PERSON', 2, 3], ['岐山', 'LOCATION', 10, 11], ['三百多', 'INTEGER', 13, 14]]


['缪公', '说', '：', '君子', '不能', '因为', '牲畜', '的', '缘故', '而', '伤害', '人', '。']
[['缪公', 'PERSON', 0, 1]]


['我', '听说', '，', '吃了', '良马', '肉', '，', '如果', '不', '喝', '洒', '，', '会', '伤人', '。']
[]


['于是', '就', '赐', '酒', '给', '他们', '喝', '，', '并', '赦免', '了', '他们', '。']
[]


['这', '三百', '人', '听说', '秦国', '要', '去', '攻打', '晋国', '，', '都', '要求', '跟着', '去', '。']
[['三百', 'INTEGER', 1, 2], ['秦国', 'LOCATION', 4, 5], ['晋国', 'LOCATION', 8, 9]]


['在', '作战', '时', '，', '他们', '发现', '缪', '公', '被', '敌', '包围', '，', '都', '高举', '兵器', '，', '争先', '死战', '，', '以', '报答', '吃', '马肉', '被', '赦免', '的', '恩德', '。']
[['缪', 'PERSON', 6, 7]]


['缪公', '俘获', '晋君', '而', '归', '，', '下令', '国中', '说', '：', '大家', '斋戒', '，', '我', '将', '用', '晋君', '来', '祭祀', '天帝', '。']
[['缪公', 'PERSON', 0, 1], ['晋君', 'PERSON', 2, 3], ['晋君', 'PERSON', 16, 17]]


['周', '天子', '听说', '了', '，', '说', '晋', '是', '我', '的', '同姓', '，', '请求', '赦免', '晋君', '。']
[['周', 'PERSON', 0, 1], ['晋', 'PERSON', 6, 7], ['晋君', 'PERSON', 14, 15]]


['夷吾', '的', '姐姐', '是', '缪', '公', '的', '夫人', '。']
[['夷吾', 'PERSON', 0, 1], ['缪', 'PERSON', 4, 5]]


['夫人', '听说', '了', '，', '也', '穿上', '丧服', '光', '着', '脚', '，', '对', '缪', '公', '说', '：', '我', '竟然', '连', '自己', '的', '兄弟', '也', '不能', '相', '救', '，', '有辱', '于', '您', '的', '命令', '。']
[['缪', 'PERSON', 12, 13]]


['缪公', '说', '：', '我', '把', '俘获', '晋', '君', '当作', '一', '件', '值得', '庆贺', '的', '大事', '，', '不料', '现在', '天子', '为之', '求情', '，', '夫人', '也', '为之', '忧伤', '。']
[['缪公', 'PERSON', 0, 1], ['晋', 'LOCATION', 6, 7], ['天子', 'LOCATION', 18, 19]]


['便', '与', '晋', '君', '盟誓', '，', '同意', '放', '他', '回去', '，', '换', '了', '高级', '的', '客舍', '供', '他', '住', '，', '并用', '七', '牢', '的', '规格', '来', '宴', '飨', '他', '。']
[['晋', 'PERSON', 2, 3], ['七', 'INTEGER', 21, 22]]


['十一月', '，', '送', '晋', '君', '夷吾', '回国', '，', '夷吾', '献上', '晋国', '的', '河西', '之', '地', '，', '让', '太子', '圉', '到', '秦国', '为', '质', '。']
[['十一月', 'DATE', 0, 1], ['晋', 'LOCATION', 3, 4], ['夷吾', 'PERSON', 5, 6], ['夷吾', 'PERSON', 8, 9], ['晋国', 'LOCATION', 10, 11], ['河西', 'LOCATION', 12, 13], ['秦国', 'LOCATION', 20, 21]]


['秦', '把', '宗', '女', '嫁给', '子', '圉', '为', '妻', '。']
[['秦', 'DATE', 0, 1], ['宗', 'PERSON', 2, 3], ['圉', 'PERSON', 6, 7]]


['当时', '秦', '的', '领土', '已', '东', '抵', '黄河', '。']
[['秦', 'LOCATION', 1, 2], ['黄河', 'LOCATION', 7, 8]]


['十八', '年', '，', '齐桓公', '去世', '。']
[['齐桓公', 'PERSON', 3, 4]]


['二十年', '，', '秦国', '灭', '了', '梁', '、', '芮', '二', '国', '。']
[['二十年', 'DURATION', 0, 1], ['秦国', 'LOCATION', 2, 3], ['梁', 'PERSON', 5, 6], ['芮', 'PERSON', 7, 8], ['二', 'INTEGER', 8, 9]]


['二十二', '年', '，', '晋', '公子', '圉', '听说', '晋', '君', '生病', '，', '说', '：', '梁国', '是', '我', '母亲', '的', '家乡', '，', '秦国', '却', '灭', '了', '它', '。']
[['晋', 'LOCATION', 3, 4], ['圉', 'PERSON', 5, 6], ['晋', 'LOCATION', 7, 8], ['梁国', 'LOCATION', 13, 14], ['秦国', 'LOCATION', 20, 21]]


['我', '兄弟', '很多', '，', '一旦', '晋', '君', '去世', '，', '秦', '必定', '扣留', '我', '，', '晋国', '看不起', '我', '，', '也', '会', '另', '立', '他人', '。']
[['晋', 'LOCATION', 5, 6], ['秦', 'LOCATION', 9, 10], ['晋国', 'LOCATION', 14, 15]]


['子', '圉', '因此', '逃回', '晋国', '。']
[['圉', 'PERSON', 1, 2], ['晋国', 'LOCATION', 4, 5]]


['二十三', '年', '，', '晋惠公', '死', '，', '子', '圉', '立为', '国君', '。']
[['年', 'LOCATION', 1, 2], ['晋惠公', 'PERSON', 3, 4], ['圉', 'PERSON', 7, 8]]


['秦', '君', '对', '圉', '的', '逃离', '十分', '恼恨', '，', '就', '从', '楚国', '迎来', '晋', '公子', '重耳', '，', '并', '把', '原来', '子', '圉', '的', '妻子', '嫁给', '重耳', '。']
[['秦', 'LOCATION', 0, 1], ['圉', 'PERSON', 3, 4], ['楚国', 'LOCATION', 11, 12], ['晋', 'LOCATION', 13, 14], ['重耳', 'PERSON', 15, 16], ['圉', 'PERSON', 21, 22], ['重耳', 'PERSON', 25, 26]]


['重耳', '起', '而', '推辞', '不', '肯', '，', '后来', '就', '接受', '了', '。']
[['重耳', 'PERSON', 0, 1]]


['缪', '公', '对', '重耳', '更加', '以', '礼', '厚待', '。']
[['缪', 'PERSON', 0, 1], ['重耳', 'PERSON', 3, 4]]


['二十四', '年', '春', '，', '秦', '派人', '告诉', '晋国', '的', '大臣', '，', '要', '送', '重耳', '回国', '。']
[['年', 'ORGANIZATION', 1, 2], ['春', 'DATE', 2, 3], ['秦', 'LOCATION', 4, 5], ['晋国', 'LOCATION', 7, 8], ['重耳', 'PERSON', 13, 14]]


['晋国', '表示', '同意', '，', '于是', '派入', '送', '重耳', '回国', '。']
[['晋国', 'LOCATION', 0, 1], ['重耳', 'PERSON', 7, 8]]


['二月', '，', '重耳', '被', '立为', '晋君', '，', '就是', '文公', '。']
[['二月', 'DATE', 0, 1], ['重耳', 'PERSON', 2, 3], ['晋君', 'PERSON', 5, 6], ['文公', 'PERSON', 8, 9]]


['文公', '派人', '杀', '子', '圉', '。']
[['文公', 'PERSON', 0, 1]]


['子圉', '就是', '怀公', '。']
[['子圉', 'PERSON', 0, 1], ['怀公', 'PERSON', 2, 3]]


['当年', '秋天', '，', '周襄王', '的', '弟弟', '王子', '带', '，', '勾结', '翟人', '伐', '周襄王', '，', '周襄王', '逃出', '，', '住在', '郑国', '。']
[['当年秋天', 'DATE', 0, 2], ['周襄王', 'PERSON', 3, 4], ['王子', 'PERSON', 6, 7], ['带', 'PERSON', 7, 8], ['周襄王', 'PERSON', 12, 13], ['周襄王', 'PERSON', 14, 15], ['郑国', 'LOCATION', 18, 19]]


['二十五', '年', '，', '周襄王', '派人', '向', '晋国', '、', '秦国', '通告', '了', '发生', '祸难', '的', '情况', '。']
[['周襄王', 'PERSON', 3, 4], ['晋国', 'LOCATION', 6, 7], ['秦国', 'LOCATION', 8, 9]]


['秦缪公', '率兵', '帮助', '晋文公', '护送', '周襄王', '回朝', '，', '杀死', '襄王', '的', '弟弟', '带', '。']
[['秦缪公', 'PERSON', 0, 1], ['晋文公', 'PERSON', 3, 4], ['周襄王', 'PERSON', 5, 6], ['襄王', 'PERSON', 9, 10], ['带', 'PERSON', 12, 13]]


['二十八年', '，', '晋文公', '在', '城濮', '击败', '楚军', '。']
[['二十八年', 'DATE', 0, 1], ['晋文公', 'PERSON', 2, 3], ['城濮', 'LOCATION', 4, 5]]


['三十', '年', '，', '缪公', '帮助', '晋文公', '包围', '郑国', '。']
[['缪公', 'PERSON', 3, 4], ['晋文公', 'PERSON', 5, 6], ['郑国', 'LOCATION', 7, 8]]


['郑国', '派人', '告诉', '缪公', '说', '：', '灭亡', '郑国', '是', '优待', '晋', '，', '对', '晋', '当然', '有', '好处', '，', '但', '对', '秦', '未必', '有利', '。']
[['郑国', 'LOCATION', 0, 1], ['缪公', 'PERSON', 3, 4], ['郑国', 'LOCATION', 7, 8], ['晋', 'LOCATION', 10, 11], ['晋', 'LOCATION', 13, 14], ['秦', 'LOCATION', 20, 21]]


['晋国', '的', '强大', '，', '正是', '秦国', '所', '担忧', '的', '呀', '。']
[['晋国', 'LOCATION', 0, 1], ['秦国', 'LOCATION', 5, 6]]


['缪公', '于是', '罢兵', '而', '归', '，', '晋', '也', '罢兵', '。']
[['缪公', 'PERSON', 0, 1], ['晋', 'LOCATION', 6, 7]]


['三十二', '年', '冬', '，', '晋文公', '死', '。']
[['三十二', 'DATE', 0, 1], ['年', 'ORGANIZATION', 1, 2], ['冬', 'DATE', 2, 3], ['晋文公', 'PERSON', 4, 5]]


['郑国', '有人', '向', '秦国', '出卖', '郑国', '说', '：', '我', '掌守', '郑国', '的', '城门', '，', '可以', '来', '偷袭', '郑国', '。']
[['郑国', 'LOCATION', 0, 1], ['秦国', 'LOCATION', 3, 4], ['郑国', 'LOCATION', 5, 6], ['郑国', 'LOCATION', 10, 11], ['郑国', 'LOCATION', 17, 18]]


['缪', '公', '征求', '蹇叔', '、', '百里傒', '的', '意见', '，', '他们', '回答', '说', '：', '路经', '数', '国', '地界', '，', '到', '千里', '之外', '去', '袭击', '别人', '，', '很少', '有', '占', '便宜', '的', '。']
[['缪', 'PERSON', 0, 1], ['蹇叔', 'PERSON', 3, 4], ['百里傒', 'PERSON', 5, 6], ['数', 'INTEGER', 14, 15], ['千里', 'LENGTH', 19, 20]]


['再说', '，', '既然', '有人', '出卖', '郑国', '，', '怎么', '知道', '我国', '的', '人', '就', '没有', '把', '我们', '的', '实情', '告诉', '郑国', '呢', '?']
[['郑国', 'LOCATION', 5, 6], ['郑国', 'LOCATION', 19, 20]]


['不能', '袭击', '郑国', '。']
[['郑国', 'LOCATION', 2, 3]]


['缪', '公', '说', '：', '你们', '不', '知道', '，', '我', '已', '决定', '了', '。']
[['缪', 'PERSON', 0, 1]]


['遂', '发兵', '，', '派', '百里傒', '之', '子', '孟明视', '、', '蹇叔', '之', '子', '西乞术', '和', '白乙丙', '率兵', '。']
[['百里傒', 'PERSON', 4, 5], ['孟明视', 'PERSON', 7, 8], ['蹇叔', 'PERSON', 9, 10], ['西乞术', 'PERSON', 12, 13], ['白乙丙', 'PERSON', 14, 15]]


['军队', '出发', '的', '那天', '，', '百里傒', '、', '蹇叔', '二', '人', '对着', '军队', '大哭', '。']
[['百里傒', 'PERSON', 5, 6], ['蹇叔', 'PERSON', 7, 8], ['二', 'INTEGER', 8, 9]]


['缪', '公', '听说', '了', '，', '生气', '地', '说', '：', '我', '派兵', '出发', '，', '你们', '却', '拦', '着', '军队', '大哭', '，', '破坏', '军心', '，', '这是', '为什么', '?']
[['缪', 'PERSON', 0, 1]]


['二', '位', '老人', '说', '：', '为', '臣', '不敢', '阻拦', '军队', '。']
[['二', 'INTEGER', 0, 1]]


['部队', '要走', '了', '，', '我俩', '的', '儿子', '在', '军队', '中', '也', '将', '前往', ';', '如今', '我们', '年岁', '已', '大', '，', '他们', '如果', '回来', '晚', '了', '，', '恐怕', '就', '见', '不', '着', '了', '，', '所以', '才', '哭', '。']
[]


['二', '位', '老人', '退回', '来', '对', '他们', '的', '儿子', '说', '：', '你们', '的', '部队', '如果', '失败', '，', '一定', '是在', '殽山', '的', '险要', '处', '。']
[['二', 'INTEGER', 0, 1], ['殽山', 'LOCATION', 19, 20]]


['三十三', '年', '春', '，', '秦', '军', '终于', '东进', '，', '途经', '晋地', '，', '路过', '周', '的', '都城', '北门', '。']
[['三十三年', 'ORGANIZATION', 0, 2], ['春', 'DATE', 2, 3], ['秦', 'LOCATION', 4, 5], ['晋地', 'LOCATION', 10, 11], ['周', 'LOCATION', 13, 14]]


['周王', '孙', '满', '说', '：', '秦', '军', '无礼', '，', '怎', '能', '不败', '！']
[['孙', 'PERSON', 1, 2], ['满', 'PERSON', 2, 3], ['秦', 'LOCATION', 5, 6]]


['军队', '开到', '滑', '，', '郑国', '商人', '弦高', '，', '正', '带了', '十二', '头', '牛', '到', '周', '地', '去', '卖', '，', '碰上', '秦', '军', '，', '怕', '被杀', '或', '俘虏', '，', '所以', '献上', '他', '的', '牛', '说', '：', '听说', '大国', '将要', '征讨', '我', '郑国', '，', '郑君正', '恭谨', '地', '加强', '守备', '，', '派', '我', '用', '这', '十二', '头', '牛', '来', '犒赏', '士兵', '。']
[['滑', 'LOCATION', 2, 3], ['郑国', 'LOCATION', 4, 5], ['弦高', 'PERSON', 6, 7], ['十二', 'INTEGER', 10, 11], ['周', 'LOCATION', 14, 15], ['秦', 'LOCATION', 20, 21], ['郑国', 'LOCATION', 40, 41], ['郑君正', 'PERSON', 42, 43], ['十二', 'INTEGER', 52, 53]]


['秦国', '的', '三', '位', '将军', '相互', '商量', '说', '：', '我们', '要', '去', '袭击', '郑国', '，', '郑国', '现在', '已经', '知道', '了', '，', '去', '也', '袭击', '不成', '了', '。']
[['秦国', 'LOCATION', 0, 1], ['三', 'INTEGER', 2, 3], ['郑国', 'LOCATION', 13, 14], ['郑国', 'LOCATION', 15, 16]]




**********
便灭了滑。滑是晋国的边邑。此时正碰上晋文公去世尚未埋葬。太子襄公大怒说，秦欺我丧父，竟然趁我举丧攻破我滑邑。于是穿上黑色丧服，发兵在殽山堵截秦军，出击，把他们打得大败，没有一人逃脱。俘虏秦的三将军而归。晋文公夫人，是秦国女子，为这三位在押的将军求情说：缪公对这三个人恨之入骨，希望能将这三人放归，让我们秦国的国君亲自烹之而后快。晋国国君答应了她，放秦国的三个将军回去。三将军回到秦国，缪公穿戴凶服亲迎于郊，面向三人大哭说：都是我不听百里傒、蹇叔的话才让三位受了委屈，三位有什么罪呢？你们要想方设法报仇雪耻，不可懈怠。于是恢复三人的官职如同以往，待遇更好。三十四年，楚太子商臣杀其父成王而代立。缪公又派孟明视等人率兵伐晋，与晋军交战于彭衙。秦不利，撤兵返回。戎王派由余出使秦国。由余，祖先是晋国人，逃亡到戎地，他还能说晋国方言。戎王听说缪公贤明，就派由余去观察秦国。秦缪公向他炫示了宫室和积蓄的财宝。由余说：这些宫室积蓄，如果是让鬼神营造，那么就使鬼神劳累了;如果是让百姓营造的，那么也使百姓受苦了。缪公觉得他的话奇怪，问道：中原各国借助诗书礼乐和法律处理政务，还不时地出现祸乱呢，现在戎族没有这些，用什么来治理国家，岂不很困难吗!由余笑着说：这些正是中原各国发生祸乱的根源所在。自上古圣人黄帝创造了礼乐法度，并亲自带头贯彻执行，也只是实现了小的太平。到了后代。君主一天比一天骄奢淫逸。依仗着法律制度的威严来要求和监督民众，民众感到疲惫了就怨恨君上，要求实行仁义。上下互相怨恨，篡夺屠杀，甚至灭绝家族，都是因为这类原因。而戎族却不是这样。在上位者怀着淳厚的仁德来对待下面的臣民，臣民满怀忠信来侍奉君上，整个国家的政事就像一个人支配自己的身体一样，无须了解什么治理的方法，这才真正是圣人治理国家啊。缪公退朝之后，就问内史王廖说：我听说邻国有圣人，这将是对立国家的忧患。现在由余有才能，这是我的祸患，我该怎么办呢?内史王廖说：戎王地处偏僻，不曾听过中原地区的乐曲。您不妨试试送他歌舞伎女，借以改变他的心志。并且为由余请功，以此来疏远他们君臣之间的关系;同时留住由余不让他回去，以此来延误他回国的日期。戎王一定会感到奇怪，因而怀疑由余。他们君臣之间有了隔阂，就可以俘获他了。再说戎王喜欢上音乐，就一定没有心思处理国事了。缪公说：好。于是缪公与由余曲席围坐，互递杯盏一块儿吃喝，向由余询问戎地的地形和兵力，把情况了解得一清二楚，然后命令内史王廖送给戎王十六名歌妓。戎王接受，并且非常喜爱迷恋，整年沉浸其中。这时候，秦国才让由余回国。由余多次向戎王进谏，戎王都不听，缪公又屡次派人秘密邀请由余，由余于是离开戎王，投降了秦国。缪公以宾客之礼相待，对他非常尊敬，向他询问应该在什么样的形势下进攻戎族。三十六年，缪公更加厚待孟明等人，派他们率兵伐晋，渡黄河时，连船都烧掉，终于大败晋人，占领王官和鄗，作为对殽之战役的报复。晋人皆守在城里不敢出来。于是缪公就从茅津渡河，掩埋了殽山中尸骨，为他们发丧，哭了三天。缪公向全军发布誓辞说：哎，将士们!你们听着，不要喧哗，我向你们发誓。我要告诉你们，古人办事虚心听取老年人的意见，所以不会有什么过错。缪公再次反思自己不采纳蹇叔、百里傒的计谋而造成的过失，因此发出这样的誓言，让后代记住自己的过失。君子们听说这件事，都为之落泪，说：啊!秦缪公待人真周到，终于得到了孟明等人胜利的福泽。三十七年，秦采用了由余的计策讨伐戎王，兼并了十二个国家，开拓了方千里的土地，终于称霸西戎。天子派召公过赐给缪公金鼓表示祝贺。三十九年，缪公死，葬于雍。陪葬者共一百七十七人，秦有贤臣三人，属子舆氏，名叫奄息、仲行、鍼虎，也在陪殉者之列。
[['滑', 3, 4], ['滑', 5, 6], ['我滑邑', 35, 37]]
[['晋文公', 14, 15], ['我', 26, 27], ['我', 31, 32], ['缪公', 87, 88], ['缪公', 132, 133], ['我', 148, 149], ['缪公', 206, 207], ['缪公', 257, 258], ['缪', 312, 313], ['缪公', 312, 314], ['公', 313, 314], ['缪', 499, 500], ['缪公', 499, 501], ['公', 500, 501], ['您', 559, 560], ['缪公', 642, 643], ['缪', 648, 649], ['缪公', 648, 650], ['公', 649, 650], ['缪公', 728, 729], ['缪', 747, 748], ['缪公', 747, 749], ['公', 748, 749], ['缪公', 776, 777], ['缪', 821, 822], ['缪公', 821, 823], ['公', 822, 823], ['缪', 843, 844], ['缪公', 843, 845], ['公', 844, 845], ['我', 862, 863], ['我', 867, 868], ['缪公', 886, 887], ['自己', 889, 890], ['自己', 912, 913], ['缪', 981, 982], ['缪公', 981, 983], ['公', 982, 983], ['缪公', 991, 992]]
[['晋国', 7, 8], ['我', 35, 36], ['晋国', 113, 114], ['国家', 347, 348], ['整个国家', 471, 473], ['国家', 496, 497], ['国家', 522, 523], ['秦', 948, 949], ['秦', 1003, 1004]]
[['秦', 24, 25], ['秦', 47, 48], ['秦', 63, 64], ['秦国', 74, 75], ['我们秦国', 103, 105], ['秦国', 120, 121], ['秦国', 130, 131], ['秦', 222, 223], ['秦国', 233, 234], ['秦国', 266, 267], ['戎王', 720, 721], ['戎王', 723, 724], ['戎王', 741, 742]]
[['秦军', 47, 49], ['他们', 53, 54]]
[['秦的三将军', 63, 67], ['这三位在押的将军', 78, 84], ['这三个人', 89, 92], ['这三人', 97, 100], ['之', 109, 110], ['秦国的三个将军', 120, 125], ['三将军', 127, 129], ['三人', 141, 143], ['你们', 170, 171], ['三人', 181, 183], ['孟明等人', 779, 781], ['他们', 783, 784], ['他们', 835, 836], ['孟明等人', 939, 941]]
[['我们秦国的国君', 103, 107], ['晋国国君', 113, 115]]
[['晋文公夫人', 70, 72], ['她', 117, 118]]
[['楚太子商臣', 195, 198], ['其', 199, 200]]
[['晋', 213, 214], ['晋', 216, 217], ['晋国', 252, 253], ['秦国', 709, 710], ['秦国', 745, 746]]
[['由余', 230, 232], ['余', 231, 232], ['由', 235, 236], ['由余', 235, 237], ['余', 236, 237], ['他', 248, 249], ['由', 262, 263], ['由余', 262, 264], ['余', 263, 264], ['他', 270, 271], ['由', 279, 280], ['由余', 279, 281], ['余', 280, 281], ['他', 315, 316], ['由', 355, 356], ['由余', 355, 357], ['余', 356, 357], ['由', 527, 528], ['由余', 527, 529], ['余', 528, 529], ['为由余', 574, 576], ['余', 575, 576], ['由', 589, 590], ['由余', 589, 591], ['余', 590, 591], ['他', 593, 594], ['他', 599, 600], ['由', 612, 613], ['由余', 612, 614], ['余', 613, 614], ['他', 625, 626], ['由', 651, 652], ['由余', 651, 653], ['余', 652, 653], ['由', 665, 666], ['由余', 665, 667], ['余', 666, 667], ['由', 712, 713], ['由余', 712, 714], ['余', 713, 714], ['由', 716, 717], ['由余', 716, 718], ['余', 717, 718], ['由', 734, 735], ['由余', 734, 736], ['余', 735, 736], ['由', 737, 738], ['由余', 737, 739], ['余', 738, 739], ['他', 756, 757], ['他', 761, 762]]
[['戎王', 228, 229], ['戎王', 255, 256]]
[['宫室和积蓄的财宝', 273, 278], ['这些宫室积蓄', 283, 286]]
[['鬼神', 289, 290], ['鬼神', 295, 296]]
[['百姓', 301, 302], ['百姓', 308, 309]]
[['诗书礼乐和法律', 324, 328], ['这些', 341, 342]]
[['中原', 321, 322], ['中原', 363, 364]]
[['中原各国', 321, 323], ['中原各国', 363, 365]]
[['民众', 413, 414], ['民众', 415, 416]]
[['君主', 397, 398], ['君上', 421, 422], ['君上', 469, 470]]
[['戎族', 339, 340], ['戎族', 446, 447], ['戎王', 547, 548], ['他', 563, 564], ['他', 569, 570], ['戎王', 604, 605], ['戎王', 629, 630], ['戎', 688, 689], ['戎王', 694, 695], ['戎族', 770, 772]]
[['下面的臣民', 460, 463], ['臣民', 464, 465]]
[['一个人', 476, 478], ['自己', 479, 480]]
[['圣人', 516, 517], ['这', 518, 519], ['由余', 951, 953], ['余', 952, 953]]
[['我', 512, 513], ['我', 533, 534], ['我', 537, 538]]
[['内史王', 507, 509], ['内史王', 542, 544], ['内史王', 683, 686], ['史王', 684, 686]]
[['内史王廖', 507, 510], ['内史王廖', 542, 545], ['内史王廖', 683, 687], ['史王廖', 684, 687]]
[['他们君臣', 581, 583], ['他们君臣', 615, 617]]
[['晋', 786, 787], ['晋人', 798, 799], ['晋人', 812, 813]]
[['将士们', 853, 855], ['你们', 856, 857], ['你们', 864, 865], ['你们', 870, 871]]
[['誓辞', 848, 849], ['这样的誓言', 905, 908]]
[['自己不采纳蹇叔、百里傒的计谋而造成的过失', 889, 902], ['这样的誓言，让后代记住自己的过失', 905, 915], ['自己的过失', 912, 915]]
[['陪葬者', 997, 999], ['陪殉者', 1023, 1026]]


['便', '灭', '了', '滑', '。']
[]


['滑', '是', '晋国', '的', '边邑', '。']
[['滑', 'LOCATION', 0, 1], ['晋国', 'LOCATION', 2, 3]]


['此时', '正', '碰上', '晋文公', '去世', '尚未', '埋葬', '。']
[['晋文公', 'PERSON', 3, 4]]


['太子', '襄公', '大怒', '说', '，', '秦', '欺', '我', '丧父', '，', '竟然', '趁', '我', '举', '丧', '攻破', '我', '滑邑', '。']
[['襄公', 'PERSON', 1, 2], ['秦', 'LOCATION', 5, 6], ['滑邑', 'LOCATION', 17, 18]]


['于是', '穿上', '黑色', '丧服', '，', '发兵', '在', '殽山', '堵截', '秦', '军', '，', '出击', '，', '把', '他们', '打得', '大败', '，', '没有', '一', '人', '逃脱', '。']
[['殽山', 'LOCATION', 7, 8], ['秦', 'LOCATION', 9, 10]]


['俘虏', '秦', '的', '三', '将军', '而', '归', '。']
[['秦', 'LOCATION', 1, 2], ['三', 'INTEGER', 3, 4]]


['晋文公', '夫人', '，', '是', '秦国', '女子', '，', '为', '这', '三', '位', '在押', '的', '将军', '求情', '说', '：', '缪公', '对', '这', '三', '个人', '恨之入骨', '，', '希望', '能', '将', '这', '三', '人', '放归', '，', '让', '我们', '秦国', '的', '国君', '亲自', '烹', '之', '而后', '快', '。']
[['晋文公', 'PERSON', 0, 1], ['秦国', 'LOCATION', 4, 5], ['三', 'INTEGER', 9, 10], ['缪公', 'PERSON', 17, 18], ['三', 'INTEGER', 20, 21], ['三', 'INTEGER', 28, 29], ['秦国', 'LOCATION', 34, 35]]


['晋国', '国君', '答应', '了', '她', '，', '放', '秦国', '的', '三', '个', '将军', '回去', '。']
[['晋国', 'LOCATION', 0, 1], ['秦国', 'LOCATION', 7, 8], ['三', 'INTEGER', 9, 10]]


['三', '将军', '回到', '秦国', '，', '缪公', '穿戴', '凶', '服', '亲迎', '于', '郊', '，', '面向', '三', '人', '大哭', '说', '：', '都', '是', '我', '不', '听', '百里傒', '、', '蹇叔', '的话', '才', '让', '三', '位', '受', '了', '委屈', '，', '三', '位', '有', '什么', '罪', '呢', '？']
[['三', 'INTEGER', 0, 1], ['秦国', 'LOCATION', 3, 4], ['缪公', 'PERSON', 5, 6], ['三', 'INTEGER', 14, 15], ['百里傒', 'PERSON', 24, 25], ['蹇叔', 'PERSON', 26, 27], ['三', 'INTEGER', 30, 31], ['三', 'INTEGER', 36, 37]]


['你们', '要', '想方设法', '报仇雪耻', '，', '不', '可', '懈怠', '。']
[]


['于是', '恢复', '三', '人', '的', '官职', '如同', '以往', '，', '待遇', '更', '好', '。']
[['三', 'INTEGER', 2, 3]]


['三十四', '年', '，', '楚', '太子', '商臣', '杀', '其', '父', '成王', '而', '代', '立', '。']
[['三十四', 'DATE', 0, 1], ['楚', 'LOCATION', 3, 4], ['商臣', 'PERSON', 5, 6], ['成王', 'PERSON', 9, 10]]


['缪公', '又', '派', '孟明视', '等人', '率兵', '伐', '晋', '，', '与', '晋', '军', '交战', '于', '彭衙', '。']
[['缪公', 'PERSON', 0, 1], ['孟明视', 'PERSON', 3, 4], ['晋', 'LOCATION', 7, 8], ['晋', 'LOCATION', 10, 11], ['彭衙', 'PERSON', 14, 15]]


['秦', '不利', '，', '撤兵', '返回', '。']
[['秦', 'LOCATION', 0, 1]]


['戎王', '派', '由', '余', '出使', '秦国', '。']
[['戎王', 'PERSON', 0, 1], ['余', 'PERSON', 3, 4], ['秦国', 'LOCATION', 5, 6]]


['由', '余', '，', '祖先', '是', '晋国', '人', '，', '逃亡', '到', '戎', '地', '，', '他', '还', '能', '说', '晋国', '方言', '。']
[['余', 'PERSON', 1, 2], ['晋国', 'LOCATION', 5, 6], ['晋国', 'LOCATION', 17, 18]]


['戎王', '听说', '缪公', '贤明', '，', '就', '派', '由', '余', '去', '观察', '秦国', '。']
[['戎王', 'PERSON', 0, 1], ['缪公', 'PERSON', 2, 3], ['秦国', 'LOCATION', 11, 12]]


['秦缪公', '向', '他', '炫示', '了', '宫室', '和', '积蓄', '的', '财宝', '。']
[['秦缪公', 'PERSON', 0, 1]]


['由', '余', '说', '：', '这些', '宫室', '积蓄', '，', '如果是', '让', '鬼神', '营造', '，', '那么', '就', '使', '鬼神', '劳累', '了', ';', '如果是', '让', '百姓', '营造', '的', '，', '那么', '也', '使', '百姓', '受苦', '了', '。']
[['余', 'PERSON', 1, 2]]


['缪', '公', '觉得', '他', '的话', '奇怪', '，', '问道', '：', '中原', '各国', '借助', '诗书', '礼乐', '和', '法律', '处理', '政务', '，', '还', '不时', '地', '出现', '祸乱', '呢', '，', '现在', '戎族', '没有', '这些', '，', '用', '什么', '来', '治理', '国家', '，', '岂', '不', '很', '困难', '吗', '!', '由', '余', '笑', '着', '说', '：', '这些', '正是', '中原', '各国', '发生', '祸乱', '的', '根源', '所在', '。']
[['缪', 'PERSON', 0, 1], ['中原', 'LOCATION', 9, 10], ['余', 'PERSON', 44, 45], ['中原', 'LOCATION', 51, 52]]


['自', '上古', '圣人', '黄帝', '创造', '了', '礼乐', '法度', '，', '并', '亲自', '带头', '贯彻', '执行', '，', '也', '只是', '实现', '了', '小', '的', '太平', '。']
[['黄帝', 'PERSON', 3, 4]]


['到了', '后代', '。']
[]


['君主', '一天', '比', '一天', '骄奢淫逸', '。']
[['一天', 'DURATION', 1, 2], ['一天', 'DURATION', 3, 4]]


['依仗', '着', '法律', '制度', '的', '威严', '来', '要求', '和', '监督', '民众', '，', '民众', '感到', '疲惫', '了', '就', '怨恨', '君上', '，', '要求', '实行', '仁义', '。']
[]


['上下', '互相', '怨恨', '，', '篡夺', '屠杀', '，', '甚至', '灭绝', '家族', '，', '都', '是', '因为', '这', '类', '原因', '。']
[]


['而', '戎族', '却', '不是', '这样', '。']
[]


['在', '上位', '者', '怀着', '淳厚', '的', '仁德', '来', '对待', '下面', '的', '臣民', '，', '臣民', '满怀', '忠信', '来', '侍奉', '君上', '，', '整个', '国家', '的', '政事', '就像', '一', '个人', '支配', '自己', '的', '身体', '一样', '，', '无须', '了解', '什么', '治理', '的', '方法', '，', '这才', '真正', '是', '圣人', '治理', '国家', '啊', '。']
[]


['缪', '公', '退', '朝', '之后', '，', '就', '问', '内史', '王', '廖', '说', '：', '我', '听说', '邻国', '有', '圣人', '，', '这', '将', '是', '对立', '国家', '的', '忧患', '。']
[['缪', 'PERSON', 0, 1], ['廖', 'PERSON', 10, 11]]


['现在', '由', '余', '有才', '能', '，', '这是', '我', '的', '祸患', '，', '我', '该', '怎么办', '呢', '?']
[]


['内史', '王', '廖', '说', '：', '戎王', '地处', '偏僻', '，', '不曾', '听', '过', '中原', '地区', '的', '乐曲', '。']
[['王', 'PERSON', 1, 2], ['廖', 'PERSON', 2, 3], ['戎王', 'PERSON', 5, 6], ['中原', 'LOCATION', 12, 13]]


['您', '不妨', '试试', '送', '他', '歌舞伎', '女', '，', '借以', '改变', '他', '的', '心志', '。']
[]


['并且', '为由', '余', '请功', '，', '以此', '来', '疏远', '他们', '君臣', '之间', '的', '关系', ';', '同时', '留住', '由', '余', '不', '让', '他', '回去', '，', '以此', '来', '延误', '他', '回国', '的', '日期', '。']
[['余', 'PERSON', 2, 3], ['余', 'PERSON', 17, 18]]


['戎王', '一定', '会', '感到', '奇怪', '，', '因而', '怀疑', '由', '余', '。']
[['戎王', 'PERSON', 0, 1]]


['他们', '君臣', '之间', '有', '了', '隔阂', '，', '就', '可以', '俘获', '他', '了', '。']
[]


['再说', '戎王', '喜欢', '上', '音乐', '，', '就', '一定', '没有', '心思', '处理', '国事', '了', '。']
[]


['缪公', '说', '：', '好', '。']
[['缪公', 'PERSON', 0, 1]]


['于是', '缪', '公', '与', '由', '余', '曲', '席', '围坐', '，', '互', '递', '杯', '盏', '一块儿', '吃喝', '，', '向', '由', '余', '询问', '戎', '地', '的', '地形', '和', '兵力', '，', '把', '情况', '了解', '得', '一清二楚', '，', '然后', '命令', '内', '史', '王', '廖', '送给', '戎', '王', '十六', '名', '歌妓', '。']
[['缪', 'PERSON', 1, 2], ['余', 'PERSON', 5, 6], ['余', 'PERSON', 19, 20], ['廖', 'PERSON', 39, 40], ['戎', 'PERSON', 41, 42], ['十六', 'INTEGER', 43, 44]]


['戎王', '接受', '，', '并且', '非常', '喜爱', '迷恋', '，', '整', '年', '沉浸', '其中', '。']
[['戎王', 'PERSON', 0, 1]]


['这时候', '，', '秦国', '才', '让', '由', '余', '回国', '。']
[['秦国', 'LOCATION', 2, 3], ['余', 'PERSON', 6, 7]]


['由', '余', '多次', '向', '戎王', '进谏', '，', '戎王', '都', '不', '听', '，', '缪公', '又', '屡次', '派人', '秘密', '邀请', '由', '余', '，', '由', '余', '于是', '离开', '戎王', '，', '投降', '了', '秦国', '。']
[['余', 'PERSON', 1, 2], ['多次', 'FREQUENCY', 2, 3], ['戎王', 'PERSON', 4, 5], ['缪公', 'PERSON', 12, 13], ['屡次', 'FREQUENCY', 14, 15], ['余', 'PERSON', 19, 20], ['余', 'PERSON', 22, 23], ['戎王', 'PERSON', 25, 26], ['秦国', 'LOCATION', 29, 30]]


['缪', '公', '以', '宾客', '之', '礼', '相待', '，', '对', '他', '非常', '尊敬', '，', '向', '他', '询问', '应该', '在', '什么样', '的', '形势', '下', '进攻', '戎', '族', '。']
[['缪', 'PERSON', 0, 1]]


['三十六', '年', '，', '缪公', '更加', '厚待', '孟明', '等人', '，', '派', '他们', '率兵', '伐', '晋', '，', '渡', '黄河', '时', '，', '连', '船都', '烧掉', '，', '终于', '大败', '晋人', '，', '占领', '王官', '和鄗', '，', '作为', '对', '殽', '之', '战役', '的', '报复', '。']
[['三十六', 'DATE', 0, 1], ['年', 'ORGANIZATION', 1, 2], ['缪公', 'PERSON', 3, 4], ['孟明', 'PERSON', 6, 7], ['晋', 'LOCATION', 13, 14], ['黄河', 'LOCATION', 16, 17], ['王官', 'LOCATION', 28, 29], ['和鄗', 'LOCATION', 29, 30], ['殽', 'LOCATION', 33, 34]]


['晋人', '皆', '守', '在', '城里', '不敢', '出来', '。']
[]


['于是', '缪', '公', '就', '从', '茅津', '渡河', '，', '掩埋', '了', '殽山', '中', '尸骨', '，', '为', '他们', '发丧', '，', '哭', '了', '三', '天', '。']
[['缪', 'PERSON', 1, 2], ['茅津', 'LOCATION', 5, 6], ['殽山', 'LOCATION', 10, 11], ['三', 'INTEGER', 20, 21]]


['缪', '公', '向', '全军', '发布', '誓辞', '说', '：', '哎', '，', '将士', '们', '!', '你们', '听着', '，', '不要', '喧哗', '，', '我', '向', '你们', '发誓', '。']
[['缪', 'PERSON', 0, 1]]


['我', '要', '告诉', '你们', '，', '古人', '办事', '虚心', '听取', '老年人', '的', '意见', '，', '所以', '不会', '有', '什么', '过错', '。']
[]


['缪公', '再次', '反思', '自己', '不', '采纳', '蹇', '叔', '、', '百里傒', '的', '计谋', '而', '造成', '的', '过失', '，', '因此', '发出', '这样', '的', '誓言', '，', '让', '后代', '记住', '自己', '的', '过失', '。']
[['缪公', 'PERSON', 0, 1], ['再次', 'FREQUENCY', 1, 2], ['蹇', 'PERSON', 6, 7], ['百里傒', 'PERSON', 9, 10]]


['君子', '们', '听说', '这', '件', '事', '，', '都', '为之', '落泪', '，', '说', '：', '啊', '!', '秦缪公', '待人', '真', '周到', '，', '终于', '得到', '了', '孟明', '等人', '胜利', '的', '福泽', '。']
[['秦缪公', 'PERSON', 15, 16], ['孟明', 'PERSON', 23, 24]]


['三十七', '年', '，', '秦', '采用', '了', '由', '余', '的', '计策', '讨伐', '戎', '王', '，', '兼并', '了', '十二', '个', '国家', '，', '开拓', '了', '方', '千里', '的', '土地', '，', '终于', '称霸', '西戎', '。']
[['秦', 'LOCATION', 3, 4], ['十二', 'INTEGER', 16, 17], ['西戎', 'LOCATION', 29, 30]]


['天子', '派', '召公', '过', '赐给', '缪', '公', '金', '鼓', '表示', '祝贺', '。']
[['召公', 'PERSON', 2, 3], ['缪', 'PERSON', 5, 6]]


['三十九', '年', '，', '缪公', '死', '，', '葬于', '雍', '。']
[['三十九', 'LOCATION', 0, 1], ['年', 'ORGANIZATION', 1, 2], ['缪公', 'PERSON', 3, 4], ['雍', 'LOCATION', 7, 8]]


['陪葬', '者', '共', '一百七十七', '人', '，', '秦', '有', '贤臣', '三', '人', '，', '属', '子', '舆', '氏', '，', '名叫', '奄息', '、', '仲行', '、', '鍼虎', '，', '也', '在', '陪', '殉', '者', '之', '列', '。']
[['一百七十七', 'INTEGER', 3, 4], ['秦', 'LOCATION', 6, 7], ['三', 'INTEGER', 9, 10], ['舆', 'PERSON', 14, 15], ['奄息', 'PERSON', 18, 19], ['仲行', 'PERSON', 20, 21], ['鍼虎', 'PERSON', 22, 23]]




**********
秦人哀痛，为之作《黄鸟》之诗。君子说：秦缪公扩地并国，东面打败强晋，西面称霸戎夷，然而不能作诸侯盟主，也是应该的。死后不爱惜臣民，还要把自己的贤臣也带去陪葬。先王去世，尚且要留下好的道德和制度，何况是夺取百姓同情的好人和贤臣呢？由此可见秦不能东征了。缪公有子四十人，他的太子叫代之而立，就是康公。康公元年。前一年，缪公去世的时候，晋襄公也去世了；晋襄公的弟弟叫雍，是秦国之女所生，住在秦国。晋卿赵盾想拥立他为君，派随会来接他，秦国派兵把雍护送到令狐。而晋国已立了襄公的儿子，反倒来攻打秦军，秦军战败，随会逃奔到秦国。二年，秦伐晋，占领武城，用来报复令狐之役。四年，晋伐秦，占领少梁。六年，秦伐晋，占领羁马。两军交战于河曲，大败晋军。晋人担心随会在秦国会给晋国带来战乱，便派魏雠余假装叛变，与随会合谋，用诈谋得到随会，随会因而回到晋国。康公在位十二年死，其子共公即位。共公二年，晋国的赵穿杀其国君灵公。三年，楚庄公强大，出兵北上攻到洛水，问周鼎的轻重大小。共公在位五年死，其子桓公即位。桓公三年，晋军打败我军，俘虏将军一名。十年，楚庄王征服郑，北上打败晋军于黄河边。当时，楚称霸，主持诸侯会盟。二十四年，晋厉公刚即位，与秦桓公隔着黄河会盟。回来后秦违背盟约，与翟人合伙策划攻打晋国。二十六年，晋率领诸侯伐秦，秦军败逃，晋军一直追到泾水才回去。桓公在位二十七年死，其子景公即位。景公四年，晋国的栾书杀了他的君主厉公。十五年，秦军救郑国，在栎邑打败晋军。这时候，晋悼公成为盟主。十八年，晋悼公强大起来，多次召集诸侯会盟，率领诸侯攻打秦国，打败了秦军。秦军败逃，晋兵在后面追赶，一直渡过泾水，追到棫林才返回。二十七年，秦景公到了晋国，与晋平公订立盟约，不久就背叛了盟约。三十六年，楚国公子围杀了他的君主自立为王，这就是楚灵王。秦景公的同母兄弟后子鍼得宠，而且富有，有人说坏话诬陷他，他害怕被杀，就逃奔到晋国，带着锱重车上千辆。晋平公说：您这样富有，为什么还要逃亡呢?后子鍼回答说：秦君无道，我害怕被杀害。想等到他的继承人登位再回去。三十九年，楚灵王强大起来，在申地与诸侯会盟，做了盟主，杀了齐国的庆封。景公在位四十年去世，儿子哀公继位。后子鍼又回到秦国。哀公八年，楚公子弃疾杀灵王而自立，就是平王。十年，楚平王派人来求娶秦国女子作太子建的妻子。娶回国来，见秦国女子漂亮便自己娶了过去。十五年，楚平王要处死太子建，太子建逃亡：伍子胥逃奔到吴国。晋国公室衰落，六卿强大，考虑的主要是内部的兼并，所以有很长时间秦、晋不再相互攻击。三十一年，吴王阖闾与伍子胥伐楚，楚王逃奔到随国；吴乘势攻进郢。楚国的大夫申包胥来告急，七天不吃饭，日夜哭泣。这样秦国才派兵车五百辆救援楚国，打败吴军。吴军撤回，楚昭王才又回到郢。哀公在位三十六年死。太子为夷公，夷公早死，未能即位，立夷公之子为君，就是惠公。惠公元年，孔子代理鲁国国相的职务。
[['秦缪公', 15, 16], ['自己', 49, 50], ['缪公', 84, 85], ['他', 90, 91], ['之', 95, 96], ['缪公', 107, 108]]
[['晋襄公', 112, 113], ['晋襄公', 117, 118], ['襄公', 160, 161], ['他的君主', 500, 503], ['楚灵王', 580, 581], ['灵王', 625, 626]]
[['他的太子', 90, 93], ['晋襄公的弟弟', 117, 120], ['他', 137, 138], ['他', 146, 147], ['襄公的儿子', 160, 163]]
[['强晋', 23, 25], ['秦国', 124, 125], ['秦国', 131, 132], ['秦国', 148, 149], ['晋国', 156, 157], ['秦', 167, 168], ['秦', 170, 171], ['秦国', 178, 179], ['秦', 182, 183], ['晋', 184, 185], ['晋', 197, 198], ['秦', 199, 200], ['秦', 207, 208], ['晋', 209, 210], ['晋', 221, 222], ['秦国', 228, 229], ['晋国', 231, 232], ['晋国', 253, 254], ['晋国', 270, 271], ['其', 274, 275], ['晋', 309, 310], ['晋', 327, 328], ['晋国', 366, 367], ['晋', 371, 372], ['晋', 381, 382], ['晋国', 403, 404], ['他', 408, 409], ['晋', 425, 426], ['晋', 460, 461], ['晋国', 480, 481], ['晋国', 534, 535], ['楚', 620, 621], ['吴', 718, 719], ['吴', 748, 749], ['吴', 751, 752]]
[['秦军', 167, 169], ['秦军', 170, 172]]
[['随会', 142, 144], ['随会', 174, 176], ['随会', 226, 227], ['随会', 242, 243], ['随会', 248, 249], ['随会', 250, 251], ['夷公', 769, 771], ['夷公', 772, 774], ['夷公', 782, 784], ['公', 783, 784]]
[['令狐', 153, 154], ['令狐', 191, 192]]
[['康公', 99, 100], ['康公', 255, 256], ['其', 261, 262], ['秦桓公', 350, 351], ['桓公', 389, 390], ['秦景公', 478, 479], ['秦景公', 511, 512], ['您', 546, 547], ['景公', 600, 601]]
[['其子共公', 261, 264], ['共公', 266, 268], ['共公', 295, 296], ['他', 570, 571]]
[['晋军', 309, 311], ['我军', 312, 313]]
[['楚庄公', 281, 282], ['楚庄王', 321, 322], ['楚', 335, 336]]
[['黄河', 330, 331], ['黄河', 352, 353]]
[['晋厉公', 345, 346], ['秦', 357, 358], ['秦', 375, 376], ['秦', 377, 378], ['他的君主厉公', 408, 412], ['秦', 416, 417], ['秦国', 449, 450], ['秦', 453, 454], ['秦', 456, 457], ['楚', 711, 712], ['楚王', 713, 714], ['楚国', 723, 724], ['楚国', 745, 746]]
[['其子景公', 395, 398], ['景公', 400, 401]]
[['郑', 323, 324], ['郑国', 419, 421]]
[['晋军', 327, 329], ['晋军', 425, 427]]
[['晋悼公', 430, 431], ['晋悼公', 437, 438]]
[['秦军', 377, 379], ['秦军', 456, 458]]
[['泾水', 385, 386], ['泾水', 468, 469]]
[['盟约', 359, 360], ['盟约', 485, 486], ['盟约', 491, 492]]
[['楚国公子', 496, 498], ['他', 500, 501]]
[['秦景公的同母兄弟后子鍼', 511, 516], ['他', 525, 526], ['他', 527, 528], ['后子鍼', 555, 556], ['我', 563, 564], ['后子鍼', 610, 612]]
[['秦君', 559, 561], ['他的继承人', 570, 573]]
[['楚国', 496, 497], ['秦国', 614, 615], ['秦国', 639, 640], ['秦国', 651, 652]]
[['儿子哀公', 606, 608], ['哀公', 616, 617], ['哀公', 761, 762]]
[['平王', 630, 631], ['楚平王', 634, 635], ['自己', 655, 656], ['楚平王', 663, 664]]
[['秦国女子', 639, 641], ['秦国女子', 651, 653], ['夷公之子', 782, 786]]
[['太子建', 642, 644], ['太子建', 666, 668], ['太子', 669, 670], ['太子建', 669, 671]]
[['吴军', 748, 750], ['吴军', 751, 753]]
[['秦人', 0, 1], ['楚昭王', 755, 756]]
[['郢', 721, 722], ['郢', 759, 760]]
[['惠公', 790, 791], ['惠公', 792, 793]]


['秦人', '哀痛', '，', '为之', '作', '《', '黄', '鸟', '》', '之', '诗', '。']
[]


['君子', '说', '：', '秦缪公', '扩', '地', '并', '国', '，', '东面', '打败', '强', '晋', '，', '西面', '称霸', '戎', '夷', '，', '然而', '不能', '作', '诸侯', '盟主', '，', '也是', '应该', '的', '。']
[['秦缪公', 'PERSON', 3, 4], ['晋', 'LOCATION', 12, 13]]


['死', '后', '不', '爱惜', '臣民', '，', '还要', '把', '自己', '的', '贤臣', '也', '带去', '陪葬', '。']
[]


['先王', '去世', '，', '尚且', '要', '留下', '好的', '道德', '和', '制度', '，', '何况', '是', '夺取', '百姓', '同情', '的', '好人', '和', '贤臣', '呢', '？']
[]


['由此可见', '秦', '不能', '东征', '了', '。']
[['秦', 'LOCATION', 1, 2]]


['缪公', '有', '子', '四十', '人', '，', '他', '的', '太子', '叫', '代', '之', '而立', '，', '就是', '康公', '。']
[['缪公', 'PERSON', 0, 1], ['四十', 'INTEGER', 3, 4], ['康公', 'PERSON', 15, 16]]


['康公', '元年', '。']
[['康公元年', 'DATE', 0, 2]]


['前', '一年', '，', '缪公', '去世', '的', '时候', '，', '晋襄公', '也', '去世', '了', '；', '晋襄公', '的', '弟弟', '叫', '雍', '，', '是', '秦国', '之', '女', '所', '生', '，', '住在', '秦国', '。']
[['缪公', 'PERSON', 3, 4], ['晋襄公', 'PERSON', 8, 9], ['晋襄公', 'PERSON', 13, 14], ['雍', 'PERSON', 17, 18], ['秦国', 'LOCATION', 20, 21], ['秦国', 'LOCATION', 27, 28]]


['晋卿', '赵盾', '想', '拥立', '他', '为', '君', '，', '派', '随', '会', '来', '接', '他', '，', '秦国', '派兵', '把', '雍护', '送到', '令狐', '。']
[['赵盾', 'PERSON', 1, 2], ['秦国', 'LOCATION', 15, 16], ['雍护', 'PERSON', 18, 19], ['令狐', 'PERSON', 20, 21]]


['而', '晋国', '已', '立', '了', '襄公', '的', '儿子', '，', '反倒', '来', '攻打', '秦', '军', '，', '秦', '军', '战败', '，', '随', '会', '逃奔', '到', '秦国', '。']
[['晋国', 'LOCATION', 1, 2], ['襄公', 'PERSON', 5, 6], ['秦', 'LOCATION', 12, 13], ['秦', 'LOCATION', 15, 16], ['秦国', 'LOCATION', 23, 24]]


['二年', '，', '秦', '伐', '晋', '，', '占领', '武城', '，', '用来', '报复', '令狐', '之', '役', '。']
[['二年', 'DATE', 0, 1], ['秦', 'LOCATION', 2, 3], ['晋', 'LOCATION', 4, 5], ['武城', 'LOCATION', 7, 8], ['令狐', 'PERSON', 11, 12]]


['四年', '，', '晋', '伐', '秦', '，', '占领', '少梁', '。']
[['四年', 'DATE', 0, 1], ['晋', 'LOCATION', 2, 3], ['秦', 'LOCATION', 4, 5], ['少梁', 'LOCATION', 7, 8]]


['六', '年', '，', '秦', '伐', '晋', '，', '占领', '羁马', '。']
[['秦', 'LOCATION', 3, 4], ['晋', 'LOCATION', 5, 6], ['羁马', 'LOCATION', 8, 9]]


['两', '军', '交战', '于', '河曲', '，', '大败', '晋', '军', '。']
[['两', 'INTEGER', 0, 1], ['河曲', 'LOCATION', 4, 5], ['晋', 'LOCATION', 7, 8]]


['晋人', '担心', '随会', '在', '秦国', '会', '给', '晋国', '带来', '战乱', '，', '便', '派', '魏雠余', '假装', '叛变', '，', '与', '随会', '合谋', '，', '用', '诈谋', '得到', '随会', '，', '随会', '因而', '回到', '晋国', '。']
[['随会', 'LOCATION', 2, 3], ['秦国', 'LOCATION', 4, 5], ['晋国', 'LOCATION', 7, 8], ['魏雠余', 'PERSON', 13, 14], ['随会', 'LOCATION', 18, 19], ['随会', 'LOCATION', 24, 25], ['随会', 'LOCATION', 26, 27], ['晋国', 'LOCATION', 29, 30]]


['康公', '在位', '十二', '年', '死', '，', '其', '子', '共公', '即位', '。']
[['康公', 'PERSON', 0, 1], ['十二', 'INTEGER', 2, 3], ['共公', 'PERSON', 8, 9]]


['共', '公', '二年', '，', '晋国', '的', '赵穿', '杀', '其', '国君', '灵公', '。']
[['共公', 'LOCATION', 0, 2], ['二年', 'DURATION', 2, 3], ['晋国', 'LOCATION', 4, 5], ['赵穿', 'PERSON', 6, 7], ['灵公', 'PERSON', 10, 11]]


['三', '年', '，', '楚庄公', '强大', '，', '出兵', '北上', '攻到', '洛水', '，', '问', '周鼎', '的', '轻重', '大小', '。']
[['楚庄公', 'PERSON', 3, 4], ['洛水', 'LOCATION', 9, 10], ['周鼎', 'PERSON', 12, 13]]


['共公', '在位', '五年', '死', '，', '其', '子', '桓公', '即位', '。']
[['共公', 'PERSON', 0, 1], ['五年', 'DURATION', 2, 3], ['桓公', 'PERSON', 7, 8]]


['桓公', '三', '年', '，', '晋', '军', '打败', '我军', '，', '俘虏', '将军', '一', '名', '。']
[['桓公', 'PERSON', 0, 1], ['晋', 'LOCATION', 4, 5]]


['十年', '，', '楚庄王', '征服', '郑', '，', '北上', '打败', '晋', '军', '于', '黄河', '边', '。']
[['十年', 'DURATION', 0, 1], ['楚庄王', 'PERSON', 2, 3], ['郑', 'LOCATION', 4, 5], ['晋', 'LOCATION', 8, 9], ['黄河', 'LOCATION', 11, 12]]


['当时', '，', '楚', '称霸', '，', '主持', '诸侯', '会盟', '。']
[['楚', 'LOCATION', 2, 3]]


['二十四', '年', '，', '晋厉公', '刚', '即位', '，', '与', '秦桓公', '隔着', '黄河', '会盟', '。']
[['晋厉公', 'PERSON', 3, 4], ['秦桓公', 'PERSON', 8, 9], ['黄河', 'LOCATION', 10, 11]]


['回来', '后', '秦', '违背', '盟约', '，', '与', '翟人', '合伙', '策划', '攻打', '晋国', '。']
[['秦', 'LOCATION', 2, 3], ['晋国', 'LOCATION', 11, 12]]


['二十六', '年', '，', '晋', '率领', '诸侯', '伐', '秦', '，', '秦', '军', '败逃', '，', '晋', '军', '一直', '追到', '泾水', '才', '回去', '。']
[['年', 'ORGANIZATION', 1, 2], ['晋', 'LOCATION', 3, 4], ['秦', 'LOCATION', 7, 8], ['秦', 'LOCATION', 9, 10], ['晋', 'LOCATION', 13, 14], ['泾水', 'LOCATION', 17, 18]]


['桓公', '在位', '二十七', '年', '死', '，', '其', '子', '景公', '即位', '。']
[['桓公', 'PERSON', 0, 1], ['二十七', 'AGE', 2, 3], ['景公', 'PERSON', 8, 9]]


['景公', '四年', '，', '晋国', '的', '栾书', '杀', '了', '他', '的', '君主', '厉公', '。']
[['景公', 'PERSON', 0, 1], ['四年', 'DATE', 1, 2], ['晋国', 'LOCATION', 3, 4], ['栾书', 'PERSON', 5, 6], ['厉公', 'PERSON', 11, 12]]


['十五', '年', '，', '秦', '军', '救', '郑', '国', '，', '在', '栎邑', '打败', '晋', '军', '。']
[['秦', 'LOCATION', 3, 4], ['郑', 'LOCATION', 6, 7], ['栎邑', 'LOCATION', 10, 11], ['晋', 'LOCATION', 12, 13]]


['这时候', '，', '晋悼公', '成为', '盟主', '。']
[['晋悼公', 'PERSON', 2, 3]]


['十八', '年', '，', '晋悼公', '强大', '起来', '，', '多次', '召集', '诸侯', '会盟', '，', '率领', '诸侯', '攻打', '秦国', '，', '打败', '了', '秦', '军', '。']
[['晋悼公', 'PERSON', 3, 4], ['多次', 'FREQUENCY', 7, 8], ['秦国', 'LOCATION', 15, 16], ['秦', 'LOCATION', 19, 20]]


['秦', '军', '败逃', '，', '晋', '兵', '在', '后面', '追赶', '，', '一直', '渡过', '泾水', '，', '追到', '棫林', '才', '返回', '。']
[['秦', 'LOCATION', 0, 1], ['晋', 'LOCATION', 4, 5], ['泾水', 'LOCATION', 12, 13], ['棫林', 'LOCATION', 15, 16]]


['二十七', '年', '，', '秦景公', '到了', '晋国', '，', '与', '晋平公', '订立', '盟约', '，', '不久', '就', '背叛', '了', '盟约', '。']
[['年', 'ORGANIZATION', 1, 2], ['秦景公', 'PERSON', 3, 4], ['晋国', 'LOCATION', 5, 6], ['晋平公', 'PERSON', 8, 9]]


['三十六', '年', '，', '楚国', '公子', '围杀', '了', '他', '的', '君主', '自立', '为', '王', '，', '这就', '是', '楚灵王', '。']
[['楚国', 'LOCATION', 3, 4], ['楚灵王', 'PERSON', 16, 17]]


['秦景公', '的', '同母', '兄弟', '后子鍼', '得宠', '，', '而且', '富有', '，', '有人', '说', '坏话', '诬陷', '他', '，', '他', '害怕', '被杀', '，', '就', '逃奔', '到', '晋国', '，', '带着', '锱', '重', '车', '上千', '辆', '。']
[['秦景公', 'PERSON', 0, 1], ['后子鍼', 'PERSON', 4, 5], ['晋国', 'LOCATION', 23, 24], ['上千', 'INTEGER', 29, 30]]


['晋平公', '说', '：', '您', '这样', '富有', '，', '为什么', '还要', '逃亡', '呢', '?']
[['晋平公', 'PERSON', 0, 1]]


['后子鍼', '回答', '说', '：', '秦', '君', '无道', '，', '我', '害怕', '被', '杀害', '。']
[['后子鍼', 'PERSON', 0, 1], ['秦', 'PERSON', 4, 5]]


['想', '等到', '他', '的', '继承人', '登位', '再', '回去', '。']
[]


['三十九', '年', '，', '楚灵王', '强大', '起来', '，', '在', '申地', '与', '诸侯', '会盟', '，', '做', '了', '盟主', '，', '杀', '了', '齐国', '的', '庆封', '。']
[['楚灵王', 'PERSON', 3, 4], ['申地', 'LOCATION', 8, 9], ['齐国', 'LOCATION', 19, 20], ['庆封', 'PERSON', 21, 22]]


['景公', '在位', '四十', '年', '去世', '，', '儿子', '哀公', '继位', '。']
[['景公', 'PERSON', 0, 1], ['四十', 'DURATION', 2, 3], ['哀公', 'PERSON', 7, 8]]


['后', '子鍼', '又', '回到', '秦国', '。']
[['秦国', 'LOCATION', 4, 5]]


['哀公', '八', '年', '，', '楚', '公子', '弃', '疾', '杀', '灵王', '而', '自立', '，', '就是', '平王', '。']
[['哀公', 'PERSON', 0, 1], ['八', 'AGE', 1, 2], ['楚', 'LOCATION', 4, 5], ['疾', 'PERSON', 7, 8], ['灵王', 'PERSON', 9, 10], ['平王', 'PERSON', 14, 15]]


['十年', '，', '楚平王', '派人', '来', '求', '娶', '秦国', '女子', '作', '太子', '建', '的', '妻子', '。']
[['十年', 'DURATION', 0, 1], ['楚平王', 'PERSON', 2, 3], ['秦国', 'LOCATION', 7, 8], ['建', 'PERSON', 11, 12]]


['娶回国', '来', '，', '见', '秦国', '女子', '漂亮', '便', '自己', '娶', '了', '过去', '。']
[['秦国', 'LOCATION', 4, 5]]


['十五', '年', '，', '楚平王', '要', '处死', '太子', '建', '，', '太子', '建', '逃亡', '：', '伍子胥', '逃奔', '到', '吴国', '。']
[['楚平王', 'PERSON', 3, 4], ['建', 'PERSON', 7, 8], ['建', 'PERSON', 10, 11], ['伍子胥', 'PERSON', 13, 14], ['吴国', 'LOCATION', 16, 17]]


['晋国公室', '衰落', '，', '六卿', '强大', '，', '考虑', '的', '主要', '是', '内部', '的', '兼并', '，', '所以', '有', '很', '长时间', '秦', '、', '晋', '不再', '相互', '攻击', '。']
[['晋国公室', 'PERSON', 0, 1], ['秦', 'LOCATION', 18, 19], ['晋', 'LOCATION', 20, 21]]


['三十一', '年', '，', '吴王', '阖闾', '与', '伍子胥', '伐', '楚', '，', '楚王', '逃奔', '到', '随国', '；', '吴', '乘势', '攻进', '郢', '。']
[['阖闾', 'PERSON', 4, 5], ['伍子胥', 'PERSON', 6, 7], ['楚', 'LOCATION', 8, 9], ['楚王', 'PERSON', 10, 11], ['随国', 'LOCATION', 13, 14], ['吴', 'LOCATION', 15, 16], ['郢', 'LOCATION', 18, 19]]


['楚国', '的', '大夫', '申包胥', '来', '告急', '，', '七天', '不', '吃饭', '，', '日夜', '哭泣', '。']
[['楚国', 'LOCATION', 0, 1], ['申包胥', 'PERSON', 3, 4], ['七天', 'DURATION', 7, 8]]


['这样', '秦国', '才', '派兵', '车', '五百', '辆', '救援', '楚国', '，', '打败', '吴', '军', '。']
[['秦国', 'LOCATION', 1, 2], ['五百', 'INTEGER', 5, 6], ['楚国', 'LOCATION', 8, 9], ['吴', 'LOCATION', 11, 12]]


['吴', '军', '撤回', '，', '楚昭王', '才', '又', '回到', '郢', '。']
[['吴', 'LOCATION', 0, 1], ['楚昭王', 'PERSON', 4, 5], ['郢', 'LOCATION', 8, 9]]


['哀公', '在位', '三十六', '年', '死', '。']
[['哀公', 'PERSON', 0, 1], ['三十六', 'INTEGER', 2, 3]]


['太子', '为', '夷', '公', '，', '夷', '公', '早', '死', '，', '未', '能', '即位', '，', '立', '夷', '公', '之', '子', '为', '君', '，', '就是', '惠公', '。']
[['惠公', 'PERSON', 23, 24]]


['惠公', '元年', '，', '孔子', '代理', '鲁国', '国相', '的', '职务', '。']
[['惠公', 'PERSON', 0, 1], ['元年', 'DATE', 1, 2], ['孔子', 'PERSON', 3, 4], ['鲁国', 'LOCATION', 5, 6]]




**********
五年，晋卿中行氏、范氏反叛晋国，晋君派智氏和赵简子讨伐他们，范氏、中行氏逃到齐国。惠公在位十年去世，儿子悼公继位。悼公二年，齐国大臣田乞杀其国君孺子，立他的哥哥阳生为君，就是悼公。六年，吴打败齐军。齐人杀悼公，立其子简公为君。九年，晋定公与吴王夫差在黄池会盟，为序次先后而发生争执，终于让吴国称长。吴国强大，侵犯中原各国。十二年，齐国的田常杀简公，立简公的弟弟平公为君，由田常做他的相。十三年，楚灭陈。秦悼公在位十四年死，其子厉共公即位。孔子于悼公十二年去世。厉共公二年，蜀人前来进献财物。十六年，在黄河旁挖掘壕沟。派兵两万去攻打大荔国，攻占了大荔王城邑。二十一年，开始在频阳设县。晋占领武成。二十四年，晋国内乱，智伯被杀，他的封土被赵、韩、魏三国瓜分。二十五年，智开与智氏封邑中的人逃亡到秦国。三十三年，伐义渠，俘虏义渠王。三十四年，发生日食。厉共公死，他的儿子躁公即位。躁公二年，南郑邑反叛。十三年，义渠来攻打秦国，到了渭南。十四年，躁公去世，他的弟弟怀公继位。怀公四年，庶长晁和大臣围攻怀公，怀公自杀。怀公太子名叫昭子，死得早，大臣们就立昭子的儿子为王，就是灵公。灵公，就是怀公的孙子。灵公六年，晋国在少梁筑城，秦军攻打晋国。十三年，秦国在籍姑筑城。灵公去世，儿子献公没能继位，立子灵公的叔父悼子，这就是简公。简公是昭子的弟弟，怀公的儿子。简公六年，下令开始准许下层官吏佩剑。堑修洛水的堤岸，修筑重泉城的城墙。十六年死，他的儿子惠公即位。惠公十二年，他的儿子出子出生。十三年，攻伐蜀国，占领南郑。惠公去世，出子即位。出子二年，庶长菌改把灵公之子献公从河西接回来立为国君。杀出子及其母，把他们沉入深渊。在以前一段时间里，秦国频繁更换国君，君臣名分颠倒失次，所以晋国又重新强大起来，夺走秦在黄河以西的土地。献公元年，废止陪葬。二年，修筑栎阳城的城墙。四年正月庚寅，孝公出生。十一年，周太史儋进见献公说：周从前曾与秦一体，而后来又分了开来，分开五百年还会再合并，合起来十七年将有霸王出现。十六年，桃树冬天开花。十八年，栎阳下金雨。二十一年，和晋国在石门交战，斩首六万，天子赐给黼黻以示祝贺。二十三年，在少梁与魏国交战，俘虏魏将公孙痤。二十四年，献公去世，他的儿子孝公即位，年龄已二十一岁了。孝公元年，黄河、崤山以东有六大强国，秦孝公与齐威王、楚宣王、魏惠王、燕悼王、韩哀侯、赵成侯并称。
[['晋卿', 2, 3], ['晋国', 9, 10], ['晋', 11, 12]]
[['晋卿中行氏、范氏', 2, 8], ['他们', 18, 19], ['范氏、中行氏', 20, 25]]
[['儿子悼公', 33, 35], ['悼公', 37, 38], ['悼公', 70, 71], ['悼公', 154, 155]]
[['齐国', 26, 27], ['齐国', 40, 41], ['其', 44, 45], ['齐', 64, 65], ['晋国', 338, 339], ['晋国', 345, 346], ['秦国', 350, 351], ['秦国', 480, 481], ['晋国', 491, 492], ['秦', 498, 499], ['秦', 539, 540], ['晋国', 585, 586]]
[['齐国大臣田乞', 40, 43], ['他', 49, 50]]
[['吴', 62, 63], ['齐', 67, 68], ['其', 73, 74], ['吴国', 99, 100], ['吴国', 103, 104], ['齐国', 113, 114], ['晋', 198, 199], ['晋国', 205, 206], ['秦国', 234, 235], ['秦国', 275, 276]]
[['其子简公', 73, 76], ['简公', 117, 118], ['简公', 120, 121], ['其', 147, 148], ['他的儿子出子', 422, 426], ['出子', 440, 442], ['出子', 444, 446]]
[['齐国的田常', 113, 116], ['田常', 128, 129], ['他', 130, 131]]
[['其子厉共公', 147, 150], ['厉共公', 159, 160], ['厉共公', 252, 253], ['他', 255, 256]]
[['智伯', 208, 209], ['他', 211, 212]]
[['他的儿子躁公', 255, 259], ['躁公', 261, 262], ['躁公', 283, 284], ['他', 286, 287]]
[['义渠', 240, 241], ['义渠', 272, 273]]
[['他的弟弟怀公', 286, 290], ['怀公', 292, 293], ['怀公', 300, 301], ['怀公', 302, 303], ['怀公', 305, 306], ['昭子', 318, 319], ['灵公', 327, 328], ['怀公', 330, 331], ['灵公', 334, 335], ['灵公', 355, 356], ['灵公', 366, 367], ['怀公', 382, 383], ['他', 412, 413], ['他', 422, 423], ['灵公', 452, 453], ['献公', 505, 506], ['孝公', 522, 523], ['献公', 532, 533], ['献公说：周从前曾与秦', 532, 540], ['献公', 618, 619], ['他', 621, 622], ['秦孝公', 645, 646]]
[['简公', 374, 375], ['简公', 376, 377]]
[['他的儿子惠公', 412, 416], ['惠公', 418, 419], ['惠公', 437, 438]]
[['儿子献公', 358, 360], ['灵公之子献公', 452, 456], ['杀出子', 463, 465]]
[['杀出子及其母', 463, 467], ['他们', 469, 470]]
[['黄河', 171, 172], ['黄河', 500, 501]]
[['栎阳城', 514, 515], ['栎阳', 576, 577]]
[['魏国', 606, 607], ['魏', 610, 611]]


['五年', '，', '晋卿', '中行', '氏', '、', '范', '氏', '反叛', '晋国', '，', '晋', '君', '派', '智氏', '和', '赵简子', '讨伐', '他们', '，', '范', '氏', '、', '中行', '氏', '逃到', '齐国', '。']
[['五年', 'DATE', 0, 1], ['晋卿', 'PERSON', 2, 3], ['中行', 'PERSON', 3, 4], ['范', 'PERSON', 6, 7], ['晋国', 'LOCATION', 9, 10], ['晋', 'PERSON', 11, 12], ['智氏', 'PERSON', 14, 15], ['赵简子', 'PERSON', 16, 17], ['范', 'PERSON', 20, 21], ['中行', 'PERSON', 23, 24], ['齐国', 'LOCATION', 26, 27]]


['惠公', '在位', '十年', '去世', '，', '儿子', '悼公', '继位', '。']
[['惠公', 'PERSON', 0, 1], ['十年', 'DURATION', 2, 3], ['悼公', 'PERSON', 6, 7]]


['悼公', '二年', '，', '齐国', '大臣', '田乞', '杀', '其', '国君', '孺子', '，', '立', '他', '的', '哥哥', '阳生', '为', '君', '，', '就是', '悼公', '。']
[['悼公', 'PERSON', 0, 1], ['二年', 'AGE', 1, 2], ['齐国', 'LOCATION', 3, 4], ['田乞', 'PERSON', 5, 6], ['孺子', 'PERSON', 9, 10], ['阳生', 'PERSON', 15, 16], ['悼公', 'PERSON', 20, 21]]


['六', '年', '，', '吴', '打败', '齐', '军', '。']
[['吴', 'LOCATION', 3, 4], ['齐', 'LOCATION', 5, 6]]


['齐', '人', '杀', '悼公', '，', '立', '其', '子', '简公', '为', '君', '。']
[['齐', 'LOCATION', 0, 1], ['悼公', 'PERSON', 3, 4], ['简公', 'PERSON', 8, 9]]


['九年', '，', '晋定公', '与', '吴', '王', '夫差', '在', '黄池', '会盟', '，', '为', '序次', '先后', '而', '发生', '争执', '，', '终于', '让', '吴国', '称', '长', '。']
[['九年', 'DURATION', 0, 1], ['晋定公', 'PERSON', 2, 3], ['吴', 'LOCATION', 4, 5], ['夫差', 'PERSON', 6, 7], ['黄池', 'LOCATION', 8, 9], ['吴国', 'LOCATION', 20, 21]]


['吴国', '强大', '，', '侵犯', '中原', '各国', '。']
[['吴国', 'LOCATION', 0, 1], ['中原', 'LOCATION', 4, 5]]


['十二', '年', '，', '齐国', '的', '田常', '杀', '简公', '，', '立', '简公', '的', '弟弟', '平公', '为', '君', '，', '由', '田常', '做', '他', '的', '相', '。']
[['齐国', 'LOCATION', 3, 4], ['田常', 'PERSON', 5, 6], ['简公', 'PERSON', 7, 8], ['简公', 'PERSON', 10, 11], ['平公', 'PERSON', 13, 14], ['田常', 'PERSON', 18, 19]]


['十三', '年', '，', '楚', '灭', '陈', '。']
[['楚', 'LOCATION', 3, 4], ['陈', 'DATE', 5, 6]]


['秦悼公', '在位', '十四', '年', '死', '，', '其', '子', '厉共公', '即位', '。']
[['秦悼公', 'PERSON', 0, 1], ['十四', 'INTEGER', 2, 3], ['厉共公', 'PERSON', 8, 9]]


['孔子', '于', '悼公', '十二', '年', '去世', '。']
[['孔子', 'PERSON', 0, 1], ['悼公', 'PERSON', 2, 3], ['十二年', 'ORGANIZATION', 3, 5]]


['厉共公', '二年', '，', '蜀人', '前来', '进献', '财物', '。']
[['厉共公', 'PERSON', 0, 1], ['二年', 'DATE', 1, 2], ['蜀人', 'LOCATION', 3, 4]]


['十六', '年', '，', '在', '黄河', '旁', '挖掘', '壕沟', '。']
[['十六', 'ORGANIZATION', 0, 1], ['黄河', 'LOCATION', 4, 5]]


['派兵', '两万', '去', '攻打', '大荔', '国', '，', '攻占', '了', '大荔', '王', '城邑', '。']
[['两万', 'INTEGER', 1, 2], ['大荔国', 'LOCATION', 4, 6], ['大荔', 'LOCATION', 9, 10], ['城邑', 'LOCATION', 11, 12]]


['二十一', '年', '，', '开始', '在', '频阳', '设', '县', '。']
[['二十一年', 'ORGANIZATION', 0, 2], ['频阳', 'LOCATION', 5, 6]]


['晋', '占领', '武成', '。']
[['晋', 'LOCATION', 0, 1], ['武成', 'LOCATION', 2, 3]]


['二十四', '年', '，', '晋国', '内乱', '，', '智伯', '被杀', '，', '他', '的', '封土', '被', '赵', '、', '韩', '、', '魏', '三国', '瓜分', '。']
[['晋国', 'LOCATION', 3, 4], ['智伯', 'PERSON', 6, 7], ['赵', 'LOCATION', 13, 14], ['韩', 'LOCATION', 15, 16], ['魏', 'DATE', 17, 18]]


['二十五', '年', '，', '智开', '与', '智氏', '封邑', '中的', '人', '逃亡', '到', '秦国', '。']
[['年', 'ORGANIZATION', 1, 2], ['智开', 'PERSON', 3, 4], ['智氏', 'PERSON', 5, 6], ['秦国', 'LOCATION', 11, 12]]


['三十三', '年', '，', '伐', '义渠', '，', '俘虏', '义渠', '王', '。']
[['三十三年', 'ORGANIZATION', 0, 2], ['义渠', 'LOCATION', 4, 5], ['义渠', 'LOCATION', 7, 8]]


['三十四', '年', '，', '发生', '日食', '。']
[]


['厉共公', '死', '，', '他', '的', '儿子', '躁公', '即位', '。']
[['厉共公', 'PERSON', 0, 1], ['躁公', 'PERSON', 6, 7]]


['躁公', '二年', '，', '南', '郑', '邑', '反叛', '。']


['十三', '年', '，', '义渠', '来', '攻打', '秦国', '，', '到了', '渭南', '。']
[['义渠', 'PERSON', 3, 4], ['秦国', 'LOCATION', 6, 7], ['渭南', 'LOCATION', 9, 10]]


['十四', '年', '，', '躁公', '去世', '，', '他', '的', '弟弟', '怀公', '继位', '。']
[['躁公', 'PERSON', 3, 4], ['怀公', 'PERSON', 9, 10]]


['怀公', '四年', '，', '庶长', '晁', '和', '大臣', '围攻', '怀公', '，', '怀公', '自杀', '。']
[['怀公', 'PERSON', 0, 1], ['四年', 'DURATION', 1, 2], ['晁', 'PERSON', 4, 5], ['怀公', 'PERSON', 8, 9], ['怀公', 'PERSON', 10, 11]]


['怀公', '太子', '名叫', '昭子', '，', '死', '得', '早', '，', '大臣', '们', '就', '立', '昭子', '的', '儿子', '为', '王', '，', '就是', '灵公', '。']
[['怀公', 'PERSON', 0, 1], ['昭子', 'PERSON', 3, 4], ['昭子', 'PERSON', 13, 14], ['灵公', 'PERSON', 20, 21]]


['灵公', '，', '就是', '怀公', '的', '孙子', '。']
[['灵公', 'PERSON', 0, 1], ['怀公', 'PERSON', 3, 4]]


['灵公', '六', '年', '，', '晋国', '在', '少梁', '筑城', '，', '秦军', '攻打', '晋国', '。']
[['灵公', 'PERSON', 0, 1], ['晋国', 'LOCATION', 4, 5], ['少梁', 'LOCATION', 6, 7], ['晋国', 'LOCATION', 11, 12]]


['十三', '年', '，', '秦国', '在', '籍姑', '筑城', '。']
[['秦国', 'LOCATION', 3, 4], ['籍姑', 'LOCATION', 5, 6]]


['灵公', '去世', '，', '儿子', '献公', '没', '能', '继位', '，', '立', '子', '灵公', '的', '叔父', '悼', '子', '，', '这就', '是', '简公', '。']
[['灵公', 'PERSON', 0, 1], ['献公', 'PERSON', 4, 5], ['灵公', 'PERSON', 11, 12], ['简公', 'PERSON', 19, 20]]


['简公', '是', '昭子', '的', '弟弟', '，', '怀公', '的', '儿子', '。']
[['简公', 'PERSON', 0, 1], ['昭子', 'PERSON', 2, 3], ['怀公', 'PERSON', 6, 7]]


['简公', '六', '年', '，', '下令', '开始', '准许', '下层', '官吏', '佩剑', '。']
[['简公六年', 'ORGANIZATION', 0, 3]]


['堑', '修', '洛水', '的', '堤岸', '，', '修筑', '重泉城', '的', '城墙', '。']
[['洛水', 'LOCATION', 2, 3], ['重泉城', 'LOCATION', 7, 8]]


['十六', '年', '死', '，', '他', '的', '儿子', '惠公', '即位', '。']
[['十六年', 'ORGANIZATION', 0, 2], ['惠公', 'PERSON', 7, 8]]


['惠公', '十二', '年', '，', '他', '的', '儿子', '出子', '出生', '。']
[['惠公', 'PERSON', 0, 1], ['十二年', 'ORGANIZATION', 1, 3]]


['十三', '年', '，', '攻伐', '蜀国', '，', '占领', '南郑', '。']
[['十三', 'ORGANIZATION', 0, 1], ['蜀国', 'LOCATION', 4, 5], ['南郑', 'LOCATION', 7, 8]]


['惠公', '去世', '，', '出', '子', '即位', '。']
[['惠公', 'PERSON', 0, 1]]


['出', '子', '二年', '，', '庶长', '菌', '改', '把', '灵公', '之', '子', '献公', '从', '河西', '接', '回来', '立为', '国君', '。']
[['二年', 'DURATION', 2, 3], ['菌', 'PERSON', 5, 6], ['灵公', 'PERSON', 8, 9], ['献公', 'PERSON', 11, 12], ['河西', 'LOCATION', 13, 14]]


['杀出', '子', '及其', '母', '，', '把', '他们', '沉入', '深渊', '。']
[]


['在', '以前', '一', '段', '时间', '里', '，', '秦国', '频繁', '更换', '国君', '，', '君臣', '名分', '颠倒', '失次', '，', '所以', '晋国', '又', '重新', '强大', '起来', '，', '夺走', '秦', '在', '黄河', '以西', '的', '土地', '。']
[['秦国', 'LOCATION', 7, 8], ['晋国', 'LOCATION', 18, 19], ['秦', 'LOCATION', 25, 26], ['黄河', 'LOCATION', 27, 28]]


['献公', '元年', '，', '废止', '陪葬', '。']
[['献公元年', 'DATE', 0, 2]]


['二年', '，', '修筑', '栎阳城', '的', '城墙', '。']
[['二年', 'DATE', 0, 1], ['栎阳城', 'LOCATION', 3, 4]]


['四年', '正月', '庚寅', '，', '孝公', '出生', '。']
[['四年正月', 'DATE', 0, 2], ['庚寅', 'TIME', 2, 3], ['孝公', 'PERSON', 4, 5]]


['十一', '年', '，', '周', '太史', '儋', '进见', '献公', '说', '：', '周', '从前', '曾', '与', '秦', '一体', '，', '而', '后来', '又', '分', '了', '开来', '，', '分开', '五百', '年', '还', '会', '再', '合并', '，', '合', '起来', '十七', '年', '将', '有', '霸王', '出现', '。']
[['周', 'LOCATION', 3, 4], ['儋', 'PERSON', 5, 6], ['献公', 'PERSON', 7, 8], ['周', 'PERSON', 10, 11], ['秦', 'DATE', 14, 15], ['五百', 'DURATION', 25, 26], ['十七', 'DURATION', 34, 35]]


['十六', '年', '，', '桃树', '冬天', '开花', '。']
[['冬天', 'DATE', 4, 5]]


['十八', '年', '，', '栎阳', '下', '金', '雨', '。']
[['栎阳', 'LOCATION', 3, 4]]


['二十一', '年', '，', '和', '晋国', '在', '石门', '交战', '，', '斩首', '六万', '，', '天子', '赐给', '黼', '黻', '以示', '祝贺', '。']
[['二十一', 'ORGANIZATION', 0, 1], ['年', 'LOCATION', 1, 2], ['晋国', 'LOCATION', 4, 5], ['石门', 'LOCATION', 6, 7], ['六万', 'INTEGER', 10, 11]]


['二十三', '年', '，', '在', '少梁', '与', '魏国', '交战', '，', '俘虏', '魏', '将', '公孙', '痤', '。']
[['年', 'ORGANIZATION', 1, 2], ['少梁', 'LOCATION', 4, 5], ['魏国', 'LOCATION', 6, 7], ['魏', 'DATE', 10, 11], ['公孙', 'PERSON', 12, 13], ['痤', 'PERSON', 13, 14]]


['二十四', '年', '，', '献公', '去世', '，', '他', '的', '儿子', '孝公', '即位', '，', '年龄', '已', '二十一', '岁', '了', '。']
[['献公', 'PERSON', 3, 4], ['孝公', 'PERSON', 9, 10], ['二十一', 'AGE', 14, 15]]

