**********
秦始皇帝是秦庄襄王的儿子。庄襄王在赵国作秦国人质时，看见吕不韦的姬妾，很喜欢，就把她娶了过来，生了始皇。始皇在秦昭王四十八年正月生于邯郸。等到出生时，取名为政，姓赵氏。十三岁，庄襄王死了，政继位为秦王。当时，秦国已经兼并了巴、蜀、汉中，越过宛占有了郢，设置了南郡；往北取得了上郡以东，占有了河东、太原、上党郡；东边到达荣阳，消灭了西周、东周，设置了三川郡。吕不韦做丞相，封邑十万户，号为文信侯。招揽宾客游士，打算吞并天下。李斯为舍人，蒙骜、王齮、麃公等为将军。秦王年幼，即位初期，国家政事交由大臣处理。晋阳反叛，秦王政元年，将军蒙骜平定了叛乱。二年，麃公率军攻打卷邑，杀死了三万人。三年，蒙骜攻打韩国，夺取了十三个城邑。王齮死了。十月，将军蒙骜攻打魏国的邑、有诡。这一年粮食大歉收。四年，攻克邑、有诡。三月，撤回了军队。秦国的人质从赵国返回，赵国太子离开秦国回到赵国。十月庚寅，蝗虫从东方飞来，遮蔽了天空。天下瘟疾。百姓缴纳一千石粟米拜爵一级。五年，将军蒙骜进攻魏国，平定了酸枣、燕邑、虚邑、长平、雍丘、山阳城，都是使用武力攻克的，共夺取了二十个城色。开始设置东郡。冬天打雷。六年，韩国、魏国、赵国、卫国、楚国一起进攻秦国，夺取了寿陵。秦国出兵，五国的军队撤了回来。秦国攻克卫国，进逼东郡，卫君角率领他的支属迁居野王，凭借山险保卫魏国境内的河内地区。七年，彗星先出现在东方。又出现在北方。五月出现在西方。将军蒙骜死了。是因为攻打龙邑、孤邑、庆都，又回军攻打汲邑。彗星又在西方出现了十六天。夏太后死了。八年，秦王赵政弟弟长安君赵成蟜率领军队攻打赵国，在屯留造反了，结果他手下的军官都被杀死，那里的百姓被迁往临洮。前来讨伐成蟜的将军壁死了，屯留人士兵蒲鶮，又造反，结果战死，死后还遭到鞭戮尸体的酷刑。黄河的鱼大批涌上岸边，人们赶着马车到东方去找食物。嫪毐封为长信侯。赐给他山阳地区，让他居住。宫室、车马、衣服、苑囿、游猎对嫪毐一律不加限制。事无大小都由嫪毐决断。又把河西、太原郡改为嫪毐的封国。九年，彗星出现，有时光芒竟天。攻打魏国的垣邑、蒲阳。四月，秦王住宿在雍地。己酉，秦王举行冠礼，佩戴宝剑。长信侯嫪毐作乱阴谋被发觉了，就诈用秦王印信和太后印信调动县邑的军队和警卫士卒、国家骑兵、戎翟首领、舍人，打算进攻蕲年宫，发动叛乱。秦王知道了这个消息，派相国昌平君、昌文君调遣士卒，进攻嫪毐。在咸阳交战，杀死了几百人，都得到了爵位，宦者参加战斗的，也得到一级爵位。
[['秦庄襄王', 3, 4], ['庄襄王', 7, 8], ['庄襄王', 57, 58]]
[['吕不韦的姬妾', 16, 19], ['她', 25, 26]]
[['秦始皇帝', 0, 2], ['始皇', 32, 33], ['始皇', 34, 35]]
[['秦国', 11, 12], ['秦国', 68, 69], ['秦国', 236, 237], ['秦国', 246, 247], ['秦国', 338, 339], ['秦国', 349, 350]]
[['吕不韦', 16, 17], ['吕不韦', 116, 117]]
[['秦王', 64, 65], ['秦王', 150, 151], ['秦王政', 165, 167], ['秦王', 573, 574], ['秦王', 581, 582], ['秦王', 601, 602], ['秦王', 629, 630]]
[['将军蒙骜', 169, 171], ['蒙骜', 190, 191], ['将军蒙骜', 206, 208], ['将军蒙骜', 276, 278]]
[['魏国的邑、有', 209, 214], ['邑、有', 225, 228]]
[['魏国的邑、有诡', 209, 215], ['邑、有诡', 225, 229]]
[['赵国', 240, 241], ['赵国', 243, 244], ['赵国', 248, 249]]
[['魏国', 209, 210], ['魏', 279, 280], ['魏国', 279, 281], ['秦国', 332, 333], ['魏国', 367, 368]]
[['韩国、魏国、赵国、卫国、楚国', 321, 330], ['五国', 341, 343]]
[['东郡', 313, 314], ['东郡', 354, 355]]
[['卫君角', 356, 357], ['他', 358, 359]]
[['彗星', 376, 377], ['彗星', 411, 412]]
[['西方', 390, 391], ['西方', 414, 415]]
[['秦王赵政弟弟长安君赵成蟜', 428, 434], ['他', 445, 446], ['成蟜', 462, 463]]
[['屯留', 440, 441], ['那里', 453, 454], ['屯留', 469, 470]]
[['嫪毐', 506, 507], ['他', 511, 512], ['他', 516, 517], ['嫪', 530, 531], ['嫪毐', 530, 532], ['毐', 531, 532], ['嫪毐', 540, 541], ['嫪毐', 550, 551], ['长信侯嫪毐', 589, 592], ['嫪毐', 644, 645]]


['秦始皇', '帝', '是', '秦庄襄王', '的', '儿子', '。']
[['秦始皇', 'PERSON', 0, 1], ['秦庄襄王', 'PERSON', 3, 4]]


['庄襄王', '在', '赵国', '作', '秦国', '人质', '时', '，', '看见', '吕不韦', '的', '姬妾', '，', '很', '喜欢', '，', '就', '把', '她', '娶', '了', '过来', '，', '生', '了', '始皇', '。']
[['庄襄王', 'PERSON', 0, 1], ['赵国', 'LOCATION', 2, 3], ['秦国', 'LOCATION', 4, 5], ['吕不韦', 'PERSON', 9, 10], ['始皇', 'PERSON', 25, 26]]


['始皇', '在', '秦昭王', '四十八', '年', '正月', '生于', '邯郸', '。']
[['始皇', 'PERSON', 0, 1], ['秦昭王', 'PERSON', 2, 3], ['四十八年', 'ORGANIZATION', 3, 5], ['正月', 'DATE', 5, 6], ['邯郸', 'LOCATION', 7, 8]]


['等到', '出生', '时', '，', '取名', '为政', '，', '姓', '赵', '氏', '。']
[['为政', 'PERSON', 5, 6], ['赵', 'PERSON', 8, 9]]


['十三', '岁', '，', '庄襄王', '死', '了', '，', '政', '继位', '为', '秦王', '。']
[['十三', 'AGE', 0, 1], ['庄襄王', 'PERSON', 3, 4], ['政', 'PERSON', 7, 8], ['秦王', 'PERSON', 10, 11]]


['当时', '，', '秦国', '已经', '兼并', '了', '巴', '、', '蜀', '、', '汉中', '，', '越过', '宛', '占有', '了', '郢', '，', '设置', '了', '南郡', '；', '往北', '取得', '了', '上郡', '以东', '，', '占有', '了', '河东', '、', '太原', '、', '上党郡', '；', '东边', '到达', '荣阳', '，', '消灭', '了', '西周', '、', '东周', '，', '设置', '了', '三川郡', '。']
[['秦国', 'LOCATION', 2, 3], ['巴', 'LOCATION', 6, 7], ['蜀', 'LOCATION', 8, 9], ['汉中', 'LOCATION', 10, 11], ['宛', 'LOCATION', 13, 14], ['郢', 'LOCATION', 16, 17], ['南郡', 'LOCATION', 20, 21], ['上郡', 'LOCATION', 25, 26], ['河东', 'LOCATION', 30, 31], ['太原', 'LOCATION', 32, 33], ['上党郡', 'LOCATION', 34, 35], ['荣阳', 'LOCATION', 38, 39], ['西周', 'DATE', 42, 43], ['东周', 'DATE', 44, 45], ['三川郡', 'LOCATION', 48, 49]]


['吕不韦', '做', '丞相', '，', '封', '邑', '十万', '户', '，', '号', '为', '文信侯', '。']
[['吕不韦', 'PERSON', 0, 1], ['十万', 'INTEGER', 6, 7]]


[]


['李斯', '为', '舍人', '，', '蒙骜', '、', '王齮', '、', '麃公', '等', '为', '将军', '。']
[['李斯', 'PERSON', 0, 1], ['蒙骜', 'PERSON', 4, 5], ['王齮', 'PERSON', 6, 7], ['麃公', 'PERSON', 8, 9]]


['秦王', '年幼', '，', '即位', '初期', '，', '国家', '政事', '交由', '大臣', '处理', '。']
[['秦王', 'PERSON', 0, 1]]


['晋阳', '反叛', '，', '秦', '王政', '元年', '，', '将军', '蒙骜', '平定', '了', '叛乱', '。']
[['晋阳', 'LOCATION', 0, 1], ['秦', 'DATE', 3, 4], ['王政', 'ORGANIZATION', 4, 5], ['元年', 'DATE', 5, 6], ['蒙骜', 'PERSON', 8, 9]]


['二年', '，', '麃公', '率军', '攻打', '卷邑', '，', '杀死', '了', '三万', '人', '。']
[['二年', 'DATE', 0, 1], ['麃公', 'PERSON', 2, 3], ['卷邑', 'LOCATION', 5, 6], ['三万', 'INTEGER', 9, 10]]


['三', '年', '，', '蒙骜', '攻打', '韩国', '，', '夺取', '了', '十三', '个', '城邑', '。']
[['蒙骜', 'PERSON', 3, 4], ['韩国', 'LOCATION', 5, 6], ['十三', 'INTEGER', 9, 10]]


['王齮', '死', '了', '。']
[['王齮', 'PERSON', 0, 1]]


['十月', '，', '将军', '蒙骜', '攻打', '魏国', '的', '邑', '、', '有', '诡', '。']
[['十月', 'DATE', 0, 1], ['蒙骜', 'PERSON', 3, 4], ['魏国', 'LOCATION', 5, 6]]


['这一', '年', '粮食', '大', '歉收', '。']
[]


['四年', '，', '攻克', '邑', '、', '有', '诡', '。']
[['四年', 'DATE', 0, 1]]


['三月', '，', '撤回', '了', '军队', '。']
[['三月', 'DATE', 0, 1]]


['秦国', '的', '人质', '从', '赵国', '返回', '，', '赵国', '太子', '离开', '秦国', '回到', '赵国', '。']
[['秦国', 'LOCATION', 0, 1], ['赵国', 'LOCATION', 4, 5], ['赵国', 'LOCATION', 7, 8], ['秦国', 'LOCATION', 10, 11], ['赵国', 'LOCATION', 12, 13]]


['十月', '庚寅', '，', '蝗虫', '从', '东方', '飞来', '，', '遮蔽', '了', '天空', '。']
[['十月庚寅', 'DATE', 0, 2]]


['天下', '瘟疾', '。']
[]


['百姓', '缴纳', '一千', '石', '粟米', '拜', '爵', '一级', '。']
[['一千', 'MONEY', 2, 3]]


['五年', '，', '将军', '蒙骜', '进攻', '魏', '国', '，', '平定', '了', '酸枣', '、', '燕邑', '、', '虚邑', '、', '长平', '、', '雍丘', '、', '山阳城', '，', '都', '是', '使用', '武力', '攻克', '的', '，', '共', '夺取', '了', '二十', '个', '城', '色', '。']
[['五年', 'DATE', 0, 1], ['蒙骜', 'PERSON', 3, 4], ['魏', 'DATE', 5, 6], ['酸枣', 'LOCATION', 10, 11], ['燕邑', 'LOCATION', 12, 13], ['虚邑', 'LOCATION', 14, 15], ['长平', 'LOCATION', 16, 17], ['雍丘', 'LOCATION', 18, 19], ['山阳城', 'LOCATION', 20, 21], ['二十', 'INTEGER', 32, 33], ['个', 'INTEGER', 33, 34]]


['开始', '设置', '东郡', '。']
[['东郡', 'LOCATION', 2, 3]]


['冬天', '打雷', '。']
[['冬天', 'DATE', 0, 1]]


['六', '年', '，', '韩国', '、', '魏国', '、', '赵国', '、', '卫国', '、', '楚国', '一起', '进攻', '秦国', '，', '夺取', '了', '寿陵', '。']
[['韩国', 'LOCATION', 3, 4], ['魏国', 'LOCATION', 5, 6], ['赵国', 'LOCATION', 7, 8], ['卫国', 'LOCATION', 9, 10], ['楚国', 'LOCATION', 11, 12], ['秦国', 'LOCATION', 14, 15], ['寿陵', 'LOCATION', 18, 19]]


['秦国', '出兵', '，', '五', '国', '的', '军队', '撤', '了', '回来', '。']
[['秦国', 'LOCATION', 0, 1], ['五', 'INTEGER', 3, 4]]


['秦国', '攻克', '卫国', '，', '进逼', '东郡', '，', '卫君角', '率领', '他', '的', '支属', '迁居', '野王', '，', '凭借', '山险', '保卫', '魏国', '境内', '的', '河内', '地区', '。']
[['秦国', 'DATE', 0, 1], ['卫国', 'LOCATION', 2, 3], ['东郡', 'LOCATION', 5, 6], ['卫君角', 'PERSON', 7, 8], ['野王', 'LOCATION', 13, 14], ['魏国', 'LOCATION', 18, 19], ['河内', 'LOCATION', 21, 22]]


['七', '年', '，', '彗星', '先', '出现', '在', '东方', '。']
[]


['又', '出现', '在', '北方', '。']
[]


['五月', '出现', '在', '西方', '。']
[['五月', 'DATE', 0, 1]]


['将军', '蒙骜', '死', '了', '。']
[['蒙骜', 'PERSON', 1, 2]]


['是', '因为', '攻打', '龙邑', '、', '孤邑', '、', '庆都', '，', '又', '回军', '攻打', '汲邑', '。']
[['龙邑', 'LOCATION', 3, 4], ['孤邑', 'LOCATION', 5, 6], ['庆都', 'LOCATION', 7, 8], ['汲邑', 'LOCATION', 12, 13]]


['彗星', '又', '在', '西方', '出现', '了', '十六', '天', '。']
[]


['夏', '太后', '死', '了', '。']
[['夏', 'PERSON', 0, 1]]


['八', '年', '，', '秦王', '赵政', '弟弟', '长安', '君', '赵成蟜', '率领', '军队', '攻打', '赵国', '，', '在', '屯留', '造反', '了', '，', '结果', '他', '手下', '的', '军官', '都', '被', '杀死', '，', '那里', '的', '百姓', '被', '迁往', '临洮', '。']
[['赵政', 'PERSON', 4, 5], ['长安', 'LOCATION', 6, 7], ['赵成蟜', 'PERSON', 8, 9], ['赵国', 'LOCATION', 12, 13], ['屯留', 'LOCATION', 15, 16], ['临洮', 'LOCATION', 33, 34]]


['前来', '讨伐', '成蟜', '的', '将军', '壁', '死', '了', '，', '屯留', '人', '士兵', '蒲鶮', '，', '又', '造反', '，', '结果', '战死', '，', '死', '后', '还', '遭到', '鞭', '戮', '尸体', '的', '酷刑', '。']
[['成蟜', 'LOCATION', 2, 3], ['屯留', 'LOCATION', 9, 10], ['蒲鶮', 'PERSON', 12, 13]]


['黄河', '的', '鱼', '大批', '涌上', '岸边', '，', '人们', '赶着', '马车', '到', '东方', '去', '找', '食物', '。']
[['黄河', 'LOCATION', 0, 1]]


['嫪毐', '封为', '长信侯', '。']
[]


['赐给', '他', '山阳', '地区', '，', '让', '他', '居住', '。']
[]


['宫室', '、', '车马', '、', '衣服', '、', '苑', '囿', '、', '游猎', '对', '嫪', '毐', '一律', '不', '加', '限制', '。']
[]


['事无大小', '都', '由', '嫪毐', '决断', '。']
[]


['又', '把', '河西', '、', '太原', '郡', '改为', '嫪毐', '的', '封国', '。']
[['河西', 'LOCATION', 2, 3], ['太原', 'LOCATION', 4, 5], ['嫪毐', 'LOCATION', 7, 8]]


['九年', '，', '彗星', '出现', '，', '有时', '光芒', '竟', '天', '。']
[['九年', 'DURATION', 0, 1]]


['攻打', '魏国', '的', '垣邑', '、', '蒲阳', '。']
[['魏国', 'LOCATION', 1, 2], ['垣邑', 'LOCATION', 3, 4], ['蒲阳', 'LOCATION', 5, 6]]


['四月', '，', '秦王', '住宿', '在', '雍地', '。']
[['四月', 'DATE', 0, 1], ['雍地', 'LOCATION', 5, 6]]


['己', '酉', '，', '秦王', '举行', '冠', '礼', '，', '佩戴', '宝剑', '。']
[['酉', 'DATE', 1, 2]]


['长信', '侯', '嫪毐', '作乱', '阴谋', '被', '发觉', '了', '，', '就', '诈', '用', '秦王', '印信', '和', '太后', '印信', '调动', '县邑', '的', '军队', '和', '警卫', '士卒', '、', '国家', '骑兵', '、', '戎翟', '首领', '、', '舍人', '，', '打算', '进攻', '蕲年宫', '，', '发动', '叛乱', '。']
[['长信', 'LOCATION', 0, 1], ['嫪毐', 'PERSON', 2, 3], ['戎翟', 'LOCATION', 28, 29], ['蕲年宫', 'LOCATION', 35, 36]]


['秦王', '知道', '了', '这个', '消息', '，', '派', '相国', '昌平君', '、', '昌文君', '调遣', '士卒', '，', '进攻', '嫪毐', '。']
[['昌平君', 'PERSON', 8, 9], ['昌文君', 'PERSON', 10, 11], ['嫪毐', 'LOCATION', 15, 16]]


['在', '咸阳', '交战', '，', '杀死', '了', '几百', '人', '，', '都', '得到', '了', '爵位', '，', '宦', '者', '参加', '战斗', '的', '，', '也', '得到', '一级', '爵位', '。']
[['咸阳', 'LOCATION', 1, 2], ['几百', 'INTEGER', 6, 7], ['一级', 'ORDINAL', 22, 23]]




**********
嫪毐等人战败逃跑了。秦王就在全国下令：有活捉嫪毐的，赏钱一百万；杀死嫪毐的，赏钱五十万。全部抓获了嫪毐等人。卫尉竭、内史肆、佐弋竭、中大夫令齐等二十人都被斩首悬挂。又把他们五马分尸、巡行示众，夷灭了他们的宗族。嫪毐的舍人，罪轻的罚为鬼薪徒役。削除爵位迁徙蜀地的有四千多家，居住在房陵。这个月天寒地冻，有被冻死的。杨端和攻打衍氏。彗星出现在西方，又出现在北方，跟随北斗向南移动了八十天。十年，相国吕不韦由于嫪毐的牵连获罪，免去了相国职务。桓为将军。齐国、赵国的使者来了，摆酒设筵。齐国人茅焦劝告秦王说：秦国正在以经营天下为己任，而大王有放逐母太后的名声，恐怕各国诸侯听到这件事，由此引起背叛秦国。秦王就去雍地迎接太后，回到咸阳，让她又重新居住在甘泉宫。秦王大规模地进行搜捕，驱逐从诸侯国来的宾客。李斯上书劝阻，秦王就废除了驱逐宾客的命令。他乘机建议秦王。首先攻取韩国，使其他诸侯国感到恐惧。于是秦王派李斯攻打韩国。韩王很优虑，和韩非商量削弱秦国的力量。大梁人尉缭来到秦国，劝告秦王说：以秦国的强大力量，诸侯就像一个郡县的君主。但是我担心诸侯联合起来，不露声色，出其不意地攻打秦国，这就是智伯、夫差、湣王所以灭亡的原因。希望大王不要吝惜财物，贿赂他们有权势的大臣，破坏他们的计划，失去的不过三十万斤黄金，而诸侯则可以全部消灭。秦王听从了他的建议，每次接见尉缭时都以平等的礼节相侍，衣服、饮食也与尉缭一样。尉缭说：秦王这个人，高鼻梁，细长的眼睛，鸷鸟一样的胸膛，豺狼一样的声音，刻薄寡恩，心如虎狼，处于穷困时容易谦卑下人，得志时也容易吞噬人。我是一个平民百姓，然而接见我时，常常甘居我下。如果秦王得志于天下，天下人都要成为他的俘虏了。不能和他长期相处。尉缭就逃走了。秦王发觉了，坚决地挽留他，让他做秦国国尉，终于采用了他的计策。而这时李斯主持朝政。十一年，王翦、桓、杨端和攻打邺邑，夺取了九个城邑。王翦攻订阏与、橑杨，把全部士卒合并成一支军队。王翦统率全军，过了十八天、遣返军队中斗食以下的无功人员，十人中推选二人从军。攻下邺邑、橑杨，是桓领兵攻克的。十二年，文信侯吕不韦死了，私家入葬。吕不韦的舍人来哭吊的，如果是晋人就驱逐出境；如果是秦人，俸禄在六百石以上的削除爵位，迁离旧居，五百石以下没有来哭吊的，也迁离旧居，不削除爵位。从此以后，治理国家政事，像嫪毐、吕不韦一样为逆不道的，抄没他的全家，按照这个样子处理。秋天，嫪毐的舍人应该迁徙蜀地的得到了赦免。当时，天下大旱六个月，到八月才下雨。十三年，桓攻打赵国的平阳，杀死了赵国将领扈辄，斩首十万。赵王逃往河南。正月，彗星出现在东方。十月，桓攻打赵国。十四年，在平阳进攻赵国军队，夺取了宜安，打垮了赵国军队，杀死了它的将军。桓平定了平阳、武城。韩非出使秦国，秦国采纳李斯的计策，把韩非羁留在秦国，韩非死在云阳。韩王请求作为秦国的臣属。十五年，秦国大举出兵，一支军队到达邺邑，一支军队到达太原，攻下了狼孟。
[['嫪', 14, 15], ['嫪毐', 14, 16], ['毐', 15, 16], ['嫪', 22, 23], ['嫪毐', 22, 24], ['毐', 23, 24], ['嫪', 69, 70], ['嫪毐', 69, 71], ['毐', 70, 71], ['嫪毐', 135, 136], ['秦王这个人', 385, 388]]
[['嫪毐等人', 0, 2], ['嫪毐等人', 32, 34]]
[['卫尉竭、内史肆、佐弋竭、中大夫令齐等二十人', 35, 49], ['他们', 56, 57], ['他们', 65, 66]]
[['秦王', 6, 7], ['秦王', 164, 165], ['大王', 176, 177], ['秦王', 196, 197], ['秦王', 214, 215], ['秦王', 230, 231], ['秦王', 242, 243], ['秦王', 255, 256], ['秦王', 280, 281], ['大王', 324, 325], ['秦王', 355, 356], ['秦王', 448, 449], ['他', 458, 459], ['秦王', 474, 475], ['王翦', 519, 520], ['王翦', 535, 536]]
[['全国', 9, 10], ['秦国', 167, 168], ['秦国', 194, 195], ['秦国', 269, 270], ['秦国', 277, 278], ['秦国', 284, 285], ['秦国', 309, 310], ['秦国', 486, 487]]
[['母太后', 179, 180], ['太后', 201, 202], ['她', 207, 208]]
[['李斯', 226, 227], ['他', 239, 240], ['李斯', 257, 258]]
[['韩国', 246, 247], ['韩国', 259, 260], ['韩王', 261, 262]]
[['大梁人尉缭', 273, 276], ['我', 298, 299], ['他', 358, 359], ['尉缭', 364, 365], ['尉缭', 379, 380], ['尉缭', 382, 383], ['我', 429, 430], ['我', 438, 439], ['我', 444, 445], ['他', 465, 466], ['尉缭', 469, 470], ['他', 481, 482], ['他', 484, 485], ['他', 492, 493], ['桓', 569, 570], ['桓', 687, 688], ['桓', 718, 719]]
[['诸侯', 289, 290], ['诸侯', 300, 301], ['诸侯', 349, 350]]
[['他们有权势的大臣', 330, 335], ['他们', 337, 338]]
[['天下', 171, 172], ['天下', 451, 452]]
[['他的建议', 358, 361], ['他的计策', 492, 495]]
[['一支军队', 531, 534], ['全军', 537, 538]]
[['阏与、橑杨', 522, 525], ['邺邑、橑杨', 564, 567]]
[['文信侯吕不韦', 577, 579], ['吕不韦', 586, 587]]
[['旧居', 614, 615], ['旧居', 627, 628]]
[['像嫪毐、吕不韦一样为逆不道的', 639, 646], ['他', 649, 650]]
[['赵', 689, 690], ['赵', 696, 697], ['赵', 704, 705], ['赵', 720, 721]]
[['赵国', 689, 691], ['赵国', 696, 698], ['国', 697, 698], ['赵国', 720, 722], ['国', 721, 722], ['赵国', 729, 730], ['赵国', 738, 739]]
[['赵国的平阳', 689, 693], ['平阳', 727, 728]]
[['赵国军队', 729, 731], ['赵国军队', 738, 740], ['它', 743, 744]]
[['秦国', 756, 757], ['秦国', 758, 759], ['秦国', 768, 769], ['秦国', 778, 779], ['秦国', 785, 786]]
[['韩非', 754, 755], ['韩非', 765, 766], ['韩非', 770, 771]]


['嫪毐', '等人', '战败', '逃跑', '了', '。']
[['嫪毐', 'PERSON', 0, 1]]


['秦王', '就', '在', '全国', '下令', '：', '有', '活捉', '嫪', '毐', '的', '，', '赏钱', '一百万', '；', '杀死', '嫪', '毐', '的', '，', '赏钱', '五十万', '。']
[['一百万', 'MONEY', 13, 14], ['五十万', 'MONEY', 21, 22]]


['全部', '抓获', '了', '嫪毐', '等人', '。']
[]


['卫尉', '竭', '、', '内史', '肆', '、', '佐弋', '竭', '、', '中大夫', '令齐', '等', '二十', '人', '都', '被', '斩首', '悬挂', '。']
[['竭', 'PERSON', 1, 2], ['肆', 'PERSON', 4, 5], ['竭', 'PERSON', 7, 8], ['令齐', 'PERSON', 10, 11], ['二十', 'INTEGER', 12, 13]]


['又', '把', '他们', '五马分尸', '、', '巡行', '示众', '，', '夷', '灭', '了', '他们', '的', '宗族', '。']
[]


['嫪', '毐', '的', '舍人', '，', '罪', '轻', '的', '罚', '为', '鬼', '薪', '徒', '役', '。']
[]


['削除', '爵位', '迁徙', '蜀地', '的', '有', '四千多', '家', '，', '居住', '在', '房陵', '。']
[['蜀地', 'LOCATION', 3, 4], ['四千多', 'INTEGER', 6, 7], ['房陵', 'LOCATION', 11, 12]]


['这个', '月', '天寒地冻', '，', '有', '被', '冻死', '的', '。']
[]


['杨端和', '攻打', '衍', '氏', '。']
[['杨端和', 'PERSON', 0, 1], ['衍', 'PERSON', 2, 3]]


['彗星', '出现', '在', '西方', '，', '又', '出现', '在', '北方', '，', '跟随', '北斗', '向', '南', '移动', '了', '八十', '天', '。']
[['北斗', 'LOCATION', 11, 12], ['八十', 'DURATION', 16, 17]]


['十年', '，', '相国', '吕不韦', '由于', '嫪毐', '的', '牵连', '获罪', '，', '免去', '了', '相国', '职务', '。']
[['十年', 'DURATION', 0, 1], ['吕不韦', 'PERSON', 3, 4]]


['桓为', '将军', '。']
[['桓为', 'PERSON', 0, 1]]


['齐国', '、', '赵国', '的', '使者', '来', '了', '，', '摆酒', '设', '筵', '。']
[['齐国', 'LOCATION', 0, 1], ['赵国', 'LOCATION', 2, 3]]


['齐国', '人', '茅焦', '劝告', '秦王', '说', '：', '秦国', '正在', '以', '经营', '天下', '为', '己任', '，', '而', '大王', '有', '放逐', '母太后', '的', '名声', '，', '恐怕', '各国', '诸侯', '听到', '这', '件', '事', '，', '由此', '引起', '背叛', '秦国', '。']
[['齐国', 'LOCATION', 0, 1], ['茅焦', 'PERSON', 2, 3], ['秦王', 'PERSON', 4, 5], ['秦国', 'LOCATION', 7, 8], ['秦国', 'LOCATION', 34, 35]]


['秦王', '就', '去', '雍地', '迎接', '太后', '，', '回到', '咸阳', '，', '让', '她', '又', '重新', '居住', '在', '甘泉宫', '。']
[['雍地', 'LOCATION', 3, 4], ['咸阳', 'LOCATION', 8, 9], ['甘泉宫', 'LOCATION', 16, 17]]


['秦王', '大规模', '地', '进行', '搜捕', '，', '驱逐', '从', '诸侯国', '来的', '宾客', '。']
[]


['李斯', '上书', '劝阻', '，', '秦王', '就', '废除', '了', '驱逐', '宾客', '的', '命令', '。']
[['李斯', 'PERSON', 0, 1]]


['他', '乘机', '建议', '秦王', '。']
[['秦王', 'PERSON', 3, 4]]


['首先', '攻取', '韩国', '，', '使', '其他', '诸侯国', '感到', '恐惧', '。']
[['韩国', 'LOCATION', 2, 3]]


['于是', '秦王', '派', '李斯', '攻打', '韩国', '。']
[['李斯', 'PERSON', 3, 4], ['韩国', 'LOCATION', 5, 6]]


['韩王', '很', '优虑', '，', '和', '韩非', '商量', '削弱', '秦国', '的', '力量', '。']
[['韩王', 'PERSON', 0, 1], ['韩非', 'PERSON', 5, 6], ['秦国', 'LOCATION', 8, 9]]


['大梁', '人', '尉缭', '来到', '秦国', '，', '劝告', '秦王', '说', '：', '以', '秦国', '的', '强大', '力量', '，', '诸侯', '就像', '一', '个', '郡县', '的', '君主', '。']
[['大梁', 'LOCATION', 0, 1], ['尉缭', 'PERSON', 2, 3], ['秦国', 'LOCATION', 4, 5], ['秦王', 'PERSON', 7, 8], ['秦国', 'LOCATION', 11, 12]]


['但是', '我', '担心', '诸侯', '联合', '起来', '，', '不露声色', '，', '出其不意', '地', '攻打', '秦国', '，', '这就', '是', '智伯', '、', '夫差', '、', '湣王', '所以', '灭亡', '的', '原因', '。']
[['秦国', 'LOCATION', 12, 13], ['智伯', 'PERSON', 16, 17], ['夫差', 'PERSON', 18, 19], ['湣王', 'PERSON', 20, 21]]


['希望', '大王', '不要', '吝惜', '财物', '，', '贿赂', '他们', '有', '权势', '的', '大臣', '，', '破坏', '他们', '的', '计划', '，', '失去', '的', '不过', '三十万', '斤', '黄金', '，', '而', '诸侯', '则', '可以', '全部', '消灭', '。']
[['三十万', 'WEIGHT', 21, 22]]


['秦王', '听从', '了', '他', '的', '建议', '，', '每次', '接见', '尉缭', '时', '都', '以', '平等', '的', '礼节', '相', '侍', '，', '衣服', '、', '饮食', '也', '与', '尉缭', '一样', '。']
[['尉缭', 'PERSON', 9, 10], ['尉缭', 'PERSON', 24, 25]]


['尉缭', '说', '：', '秦王', '这个', '人', '，', '高', '鼻梁', '，', '细长', '的', '眼睛', '，', '鸷', '鸟', '一样', '的', '胸膛', '，', '豺狼', '一样', '的', '声音', '，', '刻薄', '寡', '恩', '，', '心', '如', '虎狼', '，', '处于', '穷困', '时', '容易', '谦卑', '下人', '，', '得志', '时', '也', '容易', '吞噬', '人', '。']
[['尉缭', 'PERSON', 0, 1], ['秦王', 'PERSON', 3, 4]]


['我', '是', '一', '个', '平民', '百姓', '，', '然而', '接见', '我', '时', '，', '常常', '甘', '居', '我', '下', '。']
[]


['如果', '秦王', '得志', '于', '天下', '，', '天下', '人', '都', '要', '成为', '他', '的', '俘虏', '了', '。']
[['秦王', 'PERSON', 1, 2]]


['不能', '和', '他', '长期', '相处', '。']
[]


['尉缭', '就', '逃走', '了', '。']
[['尉缭', 'PERSON', 0, 1]]


['秦王', '发觉', '了', '，', '坚决', '地', '挽留', '他', '，', '让', '他', '做', '秦国', '国尉', '，', '终于', '采用', '了', '他', '的', '计策', '。']
[['秦国', 'LOCATION', 12, 13]]


['而', '这时', '李斯', '主持', '朝政', '。']
[['李斯', 'PERSON', 2, 3]]


['十一', '年', '，', '王翦', '、', '桓', '、', '杨端和', '攻打', '邺邑', '，', '夺取', '了', '九', '个', '城邑', '。']
[['王翦', 'PERSON', 3, 4], ['桓', 'PERSON', 5, 6], ['杨端和', 'PERSON', 7, 8], ['邺邑', 'LOCATION', 9, 10], ['九', 'INTEGER', 13, 14]]


['王翦', '攻', '订', '阏与', '、', '橑杨', '，', '把', '全部', '士卒', '合并', '成', '一', '支', '军队', '。']
[['王翦', 'PERSON', 0, 1], ['阏与', 'LOCATION', 3, 4], ['橑杨', 'LOCATION', 5, 6]]


['王翦', '统率', '全军', '，', '过', '了', '十八', '天', '、', '遣返', '军队', '中', '斗', '食', '以下', '的', '无', '功', '人员', '，', '十', '人', '中', '推选', '二', '人', '从军', '。']
[['王翦', 'PERSON', 0, 1], ['十八', 'DURATION', 6, 7], ['十', 'INTEGER', 20, 21], ['二', 'INTEGER', 24, 25]]


['攻下', '邺邑', '、', '橑杨', '，', '是', '桓', '领兵', '攻克', '的', '。']
[['邺邑', 'LOCATION', 1, 2], ['橑杨', 'LOCATION', 3, 4], ['桓', 'PERSON', 6, 7]]


['十二', '年', '，', '文信侯', '吕不韦', '死', '了', '，', '私家', '入', '葬', '。']
[['吕不韦', 'PERSON', 4, 5]]


['吕不韦', '的', '舍人', '来', '哭', '吊', '的', '，', '如果是', '晋人', '就', '驱逐', '出境', '；', '如果是', '秦', '人', '，', '俸禄', '在', '六百', '石', '以上', '的', '削除', '爵位', '，', '迁离', '旧居', '，', '五百', '石', '以下', '没有', '来', '哭', '吊', '的', '，', '也', '迁离', '旧居', '，', '不', '削除', '爵位', '。']
[['吕不韦', 'PERSON', 0, 1], ['秦', 'LOCATION', 15, 16], ['六百', 'WEIGHT', 20, 21], ['五百', 'LENGTH', 30, 31]]


['从此以后', '，', '治理', '国家', '政事', '，', '像', '嫪毐', '、', '吕不韦', '一样', '为逆不道', '的', '，', '抄', '没', '他', '的', '全家', '，', '按照', '这个', '样子', '处理', '。']
[['嫪毐', 'PERSON', 7, 8], ['吕不韦', 'PERSON', 9, 10]]


['秋天', '，', '嫪毐', '的', '舍人', '应该', '迁徙', '蜀地', '的', '得到', '了', '赦免', '。']
[['秋天', 'DATE', 0, 1]]


['当时', '，', '天下', '大旱', '六', '个', '月', '，', '到', '八月', '才', '下雨', '。']
[['个', 'DURATION', 5, 6], ['八月', 'DATE', 9, 10]]


['十三', '年', '，', '桓', '攻打', '赵', '国', '的', '平阳', '，', '杀死', '了', '赵', '国', '将领', '扈辄', '，', '斩首', '十万', '。']
[['桓', 'PERSON', 3, 4], ['赵', 'LOCATION', 5, 6], ['平阳', 'LOCATION', 8, 9], ['赵', 'LOCATION', 12, 13], ['扈辄', 'PERSON', 15, 16], ['十万', 'INTEGER', 18, 19]]


['赵', '王', '逃往', '河南', '。']
[['赵', 'PERSON', 0, 1], ['河南', 'LOCATION', 3, 4]]


['正月', '，', '彗星', '出现', '在', '东方', '。']
[['正月', 'DATE', 0, 1]]


['十月', '，', '桓', '攻打', '赵', '国', '。']
[['十月', 'DATE', 0, 1], ['桓', 'PERSON', 2, 3], ['赵', 'LOCATION', 4, 5]]


['十四', '年', '，', '在', '平阳', '进攻', '赵国', '军队', '，', '夺取', '了', '宜安', '，', '打垮', '了', '赵国', '军队', '，', '杀死', '了', '它', '的', '将军', '。']
[['十四年', 'ORGANIZATION', 0, 2], ['平阳', 'LOCATION', 4, 5], ['赵国', 'LOCATION', 6, 7], ['宜安', 'LOCATION', 11, 12], ['赵国', 'LOCATION', 15, 16]]


['桓平', '定', '了', '平阳', '、', '武城', '。']
[['桓平', 'PERSON', 0, 1], ['平阳', 'LOCATION', 3, 4], ['武城', 'LOCATION', 5, 6]]


['韩非', '出使', '秦国', '，', '秦国', '采纳', '李斯', '的', '计策', '，', '把', '韩非', '羁留', '在', '秦国', '，', '韩非', '死', '在', '云阳', '。']
[['韩非', 'PERSON', 0, 1], ['秦国', 'LOCATION', 2, 3], ['秦国', 'LOCATION', 4, 5], ['李斯', 'PERSON', 6, 7], ['韩非', 'PERSON', 11, 12], ['秦国', 'LOCATION', 14, 15], ['韩非', 'PERSON', 16, 17], ['云阳', 'LOCATION', 19, 20]]


['韩王', '请求', '作为', '秦国', '的', '臣属', '。']
[['韩王', 'PERSON', 0, 1], ['秦国', 'LOCATION', 3, 4]]


['十五', '年', '，', '秦国', '大举', '出兵', '，', '一', '支', '军队', '到达', '邺邑', '，', '一', '支', '军队', '到达', '太原', '，', '攻下', '了', '狼孟', '。']
[['秦国', 'DATE', 3, 4], ['邺邑', 'LOCATION', 11, 12], ['太原', 'LOCATION', 17, 18], ['狼孟', 'LOCATION', 21, 22]]




**********
发生地震。十六年九月，派兵接收韩国南阳地区，腾暂时代理郡守。开始下令男子登记年龄。魏国向秦国献纳土地。秦国设置丽邑。十七年，内史腾攻打韩国，抓获了韩王安，兼并了全部韩国领土，把它的领土设置了一个郡，命名为颍川。发生地震。华阳太后死了。百姓遭受严重的饥荒。十八年，大举出兵进攻赵国，王翦统率上地士卒，攻下井陉。杨端和统率河内士卒，羌瘣也率军攻打赵国，杨端和围攻邯郸城。十九年，王翦、羌瘣全部攻占和平定了赵国的东阳地区，抓获了赵王。率兵准备进攻燕国，军队驻扎在中山。秦王来到邯郸，凡是他生在赵国时曾与母亲家里有仇怨的，全部坑杀。秦王返回秦国，是从太原、上郡回来的。始皇帝的母亲皇太后去世。赵国公子嘉带领他的宗族几百人前往代地，自立为代王、向东与燕国的军队联合起来，驻扎在上谷。这一年发生严重饥荒。二十年，燕国太子丹担忧秦国的军队来到燕国，心里慌恐不安，派遣荆轲刺杀秦王。秦王察觉了，肢解了荆柯的尸体巡行示众，派王翦、辛胜进攻燕国。燕国、代国出兵攻击秦国军队，秦国军队在易水西边打败了燕国军队。二十一年，王贲进攻荆地。调遣更多的士卒前往王翦军队，于是打垮了燕太子的军队，攻下了燕国的蓟城，得到了太子丹的首级。燕王东去聚集辽东兵力，在那里称王。王翦推托有病，告老还乡，新郑反叛。昌平君迁徙到郢地。下大雪，雪有二尺五寸深。二十二年，王贲进攻魏国，挖沟引河水淹灌大梁，大梁城墙毁坏，魏王请求投降，秦国占领了全部魏国领土。二十三年，秦王又征召王翦，坚持要起用他，派他率军攻打荆国。攻下陈地以南至平舆一带，俘虏了荆王。秦王巡游到达郢陈。荆将项燕立昌平君为荆王，在淮水南边起兵反秦。二十四年，王翦、蒙武进攻荆地，打败了荆军，昌平君战死，项燕也就自杀了。二十五年，大举出兵，派王贲为将，率军进攻燕国辽东地区，抓获了燕王喜。回军进攻代国，俘虏了代王嘉。王翦平定了荆国江南地区；降服了越君，设置会稽郡。五月，天下欢聚宴饮。二十六年，齐王建和齐相后胜调遣军队防守西部边界，不与秦国来往。秦国派将军王贲从燕国南下进攻齐国，俘虏了齐王建。秦国刚刚兼并天下，下令丞相、御史说：前些时候韩王交出土地，奉献国王的印章，请求成为藩臣。不久背弃了约定，与赵国、魏国联合起来背叛秦国，所以我兴兵讨伐，俘虏了韩国的国王。我以为这是件好事，大概可以偃兵息革了。赵王派他的丞相李牧来签订盟约，所以送回了他的作人质的儿子。不久赵国背叛了盟约，在我国太原起兵反抗，所以我兴兵讨伐，抓获了它的国王。赵国公子嘉自立为代王，所以我又发兵消灭了他，魏王最初说定臣服秦国，不久与韩国、赵国阴谋袭击秦国，秦国吏卒前往讨伐，摧毁了魏国。荆王献纳青阳以西的土地，不久违背约定，进攻我国南郡，所以我发兵讨伐，抓到了荆国国王，平定了荆地。燕王昏庸乱政，他的太子丹暗中指使荆轲为刺客，秦国吏卒前去讨伐，灭亡了他的国家。齐王采用后胜的计策，不让秦国使者进入齐国，打算兴兵作乱，我派吏卒去讨伐，俘虏了齐国国王，平定了齐地。我以微渺之身躯，发兵诛暴讨乱，靠着祖先宗庙的威灵，六国国王都已各服其罪，天下完全平定了。现在不改换名号，就不能颂扬建立的功业，流传后世。
[['秦国', 26, 27], ['秦国', 30, 31], ['秦国', 169, 170], ['秦国', 227, 228], ['秦国', 266, 267], ['秦国', 269, 270], ['秦国', 376, 377], ['秦', 434, 435], ['秦国', 529, 530], ['秦国', 532, 533], ['秦国', 547, 548], ['秦国', 585, 586], ['秦国', 672, 673], ['秦国', 681, 682], ['秦国', 683, 684], ['秦国', 740, 741]]
[['韩国', 9, 10], ['韩国', 39, 40], ['韩国', 49, 50], ['它', 53, 54], ['魏国', 358, 359], ['魏王', 372, 373], ['魏国', 380, 381]]
[['全部韩国领土', 48, 51], ['它的领土', 53, 56]]
[['赵', 86, 87], ['赵', 107, 108]]
[['赵国', 86, 88], ['赵国', 107, 109], ['国', 108, 109], ['赵国', 125, 126]]
[['杨端和', 97, 98], ['杨端和', 110, 111]]
[['邯郸城', 112, 113], ['邯郸', 147, 148]]
[['秦王', 145, 146], ['他', 150, 151], ['秦王', 167, 168], ['秦王', 240, 241], ['秦王', 242, 243], ['秦王', 386, 387], ['秦王', 415, 416]]
[['燕国', 138, 139], ['赵国', 153, 154], ['赵国', 185, 187], ['燕国', 205, 206], ['燕国', 223, 224], ['燕国', 231, 232], ['燕国', 259, 260], ['燕国', 276, 277], ['燕国', 305, 306], ['荆国', 400, 401], ['荆', 412, 413], ['荆', 420, 421], ['荆国', 494, 496], ['齐国', 540, 541], ['赵国', 631, 632], ['它', 649, 650], ['赵国', 653, 654], ['齐国', 780, 781]]
[['赵国公子嘉', 185, 189], ['他', 190, 191]]
[['荆轲', 238, 239], ['荆柯', 248, 249]]
[['秦国军队', 266, 268], ['秦国军队', 269, 271]]
[['燕国的军队', 205, 208], ['燕国军队', 276, 278], ['燕太子的军队', 298, 302]]
[['王翦', 89, 90], ['王贲', 282, 283], ['王翦', 292, 293], ['王翦', 326, 327], ['王贲', 356, 357], ['王翦', 389, 390], ['他', 394, 395], ['他', 397, 398], ['王贲', 468, 469], ['王翦', 491, 492], ['我', 588, 589], ['我', 598, 599], ['我', 643, 644], ['我', 661, 662], ['我', 710, 711], ['我', 771, 772], ['我', 788, 789]]
[['燕国太子丹', 223, 226], ['燕太子', 298, 300], ['太子', 311, 312], ['太子丹', 311, 313], ['燕王', 316, 317], ['昌平君', 335, 337], ['昌平君', 424, 425], ['昌平君', 451, 453]]
[['辽东', 319, 320], ['那里', 323, 324]]
[['大雪', 343, 344], ['雪', 345, 346]]
[['大梁', 366, 367], ['大梁', 368, 369]]
[['荆地', 284, 286], ['荆地', 443, 445]]
[['荆将项燕', 420, 423], ['项燕', 455, 456]]
[['齐王建', 515, 517], ['齐王建', 544, 546]]
[['天下', 508, 509], ['天下', 550, 551], ['天下', 817, 818]]
[['韩王', 560, 561], ['国王', 565, 566], ['韩国', 594, 595], ['韩国的国王', 594, 597], ['它的国王', 649, 652]]
[['赵王', 609, 611], ['他', 612, 613], ['他', 623, 624]]
[['约定', 576, 577], ['盟约', 618, 619], ['盟约', 634, 635], ['约定', 703, 704]]
[['赵国公子嘉', 653, 656], ['他', 666, 667]]
[['赵国、魏国', 579, 582], ['韩国、赵国', 676, 679]]
[['魏王', 668, 669], ['魏国', 690, 691]]
[['我国', 637, 638], ['我国', 706, 707]]
[['荆', 692, 693], ['荆国', 716, 718]]
[['荆王', 692, 694], ['荆国国王', 716, 719]]
[['燕王', 725, 727], ['他', 730, 731], ['他', 748, 749], ['他的国家', 748, 751]]
[['齐', 752, 753], ['齐国', 765, 766]]


['发生', '地震', '。']
[]


['十六', '年', '九月', '，', '派兵', '接收', '韩国', '南阳', '地区', '，', '腾', '暂时', '代理', '郡守', '。']
[['十六年', 'ORGANIZATION', 0, 2], ['九月', 'DATE', 2, 3], ['韩国', 'LOCATION', 6, 7], ['南阳', 'LOCATION', 7, 8], ['腾', 'PERSON', 10, 11]]


['开始', '下令', '男子', '登记', '年龄', '。']
[]


['魏国', '向', '秦国', '献纳', '土地', '。']
[['魏国', 'LOCATION', 0, 1], ['秦国', 'LOCATION', 2, 3]]


['秦国', '设置', '丽邑', '。']
[['秦国', 'DATE', 0, 1], ['丽邑', 'LOCATION', 2, 3]]


['十七', '年', '，', '内史腾', '攻打', '韩国', '，', '抓获', '了', '韩王', '安', '，', '兼并', '了', '全部', '韩国', '领土', '，', '把', '它', '的', '领土', '设置', '了', '一', '个', '郡', '，', '命名', '为', '颍川', '。']
[['内史腾', 'PERSON', 3, 4], ['韩国', 'LOCATION', 5, 6], ['安', 'PERSON', 10, 11], ['韩国', 'LOCATION', 15, 16], ['颍川', 'PERSON', 30, 31]]


['发生', '地震', '。']
[]


['华阳', '太后', '死', '了', '。']
[['华阳', 'PERSON', 0, 1]]


['百姓', '遭受', '严重', '的', '饥荒', '。']
[]


['十八', '年', '，', '大举', '出兵', '进攻', '赵', '国', '，', '王翦', '统率', '上地', '士卒', '，', '攻下', '井陉', '。']
[['赵', 'DATE', 6, 7], ['王翦', 'PERSON', 9, 10], ['井陉', 'LOCATION', 15, 16]]


['杨端和', '统率', '河内', '士卒', '，', '羌', '瘣', '也', '率军', '攻打', '赵', '国', '，', '杨端和', '围攻', '邯郸城', '。']
[['杨端和', 'PERSON', 0, 1], ['河内', 'LOCATION', 2, 3], ['赵', 'LOCATION', 10, 11], ['杨端和', 'PERSON', 13, 14], ['邯郸城', 'LOCATION', 15, 16]]


['十九', '年', '，', '王翦', '、', '羌瘣', '全部', '攻占', '和', '平定', '了', '赵国', '的', '东阳', '地区', '，', '抓获', '了', '赵', '王', '。']
[['十九年', 'LOCATION', 0, 2], ['王翦', 'PERSON', 3, 4], ['羌瘣', 'PERSON', 5, 6], ['赵国', 'LOCATION', 11, 12], ['东阳', 'LOCATION', 13, 14], ['赵', 'LOCATION', 18, 19]]


['率兵', '准备', '进攻', '燕国', '，', '军队', '驻扎', '在', '中山', '。']
[['燕国', 'LOCATION', 3, 4], ['中山', 'LOCATION', 8, 9]]


['秦王', '来到', '邯郸', '，', '凡是', '他', '生', '在', '赵国', '时', '曾', '与', '母亲', '家里', '有', '仇怨', '的', '，', '全部', '坑', '杀', '。']
[['邯郸', 'LOCATION', 2, 3], ['赵国', 'LOCATION', 8, 9]]


['秦王', '返回', '秦国', '，', '是', '从', '太原', '、', '上郡', '回来', '的', '。']
[['秦王', 'PERSON', 0, 1], ['秦国', 'LOCATION', 2, 3], ['太原', 'LOCATION', 6, 7], ['上郡', 'LOCATION', 8, 9]]


['始皇帝', '的', '母亲', '皇太后', '去世', '。']
[]


['赵', '国', '公子', '嘉', '带领', '他', '的', '宗族', '几百', '人', '前往', '代地', '，', '自立', '为', '代王', '、', '向', '东', '与', '燕国', '的', '军队', '联合', '起来', '，', '驻扎', '在', '上谷', '。']
[['赵', 'LOCATION', 0, 1], ['嘉', 'PERSON', 3, 4], ['几百', 'INTEGER', 8, 9], ['代地', 'LOCATION', 11, 12], ['燕国', 'LOCATION', 20, 21], ['上谷', 'LOCATION', 28, 29]]


['这一', '年', '发生', '严重', '饥荒', '。']
[]


['二十年', '，', '燕国', '太子', '丹', '担忧', '秦国', '的', '军队', '来到', '燕国', '，', '心里', '慌恐', '不安', '，', '派遣', '荆轲', '刺杀', '秦王', '。']
[['二十年', 'DURATION', 0, 1], ['燕国', 'LOCATION', 2, 3], ['丹', 'PERSON', 4, 5], ['秦国', 'LOCATION', 6, 7], ['燕国', 'LOCATION', 10, 11], ['荆轲', 'PERSON', 17, 18], ['秦王', 'PERSON', 19, 20]]


['秦王', '察觉', '了', '，', '肢解', '了', '荆柯', '的', '尸体', '巡行', '示众', '，', '派', '王翦', '、', '辛胜', '进攻', '燕国', '。']
[['荆柯', 'PERSON', 6, 7], ['王翦', 'PERSON', 13, 14], ['辛胜', 'PERSON', 15, 16], ['燕国', 'LOCATION', 17, 18]]


['燕国', '、', '代国', '出兵', '攻击', '秦国', '军队', '，', '秦国', '军队', '在', '易水', '西边', '打败', '了', '燕国', '军队', '。']
[['燕国', 'LOCATION', 0, 1], ['代国', 'PERSON', 2, 3], ['秦国', 'LOCATION', 5, 6], ['秦国', 'LOCATION', 8, 9], ['易水', 'LOCATION', 11, 12], ['燕国', 'LOCATION', 15, 16]]


['二十一', '年', '，', '王贲', '进攻', '荆', '地', '。']
[['二十一年', 'ORGANIZATION', 0, 2], ['王贲', 'PERSON', 3, 4], ['荆', 'LOCATION', 5, 6]]


['调遣', '更多', '的', '士卒', '前往', '王翦', '军队', '，', '于是', '打垮', '了', '燕', '太子', '的', '军队', '，', '攻下', '了', '燕国', '的', '蓟城', '，', '得到', '了', '太子', '丹', '的', '首级', '。']
[['王翦', 'PERSON', 5, 6], ['燕', 'LOCATION', 11, 12], ['燕国', 'LOCATION', 18, 19], ['蓟城', 'LOCATION', 20, 21], ['丹', 'PERSON', 25, 26]]


['燕王', '东去', '聚集', '辽东', '兵力', '，', '在', '那里', '称王', '。']
[['辽东', 'LOCATION', 3, 4]]


['王翦', '推托', '有病', '，', '告老还乡', '，', '新郑', '反叛', '。']
[['王翦', 'PERSON', 0, 1], ['新郑', 'LOCATION', 6, 7]]


['昌平', '君', '迁徙', '到', '郢', '地', '。']
[['昌平', 'PERSON', 0, 1], ['郢', 'LOCATION', 4, 5]]


['下', '大雪', '，', '雪', '有', '二', '尺', '五', '寸', '深', '。']
[['二尺五', 'LOCATION', 5, 8]]


['二十二', '年', '，', '王贲', '进攻', '魏国', '，', '挖', '沟', '引', '河水', '淹', '灌', '大梁', '，', '大梁', '城墙', '毁坏', '，', '魏王', '请求', '投降', '，', '秦国', '占领', '了', '全部', '魏国', '领土', '。']
[['王贲', 'PERSON', 3, 4], ['魏国', 'DATE', 5, 6], ['大梁', 'LOCATION', 13, 14], ['大梁', 'LOCATION', 15, 16], ['魏王', 'PERSON', 19, 20], ['秦国', 'LOCATION', 23, 24], ['魏国', 'LOCATION', 27, 28]]


['二十三', '年', '，', '秦王', '又', '征召', '王翦', '，', '坚持', '要', '起用', '他', '，', '派', '他', '率军', '攻打', '荆国', '。']
[['年', 'ORGANIZATION', 1, 2], ['王翦', 'PERSON', 6, 7], ['荆国', 'LOCATION', 17, 18]]


['攻下', '陈', '地', '以南', '至', '平舆', '一带', '，', '俘虏', '了', '荆', '王', '。']
[['陈', 'LOCATION', 1, 2], ['平舆', 'LOCATION', 5, 6], ['荆', 'LOCATION', 10, 11]]


['秦王', '巡游', '到达', '郢陈', '。']
[['秦王', 'PERSON', 0, 1], ['郢陈', 'LOCATION', 3, 4]]


['荆', '将', '项燕', '立', '昌平君', '为', '荆', '王', '，', '在', '淮水', '南边', '起兵', '反', '秦', '。']
[['荆', 'LOCATION', 0, 1], ['项燕', 'PERSON', 2, 3], ['昌平君', 'PERSON', 4, 5], ['荆', 'LOCATION', 6, 7], ['淮水', 'LOCATION', 10, 11], ['秦', 'LOCATION', 14, 15]]


['二十四', '年', '，', '王翦', '、', '蒙武', '进攻', '荆', '地', '，', '打败', '了', '荆', '军', '，', '昌平', '君', '战死', '，', '项燕', '也', '就', '自杀', '了', '。']
[['年', 'ORGANIZATION', 1, 2], ['王翦', 'PERSON', 3, 4], ['蒙武', 'PERSON', 5, 6], ['荆', 'LOCATION', 7, 8], ['荆', 'LOCATION', 12, 13], ['昌平', 'PERSON', 15, 16], ['项燕', 'PERSON', 19, 20]]


['二十五', '年', '，', '大举', '出兵', '，', '派', '王贲', '为', '将', '，', '率军', '进攻', '燕国', '辽东', '地区', '，', '抓获', '了', '燕王', '喜', '。']
[['二十五年', 'ORGANIZATION', 0, 2], ['王贲', 'PERSON', 7, 8], ['燕国', 'LOCATION', 13, 14], ['辽东', 'LOCATION', 14, 15], ['喜', 'PERSON', 20, 21]]


['回军', '进攻', '代国', '，', '俘虏', '了', '代王嘉', '。']
[['代国', 'LOCATION', 2, 3], ['代王嘉', 'PERSON', 6, 7]]


['王翦', '平定', '了', '荆', '国', '江南', '地区', '；', '降服', '了', '越君', '，', '设置', '会稽郡', '。']
[['王翦', 'PERSON', 0, 1], ['荆', 'LOCATION', 3, 4], ['江南', 'LOCATION', 5, 6], ['越君', 'PERSON', 10, 11], ['会稽郡', 'LOCATION', 13, 14]]


['五月', '，', '天下', '欢聚', '宴饮', '。']
[['五月', 'DATE', 0, 1]]


['二十六', '年', '，', '齐', '王建', '和', '齐', '相', '后胜', '调遣', '军队', '防守', '西部', '边界', '，', '不', '与', '秦国', '来往', '。']
[['年', 'LOCATION', 1, 2], ['齐', 'LOCATION', 3, 4], ['齐', 'DATE', 6, 7], ['后胜', 'PERSON', 8, 9], ['秦国', 'LOCATION', 17, 18]]


['秦国', '派', '将军', '王贲', '从', '燕国', '南下', '进攻', '齐国', '，', '俘虏', '了', '齐王', '建', '。']
[['秦国', 'LOCATION', 0, 1], ['王贲', 'PERSON', 3, 4], ['燕国', 'LOCATION', 5, 6], ['齐国', 'LOCATION', 8, 9], ['建', 'PERSON', 13, 14]]


['秦国', '刚刚', '兼并', '天下', '，', '下令', '丞相', '、', '御史', '说', '：', '前些', '时候', '韩王', '交出', '土地', '，', '奉献', '国王', '的', '印章', '，', '请求', '成为', '藩臣', '。']
[['秦国', 'LOCATION', 0, 1], ['韩王', 'LOCATION', 13, 14]]


['不久', '背弃', '了', '约定', '，', '与', '赵国', '、', '魏国', '联合', '起来', '背叛', '秦国', '，', '所以', '我', '兴兵', '讨伐', '，', '俘虏', '了', '韩国', '的', '国王', '。']
[['赵国', 'LOCATION', 6, 7], ['魏国', 'LOCATION', 8, 9], ['秦国', 'DATE', 12, 13], ['韩国', 'LOCATION', 21, 22]]


['我', '以为', '这是', '件', '好事', '，', '大概', '可以', '偃兵息革', '了', '。']
[]


['赵', '王', '派', '他', '的', '丞相', '李牧', '来', '签订', '盟约', '，', '所以', '送回', '了', '他', '的', '作', '人质', '的', '儿子', '。']
[['赵', 'LOCATION', 0, 1], ['李牧', 'PERSON', 6, 7]]


['不久', '赵国', '背叛', '了', '盟约', '，', '在', '我国', '太原', '起兵', '反抗', '，', '所以', '我', '兴兵', '讨伐', '，', '抓获', '了', '它', '的', '国王', '。']


['赵国', '公子', '嘉', '自立', '为', '代王', '，', '所以', '我', '又', '发兵', '消灭', '了', '他', '，', '魏王', '最初', '说定', '臣服', '秦国', '，', '不久', '与', '韩国', '、', '赵国', '阴谋', '袭击', '秦国', '，', '秦国', '吏卒', '前往', '讨伐', '，', '摧毁', '了', '魏国', '。']
[['赵国', 'LOCATION', 0, 1], ['嘉', 'PERSON', 2, 3], ['魏王', 'PERSON', 15, 16], ['秦国', 'LOCATION', 19, 20], ['韩国', 'LOCATION', 23, 24], ['赵国', 'LOCATION', 25, 26], ['秦国', 'LOCATION', 28, 29], ['秦国', 'LOCATION', 30, 31], ['魏国', 'LOCATION', 37, 38]]


['荆', '王', '献', '纳', '青阳', '以西', '的', '土地', '，', '不久', '违背', '约定', '，', '进攻', '我国', '南郡', '，', '所以', '我', '发兵', '讨伐', '，', '抓到', '了', '荆', '国', '国王', '，', '平定', '了', '荆', '地', '。']
[['荆', 'LOCATION', 0, 1], ['青阳', 'LOCATION', 4, 5], ['南郡', 'LOCATION', 15, 16], ['荆', 'LOCATION', 24, 25], ['荆', 'LOCATION', 30, 31]]


['燕', '王', '昏庸', '乱政', '，', '他', '的', '太子', '丹', '暗中', '指使', '荆轲', '为', '刺客', '，', '秦国', '吏', '卒', '前去', '讨伐', '，', '灭亡', '了', '他', '的', '国家', '。']
[['燕', 'LOCATION', 0, 1], ['丹', 'PERSON', 8, 9], ['荆轲', 'PERSON', 11, 12], ['秦国', 'LOCATION', 15, 16]]


['齐', '王', '采用', '后', '胜', '的', '计策', '，', '不', '让', '秦国', '使者', '进入', '齐国', '，', '打算', '兴兵', '作乱', '，', '我', '派', '吏', '卒', '去', '讨伐', '，', '俘虏', '了', '齐国', '国王', '，', '平定', '了', '齐', '地', '。']
[['齐', 'LOCATION', 0, 1], ['秦国', 'LOCATION', 10, 11], ['齐国', 'LOCATION', 13, 14], ['齐国', 'LOCATION', 28, 29], ['齐', 'LOCATION', 33, 34]]


['我', '以', '微', '渺', '之', '身躯', '，', '发兵', '诛', '暴', '讨', '乱', '，', '靠着', '祖先', '宗庙', '的', '威灵', '，', '六', '国', '国王', '都', '已', '各', '服', '其', '罪', '，', '天下', '完全', '平定', '了', '。']
[]


['现在', '不', '改换', '名号', '，', '就', '不能', '颂扬', '建立', '的', '功业', '，', '流传', '后世', '。']
[]




**********
请你们商定帝号。丞相王绾、御史大夫冯劫、廷尉李斯等都说：过去五帝管辖千里见方的地区，在这个地区之外的侯服、夷服，有的诸侯朝贡，有的诸侯不朝贡，天子不能控制。现在陛下调遣义军，诛暴讨贼，平定天下，四海之内，设置郡县，统一法令，这是从上古以来所没有过的，五帝也望尘莫及。我们谨慎地和博士讨论，都说，古代有天皇，有地皇，有泰皇，泰皇最高贵。我们冒着死罪献上尊号，王称为泰皇。天子之命称为制，天子之令称为诏，天子自称叫朕。秦王说：去掉泰字，留下皇字，采用上古表示地位称号的帝字，叫作皇帝。其他遵照议定的意见。下达制命说：可以。追尊庄襄王为太上皇。皇帝下达制命说：我听说远古有称号，没有谥号，中古有称号，死后根据生前行迹确定谥号。这样做，就是儿子议论父亲，臣子议论君王，很没有意义，我不采取这种做法。从此以后，废除谥法。我是始皇帝。子孙后代用数计算，从二世、三世至于万世，传袭无穷。始皇根据五德终始的嬗递次序进行推演，认为周朝得到了火德，秦朝代替周朝的火德，遵循五行相胜的法则现在应是水德的开端。改变一年的首月，十月初一群臣入朝庆贺。衣服、旄旌、节旗都祟尚黑色。数目用六作标准，符、法冠都六寸，舆车宽六尺，六尺为步，驾车用六匹马。把河改名叫德水，作为水德的开始。为政强硬果决，暴戾苛细，事情都依法决断，刻薄严峻，没有仁爱恩德，没有温情道义，这样才符合五德演变的原则。于是法令峻急，囚禁很久的罪犯也不赦免。丞相王绾等建议说：各国诸候刚被消灭，燕、齐、荆地辽远，不在那里立王，就没有人来安定燕、齐、荆。请把皇帝的几个儿子立为王，希望得到皇帝的赞成。始皇把王绾等人的建议交给群臣讨论，群臣都认为很适宜。廷尉李斯建议说：周文王、周武王所封立的同姓子弟很多，然而后来的族属疏远，互相攻击、如同仇敌，诸侯交相讨代，周天子不能禁止。现在依靠陛下的神灵统一了天下，都划分成为郡县，皇帝的子弟和功臣，都用国家的赋税重加赏赐，很容易治理。天下没有二心，这就是国家安定的方法。封立诸侯是不适宜的。始皇说：天下苦于无休止的战争，是因为有诸侯王的缘故，依靠宗庙之灵，刚刚平定了天下，再去建立诸侯国，这是自我树敌，而要求得安宁，岂不是很困难的吗！廷尉的建议是正确的。把全国划分为三十六郡，郡设守、尉、监。百姓改称黔首。天下欢聚宴饮。收集天下兵器，集中在咸阳，熔铸成钟鐻，又铸造了十二个铜人，每一个重一千石，安置在宫廷中。统一法律制度和度量衡标准。规定车子两轮距离相同。书写采用统一的文字。全国地域东至大海和朝鲜，西至临洮、羌中，南至门朝北开的地区，北据黄河为屏障，顺着阴山直至辽东。把天下豪富十二万户迁徙到咸阳。秦国各王的陵庙和章台、上林苑都在渭水南岸。秦国每消灭一个诸侯国，就模仿它的宫殿，在咸阳北坡上仿效建造，南临渭水，从雍门以东到达泾水、渭水汇流地区，宫殿室宇、空中栈道和缭绕回旋的阁道连续不断。从诸侯国掳掠来的美女、钟鼓，都安置在里面。二十七年，始皇巡行陇西、北地，来到鸡头山，路过回中。于是在渭水南面建造信宫，不久把信宫改名为极庙，象征天极星。从极庙修路通往郦山，又建造了甘泉宫前殿，修筑甬道，从咸阳和它相连。这一年，赐予全国民爵一级。修建驰道。二十八年，始皇向东巡行郡县，登上邹峄山。树立石碑，和鲁地的一些儒生商议，刻写石碑颂扬秦朝的功德，又讨论封禅和望祭山川的事情。于是就登上泰山，树立石碑，积土成坛，祭祀上天。
[['千里见方的地区', 22, 26], ['这个地区', 28, 30]]
[['五帝', 19, 21], ['五帝', 80, 82]]
[['丞相王绾、御史大夫冯劫、廷尉李斯等', 6, 15], ['我们', 85, 86], ['我们', 109, 110]]
[['泰皇', 103, 104], ['泰皇', 105, 106], ['泰皇', 117, 118]]
[['天子', 45, 46], ['天子', 119, 120], ['天子', 125, 126], ['皇帝', 441, 442], ['皇帝', 451, 452], ['皇帝', 523, 524]]
[['陛下', 50, 51], ['秦王', 136, 137], ['皇帝', 177, 178], ['我', 183, 184], ['我', 220, 221], ['我', 233, 234], ['始皇', 256, 257], ['始皇', 455, 456], ['始皇', 559, 560], ['始皇', 808, 809], ['始皇', 875, 876]]
[['上古', 73, 74], ['上古', 148, 149]]
[['制命', 166, 167], ['制命', 179, 181]]
[['周朝', 266, 267], ['周朝', 274, 275]]
[['火德', 269, 271], ['周朝的火德', 274, 278]]
[['水德', 288, 290], ['水德', 355, 357]]
[['水德的开端', 288, 292], ['水德的开始', 355, 359]]
[['燕、齐、荆', 415, 420], ['那里', 424, 425], ['燕、齐、荆', 433, 438]]
[['丞相王绾', 404, 406], ['王绾', 457, 458], ['廷尉', 605, 606]]
[['丞相王绾等', 404, 407], ['王绾等人', 457, 459]]
[['群臣', 301, 302], ['群臣', 462, 463], ['群臣', 465, 466]]
[['天下', 60, 61], ['天下', 516, 517], ['天下', 542, 543], ['天下', 562, 563], ['天下', 583, 584], ['天下', 631, 632]]
[['国家', 531, 532], ['国家', 548, 549]]
[['王绾等人的建议', 457, 461], ['廷尉的建议', 605, 608], ['建议', 607, 608]]
[['秦朝', 272, 273], ['全国', 613, 614], ['全国', 686, 687], ['秦国', 729, 730], ['秦国', 744, 745], ['全国', 865, 866], ['秦朝', 897, 898]]
[['三十六郡', 616, 618], ['郡', 619, 620]]
[['十二个铜人', 651, 654], ['铜人', 653, 654]]
[['全国地域', 686, 688], ['地域', 687, 688]]
[['咸阳', 641, 642], ['咸阳', 727, 728], ['咸阳', 758, 759], ['咸阳', 856, 857]]
[['一个诸侯国', 747, 750], ['它', 753, 754]]
[['渭水', 741, 742], ['渭水', 767, 768], ['渭水', 823, 824]]
[['信宫', 826, 827], ['信宫', 830, 831]]
[['极庙', 833, 834], ['极庙', 839, 841]]
[['甘泉宫前殿', 848, 851], ['它', 858, 859]]
[['石碑', 885, 886], ['石碑', 895, 896]]


['请', '你们', '商定', '帝', '号', '。']
[]


['丞相', '王绾', '、', '御史大夫', '冯劫', '、', '廷尉', '李斯', '等', '都', '说', '：', '过去', '五', '帝', '管辖', '千里', '见方', '的', '地区', '，', '在', '这个', '地区', '之外', '的', '侯服', '、', '夷服', '，', '有的', '诸侯', '朝贡', '，', '有的', '诸侯', '不', '朝贡', '，', '天子', '不能', '控制', '。']
[['王绾', 'PERSON', 1, 2], ['冯劫', 'PERSON', 4, 5], ['李斯', 'PERSON', 7, 8], ['五', 'INTEGER', 13, 14], ['千里', 'LENGTH', 16, 17]]


['现在', '陛下', '调遣', '义军', '，', '诛', '暴', '讨', '贼', '，', '平定', '天下', '，', '四海', '之内', '，', '设置', '郡县', '，', '统一', '法令', '，', '这是', '从', '上古', '以来', '所', '没有', '过', '的', '，', '五', '帝', '也', '望尘莫及', '。']
[['上古', 'DATE', 24, 25], ['五', 'INTEGER', 31, 32]]


['我们', '谨慎', '地', '和', '博士', '讨论', '，', '都', '说', '，', '古代', '有', '天皇', '，', '有', '地皇', '，', '有', '泰皇', '，', '泰皇', '最', '高贵', '。']
[['泰皇', 'PERSON', 18, 19], ['泰皇', 'PERSON', 20, 21]]


['我们', '冒着', '死罪', '献上', '尊号', '，', '王', '称为', '泰皇', '。']
[['泰皇', 'PERSON', 8, 9]]


['天子', '之', '命', '称为', '制', '，', '天子', '之', '令', '称为', '诏', '，', '天子', '自称', '叫', '朕', '。']
[]


['秦王', '说', '：', '去掉', '泰', '字', '，', '留下', '皇', '字', '，', '采用', '上古', '表示', '地位', '称号', '的', '帝', '字', '，', '叫作', '皇帝', '。']
[['秦王', 'PERSON', 0, 1]]


['其他', '遵照', '议定', '的', '意见', '。']
[]


['下达', '制命', '说', '：', '可以', '。']
[]


['追', '尊', '庄襄王', '为', '太上皇', '。']
[['庄襄王', 'PERSON', 2, 3]]


['皇帝', '下达', '制', '命', '说', '：', '我', '听说', '远古', '有', '称号', '，', '没有', '谥号', '，', '中古', '有', '称号', '，', '死', '后', '根据', '生前', '行迹', '确定', '谥号', '。']
[['中古', 'DATE', 15, 16]]


['这样', '做', '，', '就是', '儿子', '议论', '父亲', '，', '臣子', '议论', '君王', '，', '很', '没有', '意义', '，', '我', '不', '采取', '这', '种', '做法', '。']
[]


['从此以后', '，', '废除', '谥', '法', '。']
[]


['我', '是', '始皇帝', '。']
[]


['子孙', '后代', '用', '数', '计算', '，', '从', '二', '世', '、', '三', '世', '至于', '万世', '，', '传', '袭', '无穷', '。']
[['二', 'ORDINAL', 7, 8], ['三', 'INTEGER', 10, 11]]


['始皇', '根据', '五德终始', '的', '嬗递', '次序', '进行', '推演', '，', '认为', '周朝', '得到', '了', '火', '德', '，', '秦朝', '代替', '周朝', '的', '火', '德', '，', '遵循', '五行', '相', '胜', '的', '法则', '现在', '应', '是', '水', '德', '的', '开端', '。']
[['始皇', 'PERSON', 0, 1], ['周朝', 'DATE', 10, 11], ['秦朝', 'DATE', 16, 17], ['周朝', 'DATE', 18, 19]]


['改变', '一年', '的', '首', '月', '，', '十月', '初一', '群臣', '入', '朝', '庆贺', '。']
[['一年', 'DURATION', 1, 2], ['十月初一', 'DATE', 6, 8]]


['衣服', '、', '旄', '旌', '、', '节旗', '都', '祟', '尚', '黑色', '。']
[]


['数目', '用', '六', '作', '标准', '，', '符', '、', '法', '冠', '都', '六', '寸', '，', '舆', '车', '宽', '六', '尺', '，', '六', '尺', '为', '步', '，', '驾车', '用', '六', '匹', '马', '。']
[]


['把', '河', '改名', '叫', '德水', '，', '作为', '水', '德', '的', '开始', '。']
[['德水', 'LOCATION', 4, 5]]


['为政', '强硬', '果决', '，', '暴戾', '苛细', '，', '事情', '都', '依法', '决断', '，', '刻薄', '严峻', '，', '没有', '仁爱', '恩德', '，', '没有', '温情', '道义', '，', '这样', '才', '符合', '五德', '演变', '的', '原则', '。']
[]


['于是', '法令', '峻', '急', '，', '囚禁', '很久', '的', '罪犯', '也', '不', '赦免', '。']
[]


['丞相', '王绾', '等', '建议', '说', '：', '各国', '诸候', '刚被', '消灭', '，', '燕', '、', '齐', '、', '荆', '地', '辽远', '，', '不在', '那里', '立', '王', '，', '就', '没有', '人', '来', '安定', '燕', '、', '齐', '、', '荆', '。']
[['王绾', 'PERSON', 1, 2], ['燕', 'LOCATION', 11, 12], ['齐', 'LOCATION', 13, 14], ['荆', 'LOCATION', 15, 16], ['燕', 'LOCATION', 29, 30], ['齐', 'LOCATION', 31, 32], ['荆', 'LOCATION', 33, 34]]


['请', '把', '皇帝', '的', '几', '个', '儿子', '立为', '王', '，', '希望', '得到', '皇帝', '的', '赞成', '。']
[['几', 'INTEGER', 4, 5]]


['始皇', '把', '王绾', '等人', '的', '建议', '交给', '群臣', '讨论', '，', '群臣', '都', '认为', '很', '适宜', '。']
[['始皇', 'PERSON', 0, 1], ['王绾', 'PERSON', 2, 3]]


['廷尉', '李斯', '建议', '说', '：', '周文王', '、', '周武王', '所', '封', '立', '的', '同姓', '子弟', '很多', '，', '然而', '后来', '的', '族属', '疏远', '，', '互相', '攻击', '、', '如同', '仇敌', '，', '诸侯', '交相', '讨', '代', '，', '周', '天子', '不能', '禁止', '。']
[['李斯', 'PERSON', 1, 2], ['周文王', 'PERSON', 5, 6], ['周武王', 'PERSON', 7, 8], ['周', 'DATE', 33, 34]]


['现在', '依靠', '陛下', '的', '神灵', '统一', '了', '天下', '，', '都', '划分', '成为', '郡县', '，', '皇帝', '的', '子弟', '和', '功臣', '，', '都', '用', '国家', '的', '赋税', '重', '加', '赏赐', '，', '很', '容易', '治理', '。']
[]


['天下', '没有', '二心', '，', '这就', '是', '国家', '安定', '的', '方法', '。']
[]


['封立', '诸侯', '是不', '适宜', '的', '。']
[]


['始皇', '说', '：', '天下', '苦于', '无休止', '的', '战争', '，', '是', '因为', '有', '诸侯王', '的', '缘故', '，', '依靠', '宗庙', '之', '灵', '，', '刚刚', '平定', '了', '天下', '，', '再', '去', '建立', '诸侯国', '，', '这是', '自我', '树敌', '，', '而', '要', '求得', '安宁', '，', '岂不是', '很', '困难', '的', '吗', '！']
[['始皇', 'PERSON', 0, 1]]


['廷尉', '的', '建议', '是', '正确', '的', '。']
[]


['把', '全国', '划分', '为', '三十六', '郡', '，', '郡', '设', '守', '、', '尉', '、', '监', '。']
[['三十六', 'INTEGER', 4, 5]]


['百姓', '改称', '黔首', '。']
[]


['天下', '欢聚', '宴饮', '。']
[]


['收集', '天下', '兵器', '，', '集中', '在', '咸阳', '，', '熔铸', '成', '钟', '鐻', '，', '又', '铸造', '了', '十二', '个', '铜人', '，', '每一', '个', '重', '一千', '石', '，', '安置', '在', '宫廷', '中', '。']
[['咸阳', 'LOCATION', 6, 7], ['十二', 'INTEGER', 16, 17], ['一千', 'WEIGHT', 23, 24]]


['统一', '法律', '制度', '和', '度量衡', '标准', '。']
[]


['规定', '车子', '两', '轮', '距离', '相同', '。']
[['两', 'INTEGER', 2, 3]]


['书写', '采用', '统一', '的', '文字', '。']
[]


['全国', '地域', '东', '至', '大海', '和', '朝鲜', '，', '西', '至', '临洮', '、', '羌中', '，', '南', '至', '门', '朝', '北', '开', '的', '地区', '，', '北', '据', '黄河', '为', '屏障', '，', '顺着', '阴山', '直至', '辽东', '。']


['把', '天下', '豪富', '十二万', '户', '迁徙', '到', '咸阳', '。']
[['十二万', 'INTEGER', 3, 4], ['咸阳', 'LOCATION', 7, 8]]


['秦国', '各', '王', '的', '陵庙', '和', '章台', '、', '上', '林苑', '都', '在', '渭水', '南岸', '。']
[['秦国', 'DATE', 0, 1], ['章台', 'LOCATION', 6, 7], ['上林苑', 'LOCATION', 8, 10], ['渭水', 'LOCATION', 12, 13]]


['秦国', '每', '消灭', '一', '个', '诸侯国', '，', '就', '模仿', '它', '的', '宫殿', '，', '在', '咸阳', '北', '坡', '上', '仿效', '建造', '，', '南', '临', '渭水', '，', '从', '雍门', '以东', '到达', '泾水', '、', '渭水', '汇流', '地区', '，', '宫殿', '室', '宇', '、', '空中', '栈道', '和', '缭绕', '回旋', '的', '阁道', '连续不断', '。']
[['秦国', 'LOCATION', 0, 1], ['咸阳', 'LOCATION', 14, 15], ['渭水', 'LOCATION', 23, 24], ['雍门', 'LOCATION', 26, 27], ['泾水', 'LOCATION', 29, 30], ['渭水', 'LOCATION', 31, 32]]


['从', '诸侯国', '掳掠', '来的', '美女', '、', '钟鼓', '，', '都', '安置', '在', '里面', '。']
[]


['二十七', '年', '，', '始皇', '巡行', '陇西', '、', '北地', '，', '来到', '鸡头山', '，', '路过', '回', '中', '。']
[['始皇', 'PERSON', 3, 4], ['陇西', 'LOCATION', 5, 6], ['北地', 'LOCATION', 7, 8], ['鸡头山', 'LOCATION', 10, 11], ['中', 'LOCATION', 14, 15]]


['于是', '在', '渭水', '南面', '建造', '信宫', '，', '不久', '把', '信宫', '改名', '为', '极庙', '，', '象征', '天极星', '。']
[['渭水', 'LOCATION', 2, 3], ['信宫', 'LOCATION', 5, 6], ['信宫', 'LOCATION', 9, 10], ['极庙', 'LOCATION', 12, 13], ['天极星', 'LOCATION', 15, 16]]


['从', '极', '庙', '修路', '通往', '郦山', '，', '又', '建造', '了', '甘泉宫', '前', '殿', '，', '修筑', '甬道', '，', '从', '咸阳', '和', '它', '相连', '。']
[['极', 'LOCATION', 1, 2], ['郦山', 'LOCATION', 5, 6], ['甘泉宫', 'LOCATION', 10, 11], ['咸阳', 'LOCATION', 18, 19]]


['这一', '年', '，', '赐予', '全国', '民', '爵', '一级', '。']
[]


['修建', '驰道', '。']
[]


['二十八年', '，', '始皇', '向', '东', '巡行', '郡县', '，', '登上', '邹峄山', '。']
[['二十八年', 'DATE', 0, 1], ['始皇', 'PERSON', 2, 3], ['邹峄山', 'LOCATION', 9, 10]]


['树立', '石碑', '，', '和', '鲁地', '的', '一些', '儒生', '商议', '，', '刻写', '石碑', '颂扬', '秦朝', '的', '功德', '，', '又', '讨论', '封禅', '和', '望', '祭', '山川', '的', '事情', '。']
[['鲁地', 'LOCATION', 4, 5], ['秦朝', 'DATE', 13, 14]]


['于是', '就', '登上', '泰山', '，', '树立', '石碑', '，', '积土', '成', '坛', '，', '祭祀', '上天', '。']
[['泰山', 'LOCATION', 3, 4]]




**********
下山时，忽然来了风雨，始皇停留在树下，因此封这棵树为五大夫。又到梁父辟地为基，祭祀了大地，在所立的石碑上进行刻辞，碑文说：皇帝即位，创立制度，申明法令，臣下修治严整。二十六年，开始兼并了天下，没有不顺从的。亲自巡视远方的百姓，登上这座泰山，遍览最东边的疆域。随从的臣属回忆走过的道路，探求事业的来龙去脉，恭敬地颂扬秦朝的功德。治国的方法得到贯彻执行，各项生产安排适宜，都有一定的规则。伟大的真理美好而又光明，要流传后世，继承下来，不要改变。皇帝本身神圣，已经平定了天下，仍坚持不懈地治理国家，早起晚睡，谋求长远的利益，特别重视对臣民的教导。有关治国的教诲和法则传播四方，远近都得到治理，完全接受了皇帝的神圣意志。贵贱等级分明，男女依礼行事，谨慎地遵守各自的职责。明显地使内外有别，无不感到清静而纯洁，这种情况要延续到子孙后代。教化所及，无穷无尽，遵循遗留下来的诏令，永远继承这重要的告诫。于是沿着渤海东行，经过黄具、腄县，攀上成山的最高点，登上之罘的顶峰，树立石碑，颂扬秦朝的德业，然后离去。向南登上琅邪，非常高兴，停留了三个月。把三万户百姓迁徙到琅邪台下，免除十二年徭役。修建琅邪台，立碑刻辞，颂扬秦朝的德业，表明符合天下的意志。刻辞说：二十八年，刚开始做皇帝。制定了公正的法律制度，这是天下万物的准则。以此来明确人和人之间的关系，使父子同心协力。皇帝神圣明智而又仁义，明白一切事物的道理。向东巡视东部地区，检阅士卒。巡视已经完全结束，就来到了海边。皇帝的功勋，在于辛勤地操劳国家的根本大事。重农抑商，百姓富裕。举国上下，一心一意。器物有一致的标准，统一书写文字。凡是日月所照，舟车所至，都能完成皇帝的使命，他所作所为没有不符合天下意志的。只有皇帝，根据适当的时机来办理事情。整顿不良的风俗，跨山越水，不受地域的限制。优恤百姓，早晚都不懈怠。消除疑虑，制定法令，大家都知道避免触犯刑律。郡守分别管理地方政务，各项政务的处理方法简单易行。采取的措施都很恰如其分，没有不整齐划一的。皇帝神明，亲自到四方巡视。尊卑贵贱，不逾越等级。奸诈邪恶的现象不允许存在，百姓都力求做一个正直善良的人。大小事情务尽全力，不敢懈怠荒忽。不论远处近处，还是偏僻的地方，都一心做到严肃庄重，正直忠厚，办事有一定的规则。皇帝的德泽，安定了四方。讨伐暴乱，消除祸患，兴办好事，带来福祉。根据时令来安排事情，各种产品不断增多。百姓安宁，不再进行战争。六亲相安，终身没有盗贼。高兴地遵守国家的教化，人人通晓法律制度。天上地下，四面八方，都是皇帝的领土。西边到达流沙，南边以门朝北开的地方为极限。东边有东海，北边越过了大夏。人们足迹所至，没有不臣服的。功勋超过了五帝，恩惠施及牛马，人人得到皇帝的德泽，过着安定的生活。秦王兼并了全国，确定了皇帝这一称号，于是抚循东部地区，到达琅邪。
[['树', 11, 12], ['这棵树', 16, 19]]
[['所立的石碑', 35, 39], ['碑文', 44, 45]]
[['始皇', 8, 9], ['皇帝', 47, 48], ['皇帝本身', 147, 149], ['皇帝', 194, 195], ['皇帝', 370, 371], ['皇帝', 402, 403], ['皇帝', 449, 450], ['他', 453, 454], ['皇帝', 463, 464], ['皇帝', 538, 539], ['皇帝', 606, 607], ['皇帝', 671, 672], ['皇帝', 721, 722]]
[['天下', 66, 67], ['天下', 154, 155], ['国家', 160, 161], ['国家', 410, 411], ['国家', 656, 657]]
[['遗留下来的诏令', 242, 246], ['这重要的告诫', 249, 253]]
[['琅邪台下', 306, 308], ['琅邪台', 315, 317]]
[['秦朝', 279, 280], ['秦朝', 323, 324]]
[['秦朝的德业', 279, 282], ['秦朝的德业', 323, 326]]
[['刻辞', 41, 43], ['刻辞', 333, 335]]
[['公正的法律制度', 346, 350], ['这是', 351, 352]]
[['天下', 329, 330], ['天下', 458, 459]]
[['皇帝的德', 606, 609], ['皇帝的德', 721, 724]]
[['皇帝的德泽', 606, 610], ['皇帝的德泽', 721, 725]]
[['对臣民的教导', 172, 176], ['皇帝这一称号', 739, 742]]


['下山', '时', '，', '忽然', '来', '了', '风雨', '，', '始皇', '停留', '在', '树', '下', '，', '因此', '封', '这', '棵', '树', '为', '五', '大夫', '。']
[['始皇', 'PERSON', 8, 9], ['五', 'INTEGER', 20, 21]]


['又到', '梁父', '辟', '地', '为', '基', '，', '祭祀', '了', '大地', '，', '在', '所', '立', '的', '石碑', '上', '进行', '刻', '辞', '，', '碑文', '说', '：', '皇帝', '即位', '，', '创立', '制度', '，', '申明', '法令', '，', '臣下', '修治', '严整', '。']
[['梁父', 'PERSON', 1, 2]]


['二十六', '年', '，', '开始', '兼并', '了', '天下', '，', '没有', '不', '顺从', '的', '。']
[]


['亲自', '巡视', '远方', '的', '百姓', '，', '登上', '这', '座', '泰山', '，', '遍览', '最', '东边', '的', '疆域', '。']
[['泰山', 'LOCATION', 9, 10]]


['随从', '的', '臣属', '回忆', '走过', '的', '道路', '，', '探求', '事业', '的', '来龙去脉', '，', '恭敬', '地', '颂扬', '秦朝', '的', '功德', '。']
[['秦朝', 'DATE', 16, 17]]


['治国', '的', '方法', '得到', '贯彻', '执行', '，', '各', '项', '生产', '安排', '适宜', '，', '都', '有', '一定', '的', '规则', '。']
[]


['伟大', '的', '真理', '美好', '而', '又', '光明', '，', '要', '流传', '后世', '，', '继承', '下来', '，', '不要', '改变', '。']
[]


['皇帝', '本身', '神圣', '，', '已经', '平定', '了', '天下', '，', '仍', '坚持不懈', '地', '治理', '国家', '，', '早起', '晚睡', '，', '谋求', '长远', '的', '利益', '，', '特别', '重视', '对', '臣民', '的', '教导', '。']
[]


['有关', '治国', '的', '教诲', '和', '法则', '传播', '四方', '，', '远近', '都', '得到', '治理', '，', '完全', '接受', '了', '皇帝', '的', '神圣', '意志', '。']
[]


['贵贱', '等级', '分明', '，', '男女', '依', '礼', '行事', '，', '谨慎', '地', '遵守', '各自', '的', '职责', '。']
[]


['明显', '地', '使', '内外', '有别', '，', '无不', '感到', '清静', '而', '纯洁', '，', '这', '种', '情况', '要', '延续', '到', '子孙', '后代', '。']
[]


['教化', '所及', '，', '无穷无尽', '，', '遵循', '遗留', '下来', '的', '诏令', '，', '永远', '继承', '这', '重要', '的', '告诫', '。']
[]


['于是', '沿着', '渤海', '东行', '，', '经过', '黄具', '、', '腄县', '，', '攀上', '成', '山', '的', '最高点', '，', '登上', '之罘', '的', '顶峰', '，', '树立', '石碑', '，', '颂扬', '秦朝', '的', '德业', '，', '然后', '离去', '。']
[['渤海', 'LOCATION', 2, 3], ['黄具', 'LOCATION', 6, 7], ['腄县', 'LOCATION', 8, 9], ['之罘', 'LOCATION', 17, 18], ['秦朝', 'DATE', 25, 26]]


['向', '南', '登上', '琅邪', '，', '非常', '高兴', '，', '停留', '了', '三', '个', '月', '。']
[['琅邪', 'LOCATION', 3, 4], ['三', 'ORGANIZATION', 10, 11], ['个', 'DURATION', 11, 12]]


['把', '三万', '户', '百姓', '迁徙', '到', '琅邪', '台下', '，', '免除', '十二', '年', '徭役', '。']
[['三万', 'INTEGER', 1, 2], ['琅邪', 'LOCATION', 6, 7], ['十二', 'DURATION', 10, 11]]


['修建', '琅邪', '台', '，', '立碑', '刻', '辞', '，', '颂扬', '秦朝', '的', '德业', '，', '表明', '符合', '天下', '的', '意志', '。']
[['琅邪', 'LOCATION', 1, 2], ['秦朝', 'DATE', 9, 10]]


['刻', '辞', '说', '：', '二十八年', '，', '刚', '开始', '做', '皇帝', '。']
[['二十八年', 'DATE', 4, 5]]


['制定', '了', '公正', '的', '法律', '制度', '，', '这是', '天下', '万物', '的', '准则', '。']
[]


['以此', '来', '明确', '人和', '人', '之间', '的', '关系', '，', '使', '父子', '同心协力', '。']
[]


['皇帝', '神圣', '明智', '而', '又', '仁义', '，', '明白', '一切', '事物', '的', '道理', '。']
[]


['向', '东', '巡视', '东部', '地区', '，', '检阅', '士卒', '。']
[]


['巡视', '已经', '完全', '结束', '，', '就', '来到', '了', '海边', '。']
[]


['皇帝', '的', '功勋', '，', '在于', '辛勤', '地', '操劳', '国家', '的', '根本', '大事', '。']
[]


['重', '农', '抑', '商', '，', '百姓', '富裕', '。']
[]


['举国上下', '，', '一心一意', '。']
[]


['器物', '有', '一致', '的', '标准', '，', '统一', '书写', '文字', '。']
[]


['凡是', '日月', '所', '照', '，', '舟车', '所', '至', '，', '都', '能', '完成', '皇帝', '的', '使命', '，', '他', '所作所为', '没有', '不', '符合', '天下', '意志', '的', '。']
[]


['只有', '皇帝', '，', '根据', '适当', '的', '时机', '来', '办理', '事情', '。']
[]


['整顿', '不良', '的', '风俗', '，', '跨', '山', '越', '水', '，', '不', '受', '地域', '的', '限制', '。']
[]


['优', '恤', '百姓', '，', '早晚', '都', '不', '懈怠', '。']
[]


['消除', '疑虑', '，', '制定', '法令', '，', '大家', '都', '知道', '避免', '触犯', '刑律', '。']
[]


['郡守', '分别', '管理', '地方', '政务', '，', '各', '项', '政务', '的', '处理', '方法', '简单', '易行', '。']
[]


['采取', '的', '措施', '都', '很', '恰如其分', '，', '没有', '不', '整齐划一', '的', '。']
[]


['皇帝', '神明', '，', '亲自', '到', '四方', '巡视', '。']
[]


['尊卑', '贵贱', '，', '不', '逾越', '等级', '。']
[]


['奸诈', '邪恶', '的', '现象', '不', '允许', '存在', '，', '百姓', '都', '力求', '做', '一', '个', '正直', '善良', '的', '人', '。']
[]


['大小', '事情', '务', '尽全力', '，', '不敢', '懈怠', '荒', '忽', '。']
[]


['不论', '远处', '近处', '，', '还是', '偏僻', '的', '地方', '，', '都', '一心', '做到', '严肃', '庄重', '，', '正直', '忠厚', '，', '办事', '有', '一定', '的', '规则', '。']
[]


['皇帝', '的', '德', '泽', '，', '安定', '了', '四方', '。']
[]


['讨伐', '暴乱', '，', '消除', '祸患', '，', '兴办', '好事', '，', '带来', '福祉', '。']
[]


['根据', '时令', '来', '安排', '事情', '，', '各', '种', '产品', '不断', '增多', '。']
[]


['百姓', '安宁', '，', '不再', '进行', '战争', '。']
[]


['六亲', '相安', '，', '终身', '没有', '盗贼', '。']
[]


['高兴', '地', '遵守', '国家', '的', '教化', '，', '人人', '通晓', '法律', '制度', '。']
[]


['天上地下', '，', '四面八方', '，', '都', '是', '皇帝', '的', '领土', '。']
[]


['西边', '到达', '流沙', '，', '南边', '以', '门', '朝', '北', '开', '的', '地方', '为', '极限', '。']
[]


['东边', '有', '东海', '，', '北边', '越过', '了', '大夏', '。']
[['东海', 'LOCATION', 2, 3], ['大夏', 'LOCATION', 7, 8]]


['人们', '足迹', '所', '至', '，', '没有', '不', '臣服', '的', '。']
[]


['功勋', '超过', '了', '五', '帝', '，', '恩惠', '施及', '牛马', '，', '人人', '得到', '皇帝', '的', '德', '泽', '，', '过', '着', '安定', '的', '生活', '。']
[['五', 'INTEGER', 3, 4]]


['秦王', '兼并', '了', '全国', '，', '确定', '了', '皇帝', '这一', '称号', '，', '于是', '抚', '循', '东部', '地区', '，', '到达', '琅邪', '。']
[['琅邪', 'LOCATION', 18, 19]]




**********
列侯武城侯王离、列侯通武侯王贲、伦侯建成侯赵亥、伦侯昌武侯成、伦侯武信侯冯毋择、丞相隗林、丞相王绾、卿李斯、卿王戊、五大夫赵婴、五大夫杨樛随从，他们和始皇在海边议论秦朝的功德说：古代称帝的人，领土不过纵横千里，诸侯各自固守自己的疆域，有的朝贡，有的不朝贡，互相侵伐，为暴作乱，残杀无已，然而还是刻金勒石，记载自己的功业。古代五帝、三王，实行的知识教育不一样，法律制度没有明确，借助鬼神的威力，来欺骗远方的百姓，实际情况和称号不相符，所以国家命运不长久。人还没有死去，诸侯就背叛了，法令不能推行。如今皇帝统一了四海之内，把全国分为郡县，天下安宁而和谐。发扬光大宗庙的威灵，服膺真理，广布恩德，名副其实地得到了皇帝这一尊号。群臣一起颂扬皇帝的功德，镌刻在金石上，作为后世的楷模。立石刻辞已经结束，齐人徐市等上书，说海中有三座神山，名叫蓬莱、方丈、瀛洲，仙人居住在那里。希望斋戒沐浴，和童男童女寻求三座神山。于是派遣徐市挑选童男童女数千人，到海中寻找仙人。始皇返回的时候，路过彭城，斋戒祈祷，想要从泗水打捞周鼎。让成千人潜入水中寻找，没有找到。于是就向西南走去，渡过淮水，前往衡山、南郡。泛舟江上，来到湘山祭拜。遇上大风，几乎不能渡水上山。始皇问博士说：湘君是什么神？博士回答说：听说是尧的女儿，舜的妻子，死后埋葬在这里。于是始皇非常生气，让刑徒三千人把湘山上的树木砍光了，全山露出红色的土壤。始皇从南郡取道武关回到咸阳。二十九年，始皇向东巡游。到了阳武博狼沙，被强盗惊吓了一场。追捕强盗，没有抓获，就命令全国大肆搜查十天。始皇登上之罘，镌刻石碑。碑文说：二十九年，在春季第二个月的时候，天气开始暖和起来。皇帝向东巡游，登上了之罘，面对着大海。随从的臣属看到这美好的景色，回忆皇帝的丰功伟绩，追念统一大业的始末。伟大的皇帝开始治理国家，制定了法律制度，彰明纲纪。对外教诲诸侯，普施教化，广布惠泽，阐明道理。六国诸侯奸回邪僻，贪婪乖戾，欲壑无厌，残虐杀戮，永无休止。皇帝哀怜民众，就调遣征伐的大军，奋武扬威。进行正义的讨伐，采取诚信的行动，武威耀，远播四方，没有不降服的。消灭了强暴的势力，拯救了百姓，安定了天下。普遍推行严明的法律制度，治理天下，成为永久的准则。伟大啊！普天之下，都遵循皇帝的神圣意志。群臣颂扬皇帝的功勋，请求镌到在石碑上，记载下来永垂后世，作为永恒的法则。东面台阁处的石碑刻辞说：二十九年，皇帝在春天巡游，视察远方。到了海边，就登上之罘，而对着初升的太阳。观望辽阔而又秀丽的景色，随从的臣属都怀念往事，回忆走过的道路是非常光明的。英明法治最初施行的时候，就对国内的坏人坏事进行了清理，对外讨伐强暴的敌人。军威远扬，四方震动，消灭了六国，俘获了他们的国王。开拓领土，统一天下，消除了战乱祸患，永远停止了战争。皇帝圣德明智，治理国家，处理政务，毫不懈怠。创立重大的法律制度，明确设置统一的标准器用，都有一定的规则。有职之臣都遵守本分，知道自己该做些什么，事情没有疑猜之处。百姓发生了变化，远处近处都制度统一，是自古以来最好的时代。每人已经确定了固定的职务，子孙后代循守旧业，永远继承这英明的政治。群臣颂美皇帝的恩德，恭敬地赞扬他的伟大功业，请求在之罘山上立碑刻辞。不久，就前往琅邪，从上党回到咸阳。三十年，没有发生重大的事情。三十一年十二月，把腊祭改名叫嘉平。赏赐百姓每里六石米，两只羊。始皇易服出行咸阳，有四个武士随从。
[['诸侯', 64, 65], ['自己', 67, 68], ['自己', 96, 97]]
[['皇帝', 156, 157], ['皇帝', 194, 195]]
[['秦朝的功德', 49, 52], ['皇帝的功德', 194, 197], ['皇帝的功勋', 605, 608]]
[['三座神山', 224, 228], ['那里', 239, 240], ['三座神山', 248, 251]]
[['齐人徐市', 214, 217], ['徐市', 254, 256]]
[['海', 221, 222], ['海', 262, 263]]
[['仙人', 236, 237], ['仙人', 265, 266]]
[['始皇', 45, 46], ['始皇', 267, 268], ['始皇', 324, 325], ['始皇', 355, 356], ['始皇', 378, 379], ['始皇', 389, 390], ['始皇', 420, 421], ['皇帝', 447, 448], ['皇帝', 470, 471], ['伟大的皇帝', 480, 483], ['皇帝', 528, 529], ['皇帝', 598, 599], ['皇帝', 605, 606], ['皇帝', 639, 640], ['皇帝', 739, 740], ['皇帝', 833, 834], ['他', 840, 841], ['始皇', 895, 896]]
[['湘山', 313, 314], ['湘君', 329, 330], ['这里', 352, 353], ['湘山', 364, 365], ['全山', 371, 373]]
[['博士', 326, 327], ['博士', 334, 335]]
[['石碑', 426, 427], ['碑文', 428, 429]]
[['之罘', 422, 424], ['之罘', 454, 455]]
[['天下', 167, 168], ['天下', 574, 575], ['天下', 584, 585], ['天下', 727, 728]]
[['六国', 714, 716], ['他们', 719, 720]]
[['国家', 485, 486], ['国家', 744, 745]]
[['有职之臣', 771, 775], ['自己', 780, 781]]
[['咸阳', 862, 863], ['咸阳', 899, 900]]


['列侯', '武城', '侯', '王离', '、', '列侯', '通武侯', '王贲', '、', '伦侯', '建成', '侯', '赵亥', '、', '伦侯', '昌武侯', '成', '、', '伦侯', '武信侯', '冯毋择', '、', '丞相', '隗林', '、', '丞相', '王绾', '、', '卿', '李斯', '、', '卿', '王戊', '、', '五', '大夫', '赵婴', '、', '五', '大夫', '杨樛', '随从', '，', '他们', '和', '始皇', '在', '海边', '议论', '秦朝', '的', '功德', '说', '：', '古代', '称帝', '的', '人', '，', '领土', '不过', '纵横', '千里', '，', '诸侯', '各自', '固守', '自己', '的', '疆域', '，', '有的', '朝贡', '，', '有的', '不', '朝贡', '，', '互相', '侵伐', '，', '为', '暴', '作乱', '，', '残杀', '无已', '，']
[['武城', 'LOCATION', 1, 2], ['王离', 'PERSON', 3, 4], ['王贲', 'PERSON', 7, 8], ['建成', 'PERSON', 10, 11], ['赵亥', 'PERSON', 12, 13], ['昌武侯', 'LOCATION', 15, 16], ['成', 'PERSON', 16, 17], ['武信侯', 'LOCATION', 19, 20], ['冯毋择', 'PERSON', 20, 21], ['隗林', 'PERSON', 23, 24], ['王绾', 'PERSON', 26, 27], ['李斯', 'PERSON', 29, 30], ['王戊', 'PERSON', 32, 33], ['五', 'INTEGER', 34, 35], ['赵婴', 'PERSON', 36, 37], ['五', 'INTEGER', 38, 39], ['杨樛', 'PERSON', 40, 41], ['始皇', 'PERSON', 45, 46], ['秦朝', 'DATE', 49, 50]]


['然而', '还是', '刻', '金', '勒', '石', '，', '记载', '自己', '的', '功业', '。']
[]


['古代', '五', '帝', '、', '三', '王', '，', '实行', '的', '知识', '教育', '不一样', '，', '法律', '制度', '没有', '明确', '，', '借助', '鬼神', '的', '威力', '，', '来', '欺骗', '远方', '的', '百姓', '，', '实际', '情况', '和', '称号', '不', '相符', '，', '所以', '国家', '命运', '不', '长久', '。']
[['五', 'INTEGER', 1, 2], ['三', 'INTEGER', 4, 5]]


['人', '还没有', '死去', '，', '诸侯', '就', '背叛', '了', '，', '法令', '不能', '推行', '。']
[]


['如今', '皇帝', '统一', '了', '四海', '之内', '，', '把', '全国', '分为', '郡县', '，', '天下', '安宁', '而', '和谐', '。']
[]


['发扬光大', '宗庙', '的', '威灵', '，', '服膺', '真理', '，', '广布', '恩德', '，', '名副其实', '地', '得到', '了', '皇帝', '这一', '尊号', '。']
[]


['群臣', '一起', '颂扬', '皇帝', '的', '功德', '，', '镌刻', '在', '金石', '上', '，', '作为', '后世', '的', '楷模', '。']
[]


['立', '石刻', '辞', '已经', '结束', '，', '齐', '人', '徐市', '等', '上书', '，', '说', '海', '中', '有', '三', '座', '神', '山', '，', '名叫', '蓬莱', '、', '方丈', '、', '瀛洲', '，', '仙人', '居住', '在', '那里', '。']
[['齐', 'DATE', 6, 7], ['徐市', 'PERSON', 8, 9], ['三', 'INTEGER', 16, 17], ['蓬莱', 'LOCATION', 22, 23], ['方丈', 'LOCATION', 24, 25], ['瀛洲', 'LOCATION', 26, 27]]


['希望', '斋戒', '沐浴', '，', '和', '童男童女', '寻求', '三', '座', '神山', '。']
[['三', 'INTEGER', 7, 8]]


['于是', '派遣', '徐', '市', '挑选', '童男童女', '数千', '人', '，', '到', '海', '中', '寻找', '仙人', '。']
[['徐', 'PERSON', 2, 3], ['数千', 'INTEGER', 6, 7]]


['始皇', '返回', '的', '时候', '，', '路过', '彭城', '，', '斋戒', '祈祷', '，', '想要', '从', '泗水', '打捞', '周鼎', '。']
[['始皇', 'PERSON', 0, 1], ['彭城', 'LOCATION', 6, 7], ['泗水', 'LOCATION', 13, 14], ['周鼎', 'PERSON', 15, 16]]


['让', '成千', '人', '潜入', '水中', '寻找', '，', '没有', '找到', '。']
[['成千', 'INTEGER', 1, 2]]


['于是', '就', '向', '西南', '走去', '，', '渡过', '淮水', '，', '前往', '衡山', '、', '南郡', '。']
[['西南', 'LOCATION', 3, 4], ['淮水', 'LOCATION', 7, 8], ['衡山', 'LOCATION', 10, 11], ['南郡', 'LOCATION', 12, 13]]


['泛舟', '江', '上', '，', '来到', '湘山', '祭拜', '。']
[['湘山', 'LOCATION', 5, 6]]


['遇上', '大风', '，', '几乎', '不能', '渡水', '上山', '。']
[]


['始皇', '问', '博士', '说', '：', '湘君', '是', '什么', '神', '？']
[['始皇', 'PERSON', 0, 1], ['湘君', 'PERSON', 5, 6]]


['博士', '回答', '说', '：', '听说', '是', '尧', '的', '女儿', '，', '舜', '的', '妻子', '，', '死', '后', '埋葬', '在', '这里', '。']
[['尧', 'PERSON', 6, 7], ['舜', 'PERSON', 10, 11]]


['于是', '始皇', '非常', '生气', '，', '让', '刑徒', '三千', '人', '把', '湘山', '上', '的', '树木', '砍光', '了', '，', '全', '山', '露出', '红色', '的', '土壤', '。']
[['始皇', 'PERSON', 1, 2], ['三千', 'INTEGER', 7, 8], ['湘山', 'LOCATION', 10, 11]]


['始皇', '从', '南郡', '取道', '武关', '回到', '咸阳', '。']
[['始皇', 'PERSON', 0, 1], ['南郡', 'LOCATION', 2, 3], ['武关', 'LOCATION', 4, 5], ['咸阳', 'LOCATION', 6, 7]]


['二十九', '年', '，', '始皇', '向', '东', '巡游', '。']
[['始皇', 'PERSON', 3, 4]]


['到了', '阳武', '博', '狼沙', '，', '被', '强盗', '惊吓', '了', '一', '场', '。']
[['阳武', 'LOCATION', 1, 2], ['狼沙', 'LOCATION', 3, 4]]


['追捕', '强盗', '，', '没有', '抓获', '，', '就', '命令', '全国', '大肆', '搜查', '十', '天', '。']
[['十', 'INTEGER', 11, 12]]


['始皇', '登上', '之', '罘', '，', '镌刻', '石碑', '。']
[['始皇', 'PERSON', 0, 1]]


['碑文', '说', '：', '二十九', '年', '，', '在', '春季', '第二', '个', '月', '的', '时候', '，', '天气', '开始', '暖和', '起来', '。']
[['二十九年', 'ORGANIZATION', 3, 5], ['春季第二', 'DATE', 7, 9]]


['皇帝', '向', '东', '巡游', '，', '登上', '了', '之罘', '，', '面对', '着', '大海', '。']
[['之罘', 'LOCATION', 7, 8]]


['随从', '的', '臣属', '看到', '这', '美好', '的', '景色', '，', '回忆', '皇帝', '的', '丰功伟绩', '，', '追念', '统一', '大业', '的', '始末', '。']
[]


['伟大', '的', '皇帝', '开始', '治理', '国家', '，', '制定', '了', '法律', '制度', '，', '彰明', '纲纪', '。']
[]


['对外', '教诲', '诸侯', '，', '普', '施', '教化', '，', '广布', '惠泽', '，', '阐明', '道理', '。']
[['惠泽', 'LOCATION', 9, 10]]


['六', '国', '诸侯', '奸', '回', '邪僻', '，', '贪婪', '乖戾', '，', '欲壑', '无厌', '，', '残虐', '杀戮', '，', '永', '无休止', '。']
[]


['皇帝', '哀怜', '民众', '，', '就', '调遣', '征伐', '的', '大军', '，', '奋武扬威', '。']
[]


['进行', '正义', '的', '讨伐', '，', '采取', '诚信', '的', '行动', '，', '武', '威', '耀', '，', '远播', '四方', '，', '没有', '不', '降服', '的', '。']
[]


['消灭', '了', '强暴', '的', '势力', '，', '拯救', '了', '百姓', '，', '安定', '了', '天下', '。']
[]


['普遍', '推行', '严明', '的', '法律', '制度', '，', '治理', '天下', '，', '成为', '永久', '的', '准则', '。']
[]


['伟大', '啊', '！']
[]


['普天之下', '，', '都', '遵循', '皇帝', '的', '神圣', '意志', '。']
[]


['群臣', '颂扬', '皇帝', '的', '功勋', '，', '请求', '镌', '到', '在', '石碑', '上', '，', '记载', '下来', '永', '垂', '后世', '，', '作为', '永恒', '的', '法则', '。']
[]


['东面', '台阁', '处', '的', '石碑', '刻', '辞', '说', '：', '二十九', '年', '，', '皇帝', '在', '春天', '巡游', '，', '视察', '远方', '。']
[['二十九年', 'LOCATION', 9, 11], ['春天', 'DATE', 14, 15]]


['到了', '海边', '，', '就', '登上', '之罘', '，', '而', '对着', '初升', '的', '太阳', '。']
[['之罘', 'LOCATION', 5, 6], ['太阳', 'LOCATION', 11, 12]]


['观望', '辽阔', '而', '又', '秀丽', '的', '景色', '，', '随从', '的', '臣属', '都', '怀念', '往事', '，', '回忆', '走过', '的', '道路', '是', '非常', '光明', '的', '。']
[]


['英明', '法治', '最初', '施行', '的', '时候', '，', '就', '对', '国内', '的', '坏人坏事', '进行', '了', '清理', '，', '对外', '讨伐', '强暴', '的', '敌人', '。']
[]


['军威', '远扬', '，', '四方', '震动', '，', '消灭', '了', '六', '国', '，', '俘获', '了', '他们', '的', '国王', '。']
[]


['开拓', '领土', '，', '统一', '天下', '，', '消除', '了', '战乱', '祸患', '，', '永远', '停止', '了', '战争', '。']
[]


['皇帝', '圣德', '明智', '，', '治理', '国家', '，', '处理', '政务', '，', '毫不', '懈怠', '。']
[]


['创立', '重大', '的', '法律', '制度', '，', '明确', '设置', '统一', '的', '标准', '器用', '，', '都', '有', '一定', '的', '规则', '。']
[]


['有', '职', '之', '臣', '都', '遵守', '本分', '，', '知道', '自己', '该', '做', '些', '什么', '，', '事情', '没有', '疑猜', '之', '处', '。']
[]


['百姓', '发生', '了', '变化', '，', '远处', '近处', '都', '制度', '统一', '，', '是', '自古以来', '最好', '的', '时代', '。']
[]


['每人', '已经', '确定', '了', '固定', '的', '职务', '，', '子孙', '后代', '循', '守', '旧业', '，', '永远', '继承', '这', '英明', '的', '政治', '。']
[]


['群臣', '颂', '美', '皇帝', '的', '恩德', '，', '恭敬', '地', '赞扬', '他', '的', '伟大', '功业', '，', '请求', '在', '之罘', '山上', '立碑', '刻', '辞', '。']
[['美', 'LOCATION', 2, 3], ['之罘', 'LOCATION', 17, 18]]


['不久', '，', '就', '前往', '琅邪', '，', '从', '上党', '回到', '咸阳', '。']
[['琅邪', 'LOCATION', 4, 5], ['上党', 'ORGANIZATION', 7, 8], ['咸阳', 'LOCATION', 9, 10]]


['三十', '年', '，', '没有', '发生', '重大', '的', '事情', '。']
[['三十', 'DURATION', 0, 1]]


['三十一', '年', '十二月', '，', '把', '腊祭', '改名', '叫', '嘉平', '。']
[['三十一', 'DATE', 0, 1], ['十二月', 'DATE', 2, 3], ['嘉平', 'PERSON', 8, 9]]


['赏赐', '百姓', '每', '里', '六', '石', '米', '，', '两', '只', '羊', '。']
[]


['始皇', '易', '服', '出行', '咸阳', '，', '有', '四', '个', '武士', '随从', '。']
[['始皇', 'PERSON', 0, 1], ['咸阳', 'LOCATION', 4, 5], ['四', 'INTEGER', 7, 8]]




**********
夜间出来时，在兰池遇上盗贼，被盗贼所困逼。武士杀死了盗贼，在关中大肆搜查了二十天。粮价一石达到一千六百钱。三十二年，始皇前往碣石，派燕地人卢生访求羡门、高誓。在碣石城门上刻辞。摧毁城郭，挖通堤防。城门上的刻辞说：于是调遣军队，诛伐无道，为暴作逆的人被消灭了。用武力平息暴乱，用文治保护无罪的人，全国上下人心归服。加恩论叙有功人员的功劳，连牛马都得到了赏赐，恩惠润泽了大地。皇帝奋武扬威，依靠正义的战争兼并了诸侯，第一次统一了全国，天下太平。拆毁六国的城郭，挖通河堤，铲平险阻。地面上各种军事障碍已经夷平，百姓不再服事徭役，天下安定。男的高兴地耕种他的土地，女的从事她的家庭手工业，各项事业井然有序。各项生产都蒙受皇帝的惠泽，当地的农民和外来的农民，无不安居乐业。君臣颂扬皇帝的功绩，请求镌刻这一石碑，为后世垂示规范。派韩终、侯公、石生寻访仙人求取长生不死的灵药。始皇巡行北方边境，从上郡回到咸阳。燕地人卢生被派人海中寻找仙人回来了，因为向始皇报告鬼神之事，就借机献上抄录的图书，上面说灭亡秦朝的是胡。始皇就派将军蒙恬发兵三十万人，向北攻胡人，夺取黄河以南地带。三十三年，征发曾经逃亡的罪犯、入赘别人家的男子、商人攻取陆梁地区，设置桂林郡、象郡、南海郡，把有罪应当流徙的人派去戍守。在西北方驱逐匈奴。从榆中沿着黄河住东，直至阴山，设置四十四个县，在黄河附近修筑要塞。又派蒙恬渡过黄河攻占高阙、阳山、北假地带，修筑亭障来驱逐戎人。迁徙罪犯，安排到刚刚建立的县邑中。禁止民间祭祀。彗星出现在西方。三十四年，贬斥那些听讼断狱不公平的官吏，让他们去修筑长城或戍守南越地区。始皇在咸阳宫摆酒设宴，七十个博士上前敬酒祝寿。仆射周青臣颂扬说：从前秦国的地域不超过一千里，依靠陛下神灵圣明，平定了天下，驱逐了蛮夷，太阳和月亮所能照到的地方，没有不降服的。把各国诸侯的领土置为郡县，人人安居乐业，没有战争之忧，这功业可以流传万世，从远古以来没有人能赶得上陛下的威德。始皇很高兴。博士齐人淳于越进谏说，我听说殷周称王天下一千多年，分封子弟和功臣，作为自己的辅助势力。现在陛下拥有天下，而子弟却是平民百姓，偶然出现田常、六卿一样的臣属，无人辅佐，靠什么来挽救呢？事情不效法古代而能长久不败的，我没有听到过。如今青臣当面阿谀，来加深陛下的过错，实在不是忠臣。始皇把他们的建议交下去讨论。丞相李斯说：五帝的制度不互相重复，三代的制度不互相因袭，各自都得到治理，不是后代一定要与前代相反，这是时代变化的缘故。如今陛下开创了伟大的事业，建立了万世不朽的功勋，本来不是愚蠢的读书人所能理解的。况且淳于越说的又是三代的事情，有什么可效法的？从前诸侯竞争，用优厚的待遇招揽游学之士。现在天下已经平定，颁布统一的法令，百姓在家则努力从事农业生产和家庭手工业，士人则学习法律禁令。如今这些读书人不向现实学习，而去模仿古代，来指责现行的社会制度，惑乱百姓。我丞相李斯冒着死罪说：古代天下分散混乱，不能统一，所以诸侯同时兴起，人们的言论都称道古代，损害现行的政策，文饰虚言空语，搅乱事物的本来面貌，每人都以为自己的学说是最完善的，非议君主所建立的制度。现在皇帝兼并了天下，分辨是非，确立了至高无上的地位。私自传授学问，一起批评国家的法令教化，听到法令下达，就各用自己的学说去议论，入朝时心中非议，出朝时街谈巷议，在君主面前自我吹嘘，以此来沽名钓誉，标新立异，认为超人一等，率领臣民编造诽言谤语。这种情况不加以禁止，上则君主的权威下降，在下则形成党徒互相勾结。禁止为好。我希望史官把不是秦国的典籍全部烧掉。不是博士官所主管的，国内敢有收藏《诗》、《书》、诸子百家著作的，都要送到郡守、郡尉那里焚毁。有敢相互私语《诗》、《书》的，在闹市处死示众。以古非今的要杀死全族。官吏知情而不检举的，和他同罪。
[['盗贼', 7, 8], ['盗贼', 10, 11], ['盗贼', 18, 19]]
[['碣石', 40, 41], ['碣石', 54, 55]]
[['碣石城门', 54, 56], ['城门', 67, 68]]
[['辞', 58, 59], ['城门上的刻', 67, 71], ['城门上的刻辞', 67, 72]]
[['始皇', 38, 39], ['皇帝', 129, 130], ['皇帝', 202, 203], ['皇帝', 220, 221], ['始皇', 248, 249], ['始皇', 273, 274], ['始皇', 294, 295], ['始皇', 441, 442], ['陛下', 469, 470], ['陛下', 528, 529], ['始皇', 532, 533], ['陛下', 563, 564], ['陛下', 614, 615], ['始皇', 622, 623], ['陛下', 672, 673]]
[['全国上下', 104, 105], ['全国', 143, 144], ['天下', 475, 476], ['天下', 547, 548], ['天下', 565, 566], ['天下', 725, 726], ['天下', 782, 783], ['天下', 837, 838], ['国家', 854, 855]]
[['天下太平', 145, 146], ['天下', 174, 175]]
[['男的', 177, 178], ['他', 181, 182]]
[['女的', 185, 186], ['她', 187, 188]]
[['黄河', 309, 310], ['黄河', 358, 359], ['黄河', 371, 372], ['黄河', 380, 381]]
[['将军蒙恬', 297, 299], ['蒙恬', 378, 379]]
[['那些听讼断狱不公平的官吏', 422, 430], ['他们', 432, 433]]
[['殷周', 545, 546], ['自己', 557, 558]]
[['我', 543, 544], ['我', 602, 603], ['我', 926, 927]]
[['现在', 562, 563], ['如今', 607, 608], ['现在', 724, 725], ['现在', 833, 834]]
[['博士齐人淳于越', 536, 540], ['青臣', 608, 609], ['淳于越', 697, 698]]
[['仆射周青臣', 454, 456], ['丞相李斯', 631, 633], ['我丞相李斯', 774, 777]]
[['三代', 643, 645], ['三代', 701, 703]]
[['如今', 671, 672], ['如今', 751, 752]]
[['百姓', 734, 735], ['百姓', 772, 773]]
[['古代', 781, 782], ['古代', 799, 800]]
[['每人', 815, 816], ['自己', 818, 819]]
[['这些读书人', 752, 754], ['自己', 866, 867]]
[['君主', 827, 828], ['君主', 910, 911]]
[['官吏', 994, 995], ['他', 1002, 1003]]


['夜间', '出来', '时', '，', '在', '兰池', '遇上', '盗贼', '，', '被', '盗贼', '所', '困', '逼', '。']
[['夜间', 'TIME', 0, 1], ['兰池', 'LOCATION', 5, 6]]


['武士', '杀死', '了', '盗贼', '，', '在', '关中', '大肆', '搜查', '了', '二十', '天', '。']
[['关中', 'LOCATION', 6, 7], ['二十', 'DURATION', 10, 11]]


['粮价', '一', '石', '达到', '一千六百', '钱', '。']
[['一千六百', 'MONEY', 4, 5]]


['三十二', '年', '，', '始皇', '前往', '碣石', '，', '派', '燕', '地', '人', '卢生', '访求', '羡门', '、', '高', '誓', '。']
[['始皇', 'PERSON', 3, 4], ['碣石', 'LOCATION', 5, 6], ['燕', 'LOCATION', 8, 9], ['卢生', 'PERSON', 11, 12], ['羡门', 'PERSON', 13, 14]]


['在', '碣石', '城门', '上', '刻', '辞', '。']
[['碣石', 'LOCATION', 1, 2]]


['摧毁', '城郭', '，', '挖', '通', '堤防', '。']
[]


['城门', '上', '的', '刻', '辞', '说', '：', '于是', '调遣', '军队', '，', '诛', '伐', '无道', '，', '为', '暴', '作', '逆', '的', '人', '被', '消灭', '了', '。']
[]


['用', '武力', '平息', '暴乱', '，', '用', '文治', '保护', '无罪', '的', '人', '，', '全国上下', '人心', '归', '服', '。']
[]


['加恩', '论', '叙', '有功', '人员', '的', '功劳', '，', '连', '牛马', '都', '得到', '了', '赏赐', '，', '恩惠', '润泽', '了', '大地', '。']
[['加恩', 'PERSON', 0, 1]]


['皇帝', '奋武扬威', '，', '依靠', '正义', '的', '战争', '兼并', '了', '诸侯', '，', '第一次', '统一', '了', '全国', '，', '天下太平', '。']
[['第一次', 'ORDINAL', 11, 12]]


['拆毁', '六', '国', '的', '城郭', '，', '挖', '通', '河堤', '，', '铲平', '险阻', '。']
[]


['地面', '上', '各', '种', '军事', '障碍', '已经', '夷平', '，', '百姓', '不再', '服事', '徭役', '，', '天下', '安定', '。']
[]


['男的', '高兴', '地', '耕种', '他', '的', '土地', '，', '女的', '从事', '她', '的', '家庭', '手工业', '，', '各', '项', '事业', '井然有序', '。']
[]


['各', '项', '生产', '都', '蒙受', '皇帝', '的', '惠', '泽', '，', '当地', '的', '农民', '和', '外来', '的', '农民', '，', '无不', '安居乐业', '。']
[]


['君臣', '颂扬', '皇帝', '的', '功绩', '，', '请求', '镌刻', '这一', '石碑', '，', '为', '后世', '垂', '示', '规范', '。']
[]


['派', '韩终', '、', '侯公', '、', '石生', '寻访', '仙人', '求取', '长生不死', '的', '灵药', '。']
[['韩终', 'PERSON', 1, 2], ['侯公', 'PERSON', 3, 4], ['石生', 'PERSON', 5, 6]]


['始皇', '巡行', '北方', '边境', '，', '从', '上郡', '回到', '咸阳', '。']
[['始皇', 'PERSON', 0, 1], ['上郡', 'LOCATION', 6, 7], ['咸阳', 'LOCATION', 8, 9]]


['燕', '地', '人', '卢生', '被', '派人', '海', '中', '寻找', '仙人', '回来', '了', '，', '因为', '向', '始皇', '报告', '鬼神', '之', '事', '，', '就', '借机', '献上', '抄录', '的', '图书', '，', '上面', '说', '灭亡', '秦朝', '的', '是', '胡', '。']
[['燕', 'LOCATION', 0, 1], ['卢生', 'PERSON', 3, 4], ['始皇', 'PERSON', 15, 16], ['秦朝', 'DATE', 31, 32], ['胡', 'PERSON', 34, 35]]


['始皇', '就', '派', '将军', '蒙恬', '发兵', '三十万', '人', '，', '向', '北', '攻', '胡人', '，', '夺取', '黄河', '以南', '地带', '。']
[['始皇', 'PERSON', 0, 1], ['蒙恬', 'PERSON', 4, 5], ['三十万', 'INTEGER', 6, 7], ['黄河', 'LOCATION', 15, 16]]


['三十三', '年', '，', '征发', '曾经', '逃亡', '的', '罪犯', '、', '入赘', '别人', '家', '的', '男子', '、', '商人', '攻取', '陆梁', '地区', '，', '设置', '桂林', '郡', '、', '象郡', '、', '南海郡', '，', '把', '有罪', '应当', '流徙', '的', '人', '派去', '戍守', '。']
[['年', 'LOCATION', 1, 2], ['陆梁', 'LOCATION', 17, 18], ['桂林郡', 'LOCATION', 21, 23], ['象郡', 'LOCATION', 24, 25], ['南海郡', 'LOCATION', 26, 27]]


['在', '西北方', '驱逐', '匈奴', '。']
[['匈奴', 'LOCATION', 3, 4]]


['从', '榆中', '沿着', '黄河', '住', '东', '，', '直至', '阴山', '，', '设置', '四十四', '个', '县', '，', '在', '黄河', '附近', '修筑', '要塞', '。']
[['榆中', 'LOCATION', 1, 2], ['黄河', 'LOCATION', 3, 4], ['阴山', 'LOCATION', 8, 9], ['四十四', 'INTEGER', 11, 12], ['黄河', 'LOCATION', 16, 17]]


['又', '派', '蒙恬', '渡过', '黄河', '攻占', '高阙', '、', '阳山', '、', '北假', '地带', '，', '修筑', '亭', '障', '来', '驱逐', '戎', '人', '。']
[['蒙恬', 'PERSON', 2, 3], ['黄河', 'LOCATION', 4, 5], ['高阙', 'LOCATION', 6, 7], ['阳山', 'LOCATION', 8, 9], ['北假', 'LOCATION', 10, 11]]


['迁徙', '罪犯', '，', '安排', '到', '刚刚', '建立', '的', '县', '邑', '中', '。']
[]


['禁止', '民间', '祭祀', '。']
[]


['彗星', '出现', '在', '西方', '。']
[]


['三十四', '年', '，', '贬斥', '那些', '听', '讼', '断', '狱', '不公平', '的', '官吏', '，', '让', '他们', '去', '修筑', '长城', '或', '戍守', '南越', '地区', '。']
[['三十四年', 'ORGANIZATION', 0, 2], ['长城', 'LOCATION', 17, 18], ['南越', 'LOCATION', 20, 21]]


['始皇', '在', '咸阳宫', '摆酒', '设宴', '，', '七十', '个', '博士', '上前', '敬酒', '祝寿', '。']
[['始皇', 'PERSON', 0, 1], ['咸阳宫', 'LOCATION', 2, 3], ['七十', 'INTEGER', 6, 7]]


['仆射', '周青臣', '颂扬', '说', '：', '从前', '秦国', '的', '地域', '不', '超过', '一千', '里', '，', '依靠', '陛下', '神灵', '圣明', '，', '平定', '了', '天下', '，', '驱逐', '了', '蛮夷', '，', '太阳', '和', '月亮', '所', '能', '照到', '的', '地方', '，', '没有', '不', '降', '服', '的', '。']


['把', '各国', '诸侯', '的', '领土', '置', '为', '郡县', '，', '人人', '安居乐业', '，', '没有', '战争', '之', '忧', '，', '这', '功业', '可以', '流传', '万世', '，', '从', '远古', '以来', '没有', '人', '能', '赶', '得', '上', '陛下', '的', '威德', '。']
[]


['始皇', '很', '高兴', '。']
[['始皇', 'PERSON', 0, 1]]


['博士', '齐', '人', '淳于越', '进谏', '说', '，', '我', '听说', '殷周', '称王', '天下', '一千多年', '，', '分', '封', '子弟', '和', '功臣', '，', '作为', '自己', '的', '辅助', '势力', '。']
[['齐', 'LOCATION', 1, 2], ['淳于越', 'PERSON', 3, 4], ['殷周', 'DATE', 9, 10], ['一千多年', 'DURATION', 12, 13]]


['现在', '陛下', '拥有', '天下', '，', '而', '子弟', '却是', '平民', '百姓', '，', '偶然', '出现', '田常', '、', '六', '卿', '一样', '的', '臣属', '，', '无人', '辅佐', '，', '靠', '什么', '来', '挽救', '呢', '？']
[['田常', 'PERSON', 13, 14]]


['事情', '不', '效法', '古代', '而', '能', '长久', '不败', '的', '，', '我', '没有', '听到', '过', '。']
[]


['如今', '青臣', '当面', '阿谀', '，', '来', '加深', '陛下', '的', '过错', '，', '实在', '不是', '忠臣', '。']
[]


['始皇', '把', '他们', '的', '建议', '交', '下去', '讨论', '。']
[['始皇', 'PERSON', 0, 1]]


['丞相', '李斯', '说', '：', '五', '帝', '的', '制度', '不', '互相', '重复', '，', '三', '代', '的', '制度', '不', '互相', '因袭', '，', '各自', '都', '得到', '治理', '，', '不是', '后代', '一定', '要', '与', '前', '代', '相反', '，', '这是', '时代', '变化', '的', '缘故', '。']
[['李斯', 'PERSON', 1, 2], ['五', 'INTEGER', 4, 5], ['三', 'INTEGER', 12, 13]]


['如今', '陛下', '开创', '了', '伟大', '的', '事业', '，', '建立', '了', '万世', '不朽', '的', '功勋', '，', '本来', '不是', '愚蠢', '的', '读书人', '所', '能', '理解', '的', '。']
[]


['况且', '淳于越', '说', '的', '又是', '三', '代', '的', '事情', '，', '有', '什么', '可', '效法', '的', '？']
[['淳于越', 'PERSON', 1, 2], ['三', 'INTEGER', 5, 6]]


['从前', '诸侯', '竞争', '，', '用', '优厚', '的', '待遇', '招揽', '游学', '之士', '。']
[]


['现在', '天下', '已经', '平定', '，', '颁布', '统一', '的', '法令', '，', '百姓', '在家', '则', '努力', '从事', '农业', '生产', '和', '家庭', '手工业', '，', '士人', '则', '学习', '法律', '禁令', '。']
[]


['如今', '这些', '读书人', '不', '向', '现实', '学习', '，', '而', '去', '模仿', '古代', '，', '来', '指责', '现行', '的', '社会', '制度', '，', '惑乱', '百姓', '。']
[]


['我', '丞相', '李斯', '冒着', '死罪', '说', '：', '古代', '天下', '分散', '混乱', '，', '不能', '统一', '，', '所以', '诸侯', '同时', '兴起', '，', '人们', '的', '言论', '都', '称道', '古代', '，', '损害', '现行', '的', '政策', '，', '文饰', '虚言空语', '，', '搅乱', '事物', '的', '本来', '面貌', '，', '每人', '都', '以为', '自己', '的', '学说', '是', '最', '完善', '的', '，', '非议', '君主', '所', '建立', '的', '制度', '。']
[['李斯', 'PERSON', 2, 3]]


['现在', '皇帝', '兼并', '了', '天下', '，', '分辨', '是非', '，', '确立', '了', '至高无上', '的', '地位', '。']
[]


['私自', '传授', '学问', '，', '一起', '批评', '国家', '的', '法令', '教化', '，', '听到', '法令', '下达', '，', '就', '各', '用', '自己', '的', '学说', '去', '议论', '，', '入朝', '时', '心中', '非议', '，', '出朝', '时', '街谈巷议', '，', '在', '君主', '面前', '自我吹嘘', '，', '以此', '来', '沽名钓誉', '，', '标新立异', '，', '认为', '超人一等', '，', '率领', '臣民', '编造', '诽言', '谤语', '。']
[]


['这', '种', '情况', '不', '加以', '禁止', '，', '上', '则', '君主', '的', '权威', '下降', '，', '在', '下', '则', '形成', '党徒', '互相', '勾结', '。']
[]


['禁止', '为好', '。']
[]


['我', '希望', '史官', '把', '不是', '秦国', '的', '典籍', '全部', '烧掉', '。']
[['秦国', 'LOCATION', 5, 6]]


['不是', '博士', '官', '所', '主管', '的', '，', '国内', '敢', '有', '收藏', '《', '诗', '》', '、', '《', '书', '》', '、', '诸子百家', '著作', '的', '，', '都', '要', '送到', '郡守', '、', '郡尉', '那里', '焚毁', '。']
[]


['有', '敢', '相互', '私语', '《', '诗', '》', '、', '《', '书', '》', '的', '，', '在', '闹市', '处死', '示众', '。']
[]


['以古非今', '的', '要', '杀死', '全', '族', '。']
[]


['官吏', '知情', '而', '不', '检举', '的', '，', '和', '他', '同罪', '。']
[]




**********
命令下达三十天不烧掉书籍，就在脸部刺上字，成为刑徒城旦。所不烧毁的，是医药、卜筮、农林方面的书籍。如果想要学法令，可以到官吏那里学习。始皇下达命令说：可以照此办理。三十五年，开辟道路，通过九原，直达云阳，挖山填谷，修建一条笔直的大道连接起来。始皇认为咸阳人口众多，先王的宫廷狭小，听说周文王建都丰，武王建都镐，丰镐之间，是帝王的都城所在。于是就在渭水南岸的上林苑中兴建朝宫。首先建造前殿阿房宫，东西五百步，南北五十丈，殿堂上可以坐一万人，殿堂顶下可以竖立五丈高的旗帜。周围环绕着架起阁道，从殿下直达南山。在南山的山顶上修建标志，作为门阙。在空中架设道路，从阿房宫渡过渭水，与咸阳相连接，以此象征天下阁道越过天河直至营室。阿房宫尚未完工；完工后，想另外选择一个好的名字称呼它。在阿房建造宫殿，所以天下称它阿房宫。隐官刑徒七十多万人，分成几批营造阿房宫，或修建丽山工程。挖运北山的石头，输送蜀地、荆地的木材，都集中到这里。关中共计宫殿三百座，关外四百多座。于是在东海附近朐县境内树立石碑，作为秦国的东门。迁徙三万户居住丽邑，五万户居住云阳，都免除十年的徭役。卢生劝始皇说：我和其他人寻找灵芝奇药以及仙人，常常遇不上，好像有事物妨碍其中。仙方中要求，君主时时隐蔽行迹。来躲避恶鬼，躲避了恶鬼，真人就来到了。君主居住的地方，臣属知道了，就会妨碍神仙。真人没入水中不会被水浸湿，进入火中不感到热，凌云驾雾，与天地一样长寿。现在您治理天下，没做到清静无忧。希望您居住的宫殿不要让人知道，然后长生不死的仙药大概可以找到。于是始皇说：我羡慕真人，自称真人，不称联。就命令咸阳附近二百里内的二百七十座宫殿，用空中架设的道路和地面上的甬道连接起来，把帷帐、钟鼓、美人安置在里面，各种布置不得移动。所临幸之处，如果有人把地点说出去，罪当处死。始皇帝临幸梁山宫，从山上看见丞相随从车骑众多，很不以为然。宫中侍从把这件事告诉了丞相，后来丞相减少了随从的车骑。始皇非常生气地说：这是宫内的人泄漏了我的话。审问后没有人认罪。这时，下令逮捕当时在他身边的人，全部杀掉。从此以后没有人知道他的行迹在什么地方了。听理国政，群臣受命决断事情，都在咸阳宫。侯生、卢生一起商量说：始皇为人天生的刚愎暴戾，自以为是，从诸侯中兴起，吞并了天下，万事称心如意，为所欲为，认为自古以来没有人能赶上自己。专门任用治狱的官吏，治狱的官吏受到宠幸。虽然有博士七十人，只是充数人员，并不任用。丞相和大臣都是接受已经决断的公事，一切依赖皇帝处理。皇帝喜欢采用刑罚杀戮来确立自己的威严，天下人害怕获罪，只想保持禄位，没有人敢竭尽忠诚劝谏。皇帝不能听到自己的过失，日益骄横，臣下恐惧而屈服，用欺骗来取得皇帝的欢心。根据秦朝的法律，一人不能兼有两种方伎，方伎不灵验，就处以死刑。然而观察星象云气预测吉凶的人多至三百人，全都学问优秀，畏忌阿谀，不敢正面指出他的过错。天下之事不论大小都取决于皇帝，皇帝甚至用秤来称量文书，一天有一定的额数，不达到额数不能休息。贪恋权势至于这种地步，不能给他寻找仙药。于是就逃走了。始皇听说侯生、卢生逃走的消息，就非常气愤地说：我以前收取天下书籍，不合时用的全部烧毁。招集了很多文学方术之士，想要使国家太平，这些方士打算炼丹得到奇药。现在听说韩众离去后一直不来复命，徐市等人耗费巨万，最后还是没有得到仙药，只是每天传来一些为奸谋利的事情。我对卢生等人很尊敬，赏赐丰厚，如今诽谤我，来加重我的不仁。
[['命令', 0, 1], ['命令', 47, 48]]
[['始皇', 45, 46], ['始皇', 81, 82], ['始皇', 307, 308], ['我', 310, 311], ['您', 391, 392], ['您', 401, 402], ['始皇', 419, 420], ['我', 422, 423], ['始皇帝', 491, 492], ['始皇', 525, 526], ['我', 537, 538], ['他', 564, 565], ['始皇', 591, 592], ['自己', 620, 621], ['皇帝', 662, 663], ['皇帝', 665, 666], ['自己', 672, 673], ['皇帝', 692, 693], ['自己', 695, 696], ['皇帝', 711, 712], ['皇帝', 772, 773], ['皇帝', 774, 775], ['始皇', 812, 813], ['我', 827, 828], ['我', 891, 892], ['我', 903, 904], ['我', 907, 908]]
[['殿堂', 136, 137], ['殿下', 160, 161]]
[['南山', 162, 163], ['南山', 165, 166]]
[['前殿阿房宫', 124, 127], ['阿房宫', 182, 183], ['阿房宫', 201, 202], ['它', 216, 217], ['它', 226, 227], ['阿房宫', 239, 240], ['这里', 262, 263]]
[['渭水', 113, 114], ['渭水', 184, 185]]
[['咸阳', 83, 84], ['咸阳', 187, 188]]
[['恶鬼', 343, 344], ['恶鬼', 347, 348]]
[['真人', 349, 350], ['神仙', 366, 367], ['真人', 368, 369]]
[['关中', 264, 265], ['天下', 393, 394], ['天下', 607, 608]]
[['丞相', 498, 499], ['丞相', 515, 516], ['丞相', 518, 519]]
[['丞相随从车骑', 498, 501], ['随从的车骑', 521, 524]]
[['云阳', 297, 298], ['咸阳宫', 582, 583]]
[['治狱的官吏', 624, 628], ['治狱的官吏', 629, 633]]
[['两种方伎', 724, 728], ['方伎', 729, 731]]
[['三百人', 748, 750], ['他', 761, 762]]
[['一定的额数', 784, 787], ['额数', 790, 791]]
[['君主', 354, 355], ['他', 803, 804]]
[['秦国', 284, 285], ['国家', 849, 850]]
[['很多文学方术之士', 842, 846], ['这些方士', 852, 854]]


['命令', '下达', '三十', '天', '不', '烧掉', '书籍', '，', '就', '在', '脸部', '刺', '上', '字', '，', '成为', '刑徒', '城旦', '。']
[['三十', 'DURATION', 2, 3]]


['所', '不', '烧毁', '的', '，', '是', '医药', '、', '卜筮', '、', '农林', '方面', '的', '书籍', '。']
[]


['如果', '想要', '学', '法令', '，', '可以', '到', '官吏', '那里', '学习', '。']
[]


['始皇', '下达', '命令', '说', '：', '可以', '照', '此', '办理', '。']
[['始皇', 'PERSON', 0, 1]]


['三十五', '年', '，', '开辟', '道路', '，', '通过', '九原', '，', '直达', '云阳', '，', '挖', '山', '填', '谷', '，', '修建', '一', '条', '笔直', '的', '大道', '连接', '起来', '。']
[['九原', 'LOCATION', 7, 8], ['云阳', 'LOCATION', 10, 11]]


['始皇', '认为', '咸阳', '人口', '众多', '，', '先王', '的', '宫廷', '狭小', '，', '听说', '周文王', '建都', '丰', '，', '武王', '建都', '镐', '，', '丰镐', '之间', '，', '是', '帝王', '的', '都城', '所在', '。']
[['始皇', 'PERSON', 0, 1], ['咸阳', 'LOCATION', 2, 3], ['周文王', 'PERSON', 12, 13], ['丰', 'LOCATION', 14, 15], ['武王', 'PERSON', 16, 17], ['镐', 'LOCATION', 18, 19], ['丰镐', 'LOCATION', 20, 21]]


['于是', '就', '在', '渭水', '南岸', '的', '上', '林苑', '中', '兴建', '朝宫', '。']
[['渭水', 'LOCATION', 3, 4], ['上林苑', 'LOCATION', 6, 8]]


['首先', '建造', '前', '殿', '阿房宫', '，', '东西', '五百', '步', '，', '南北', '五十', '丈', '，', '殿堂', '上', '可以', '坐', '一万', '人', '，', '殿堂', '顶', '下', '可以', '竖立', '五', '丈', '高的', '旗帜', '。']
[['阿房宫', 'LOCATION', 4, 5], ['五百', 'INTEGER', 7, 8], ['五十', 'INTEGER', 11, 12], ['一万', 'INTEGER', 18, 19]]


['周围', '环绕', '着', '架起', '阁道', '，', '从', '殿下', '直达', '南山', '。']
[['南山', 'LOCATION', 9, 10]]


['在', '南山', '的', '山顶', '上', '修建', '标志', '，', '作为', '门', '阙', '。']
[['南山', 'LOCATION', 1, 2]]


['在', '空中', '架设', '道路', '，', '从', '阿房宫', '渡过', '渭水', '，', '与', '咸阳', '相', '连接', '，', '以此', '象征', '天下', '阁', '道', '越过', '天河', '直至', '营室', '。']
[['阿房宫', 'LOCATION', 6, 7], ['渭水', 'LOCATION', 8, 9], ['咸阳', 'LOCATION', 11, 12], ['天河', 'LOCATION', 21, 22]]


['阿房宫', '尚未', '完工', '；', '完工', '后', '，', '想', '另外', '选择', '一', '个', '好的', '名字', '称呼', '它', '。']
[['阿房宫', 'LOCATION', 0, 1]]


['在', '阿房', '建造', '宫殿', '，', '所以', '天下', '称', '它', '阿房宫', '。']
[['阿房', 'LOCATION', 1, 2], ['阿房宫', 'LOCATION', 9, 10]]


['隐', '官', '刑徒', '七十多万', '人', '，', '分成', '几', '批', '营造', '阿房宫', '，', '或', '修建', '丽山', '工程', '。']
[['七十多万', 'INTEGER', 3, 4], ['阿房宫', 'LOCATION', 10, 11], ['丽山', 'LOCATION', 14, 15]]


['挖', '运', '北山', '的', '石头', '，', '输送', '蜀地', '、', '荆地', '的', '木材', '，', '都', '集中', '到', '这里', '。']
[['北山', 'LOCATION', 2, 3], ['蜀地', 'LOCATION', 7, 8], ['荆地', 'LOCATION', 9, 10]]


['关中', '共计', '宫殿', '三百', '座', '，', '关外', '四百多', '座', '。']
[['关中', 'LOCATION', 0, 1], ['三百', 'INTEGER', 3, 4]]


['于是', '在', '东海', '附近', '朐县', '境内', '树立', '石碑', '，', '作为', '秦国', '的', '东门', '。']
[['东海', 'LOCATION', 2, 3], ['朐县', 'LOCATION', 4, 5], ['秦国', 'LOCATION', 10, 11]]


['迁徙', '三万', '户', '居住', '丽邑', '，', '五万', '户', '居住', '云阳', '，', '都', '免除', '十年', '的', '徭役', '。']
[['三万', 'INTEGER', 1, 2], ['丽邑', 'LOCATION', 4, 5], ['五万', 'INTEGER', 6, 7], ['云阳', 'LOCATION', 9, 10], ['十年', 'DURATION', 13, 14]]


['卢生', '劝', '始皇', '说', '：', '我', '和', '其他', '人', '寻找', '灵芝', '奇', '药', '以及', '仙人', '，', '常常', '遇', '不', '上', '，', '好像', '有', '事物', '妨碍', '其中', '。']
[['卢生', 'PERSON', 0, 1], ['始皇', 'PERSON', 2, 3]]


['仙方', '中', '要求', '，', '君主', '时时', '隐蔽', '行迹', '。']
[]


['来', '躲避', '恶鬼', '，', '躲避', '了', '恶鬼', '，', '真人', '就', '来到', '了', '。']
[]


['君主', '居住', '的', '地方', '，', '臣属', '知道', '了', '，', '就', '会', '妨碍', '神仙', '。']
[]


['真人', '没入', '水中', '不会', '被', '水', '浸湿', '，', '进入', '火中', '不', '感到', '热', '，', '凌云', '驾雾', '，', '与', '天地', '一样', '长寿', '。']
[]


['现在', '您', '治理', '天下', '，', '没', '做到', '清静', '无忧', '。']
[]


['希望', '您', '居住', '的', '宫殿', '不要', '让', '人', '知道', '，', '然后', '长生不死', '的', '仙药', '大概', '可以', '找到', '。']
[]


['于是', '始皇', '说', '：', '我', '羡慕', '真人', '，', '自称', '真人', '，', '不', '称', '联', '。']
[['始皇', 'PERSON', 1, 2]]


['就', '命令', '咸阳', '附近', '二百', '里', '内', '的', '二百七十', '座', '宫殿', '，', '用', '空中', '架设', '的', '道路', '和', '地面', '上', '的', '甬道', '连接', '起来', '，', '把', '帷', '帐', '、', '钟鼓', '、', '美人', '安置', '在', '里面', '，', '各', '种', '布置', '不得', '移动', '。']
[['咸阳', 'LOCATION', 2, 3], ['二百', 'INTEGER', 4, 5], ['二百七十', 'INTEGER', 8, 9]]


['所', '临幸', '之', '处', '，', '如果', '有人', '把', '地点', '说', '出去', '，', '罪', '当', '处死', '。']
[]


['始皇帝', '临幸', '梁山宫', '，', '从', '山上', '看见', '丞相', '随从', '车骑', '众多', '，', '很', '不以为然', '。']
[['始皇帝', 'PERSON', 0, 1], ['梁山宫', 'LOCATION', 2, 3]]


['宫', '中', '侍从', '把', '这', '件', '事', '告诉', '了', '丞相', '，', '后来', '丞相', '减少', '了', '随从', '的', '车骑', '。']
[]


['始皇', '非常', '生气', '地', '说', '：', '这是', '宫内', '的', '人', '泄漏', '了', '我', '的话', '。']
[['始皇', 'PERSON', 0, 1]]


['审问', '后', '没有', '人', '认罪', '。']
[]


['这时', '，', '下令', '逮捕', '当时', '在', '他', '身边', '的', '人', '，', '全部', '杀掉', '。']
[]


['从此以后', '没有', '人', '知道', '他', '的', '行迹', '在', '什么', '地方', '了', '。']
[]


['听理', '国政', '，', '群臣', '受命', '决断', '事情', '，', '都', '在', '咸阳宫', '。']
[['咸阳宫', 'LOCATION', 10, 11]]


['侯生', '、', '卢生', '一起', '商量', '说', '：', '始皇', '为人', '天生', '的', '刚愎', '暴戾', '，', '自以为是', '，', '从', '诸侯', '中', '兴起', '，', '吞并', '了', '天下', '，', '万事', '称心如意', '，', '为所欲为', '，', '认为', '自古以来', '没有', '人', '能', '赶上', '自己', '。']
[['侯生', 'PERSON', 0, 1], ['卢生', 'PERSON', 2, 3], ['始皇', 'PERSON', 7, 8]]


['专门', '任用', '治', '狱', '的', '官吏', '，', '治', '狱', '的', '官吏', '受到', '宠幸', '。']
[]


['虽然', '有', '博士', '七十', '人', '，', '只是', '充数', '人员', '，', '并不', '任用', '。']
[['七十', 'INTEGER', 3, 4]]


['丞相', '和', '大臣', '都', '是', '接受', '已经', '决断', '的', '公事', '，', '一切', '依赖', '皇帝', '处理', '。']
[]


['皇帝', '喜欢', '采用', '刑罚', '杀戮', '来', '确立', '自己', '的', '威严', '，', '天下人', '害怕', '获罪', '，', '只', '想', '保持', '禄位', '，', '没有', '人', '敢', '竭尽', '忠诚', '劝谏', '。']
[]


['皇帝', '不能', '听到', '自己', '的', '过失', '，', '日益', '骄横', '，', '臣下', '恐惧', '而', '屈服', '，', '用', '欺骗', '来', '取得', '皇帝', '的', '欢心', '。']
[]


['根据', '秦朝', '的', '法律', '，', '一', '人', '不能', '兼有', '两', '种', '方', '伎', '，', '方', '伎', '不', '灵验', '，', '就', '处以', '死刑', '。']
[['秦朝', 'DATE', 1, 2], ['两', 'INTEGER', 9, 10]]


['然而', '观察', '星象', '云气', '预测', '吉凶', '的', '人', '多', '至', '三百', '人', '，', '全都', '学问', '优秀', '，', '畏忌', '阿谀', '，', '不敢', '正面', '指出', '他', '的', '过错', '。']
[['三百', 'INTEGER', 10, 11]]


['天下', '之', '事', '不论', '大小', '都', '取决于', '皇帝', '，', '皇帝', '甚至', '用', '秤', '来', '称量', '文书', '，', '一天', '有', '一定', '的', '额数', '，', '不', '达到', '额数', '不能', '休息', '。']
[['一天', 'DURATION', 17, 18]]


['贪恋', '权势', '至于', '这', '种', '地步', '，', '不能', '给', '他', '寻找', '仙药', '。']
[]


['于是', '就', '逃走', '了', '。']
[]


['始皇', '听说', '侯生', '、', '卢生', '逃走', '的', '消息', '，', '就', '非常', '气愤', '地', '说', '：', '我', '以前', '收取', '天下', '书籍', '，', '不合', '时', '用', '的', '全部', '烧毁', '。']
[['始皇', 'PERSON', 0, 1], ['侯生', 'PERSON', 2, 3], ['卢生', 'PERSON', 4, 5]]


['招集', '了', '很多', '文学', '方术', '之士', '，', '想要', '使', '国家', '太平', '，', '这些', '方士', '打算', '炼丹', '得到', '奇', '药', '。']
[]


['现在', '听说', '韩众', '离去', '后', '一直', '不', '来', '复命', '，', '徐市', '等人', '耗费', '巨万', '，', '最后', '还是', '没有', '得到', '仙药', '，', '只是', '每天', '传来', '一些', '为', '奸', '谋利', '的', '事情', '。']
[['韩众', 'PERSON', 2, 3], ['徐市', 'PERSON', 10, 11]]


['我', '对', '卢生', '等人', '很', '尊敬', '，', '赏赐', '丰厚', '，', '如今', '诽谤', '我', '，', '来', '加重', '我', '的', '不仁', '。']
[['卢生', 'PERSON', 2, 3]]




**********
在咸阳的一些儒生，我派人察问，有的制造怪诞邪说来惑乱百姓。于是派御史审问儒生，儒生辗转告发，就能免除自己的罪过。触犯法禁的四百六十多人，全部在咸阳活埋，使全国都知道这件事，借以警戒后人。更多地调发徒隶去戍守边境。始皇长子扶苏劝告说：天下平定不久，远方百姓尚未安辑，儒生都学习和效法孔子，现在您用严厉的刑罚绳治他们，我担心天下动乱。希望您明察此事。始皇很生气，派扶苏到北方的上郡监视蒙恬。三十六年，火星占据心宿。有一颗陨星坠落在东郡，到了地面变为石头，百姓中有人在这块石头上刻写说始皇帝死而地分。始皇听到了，派御史挨个审问，没有人认罪，把在石头附近居住的人全部抓起来处死，用火烧毁这块石头。始皇闷闷不乐，让博士创作《仙真人诗》，出巡所到之处，传令乐工弹唱。秋天，使者从关东来，夜里经过华阴平舒地方，有人拿着壁玉拦住使者说：替我送给滈池君。又趁机说：今年祖龙死去。使者问他什么原因，这个人忽然不见，留下他的壁玉走开了。使者向始皇献上壁玉，讲述了事情的全部经过。始皇很长时间沉默无语，后来说：山野的鬼怪只不过知道一年之内的事情。退朝后又说：祖龙是人们的首领。让御府看这块壁玉，竟然是二十八年出行渡江时沉入水中的那块璧玉。于是始皇使人占卜吉凶，卦象是巡游迁徙就会吉利。迁徙到北河、榆中三万家。每户赐给爵位一级。三十七年十月癸丑，始皇出外巡游。左丞相李斯随从，右丞相冯去疾留守。始皇的小儿子胡亥很羡慕，要求跟着去，始皇答应了他。十一月，走到云梦，朝九疑山方向望祭虞舜。浮江而下，观览籍柯，渡过江渚。途经丹阳，到达钱唐。在浙江岸边，看见波涛凶险，就向西走了一百二十里，从江面狭窄的地方渡了过去。登上会稽山，祭祀大禹，又望祭南海，树立石碑，到辞颂扬秦朝的功德。碑文说：皇帝建立了丰功伟绩，统一了天下，德惠深远。三十七年，亲自巡行全国，周游观览遥远的地方。于是登上会稽山。视察风俗习惯，百姓都很恭敬。群臣颂扬皇帝的功德，回顾创业的事迹，追溯决策的英明。秦国伟大的皇帝君临天下，开始确定了刑法制度，陈述过去的规章。首次统一了处理政务的法则，审定和区分官吏的职掌，借以建立长久不变的制度。六国的诸侯王独断专行，违谬无信，贪婪乖张，傲慢凶猛，拥众称霸。他们暴虐纵恣，倚仗武力，骄狂自大，屡次挑起战争。做间谍的使者暗中互相联系，进行合纵抗秦，行为邪僻放纵。在内伪饰阴谋诡计，对外侵略秦国边境，因而带来灾难。皇帝出于正义，用武力去讨伐他们，平息了暴乱。消灭了乱贼。圣德宏大而深厚，天地四方，蒙受了无限的恩泽。皇帝统一天下，听理万机，远近都政清民静。运筹和治理大地间的万物，考察事物的实际情况，分别记载它们的名称。不论是尊贵的人还是卑贱的人，都洞察他们的活动，好事坏事都摆在面前，没有隐瞒的情况。纠正人们的过错，宣扬大义，有了儿子而改嫁他人，就是背弃死去的丈夫，不守贞操。把内外隔离开来，禁止纵欲放荡，男女要洁身诚实。做丈夫的和别人的妻子通奸，杀死他也没有罪，这样，男人才能遵守道德规范。做妻子的跑掉另嫁，儿子不能认她作母亲，这样人们都会被廉洁清白的风气所感化。
[['儒生', 24, 25], ['儒生', 26, 27], ['自己', 33, 34]]
[['咸阳', 1, 2], ['咸阳', 47, 48]]
[['我', 6, 7], ['始皇', 70, 71], ['您', 94, 95], ['您', 109, 110], ['始皇', 114, 115], ['始皇帝', 157, 158], ['始皇', 163, 164], ['始皇', 194, 195], ['始皇', 270, 271], ['始皇', 282, 283], ['始皇', 331, 332], ['始皇', 364, 365], ['始皇', 378, 379], ['始皇', 390, 391], ['皇帝', 474, 475], ['皇帝', 513, 514], ['秦国伟大的皇帝', 527, 531], ['皇帝', 633, 634], ['皇帝', 667, 668]]
[['儒生', 86, 87], ['他们', 101, 102]]
[['始皇长子扶苏', 70, 73], ['我', 103, 104], ['扶苏', 119, 120]]
[['天下', 76, 77], ['天下', 105, 106]]
[['石头', 146, 147], ['这块石头', 152, 154], ['石头', 178, 179], ['这块石头', 191, 193]]
[['使者', 216, 217], ['使者', 232, 233], ['使者', 249, 250], ['使者', 268, 269]]
[['有人', 227, 228], ['我', 236, 237], ['他', 251, 252], ['这个人', 255, 257], ['他', 261, 262]]
[['壁玉', 229, 231], ['他的壁', 261, 264], ['他的壁玉', 261, 265], ['壁玉', 272, 274], ['玉', 273, 274], ['这块壁玉', 315, 317]]
[['祖龙', 246, 247], ['祖龙', 306, 307]]
[['始皇的小儿子胡亥', 378, 383], ['他', 393, 394]]
[['石碑', 462, 463], ['碑文', 471, 472]]
[['全国', 51, 52], ['全国', 491, 492]]
[['会稽山', 451, 452], ['会稽山', 501, 502]]
[['秦朝的功德', 467, 470], ['皇帝的功德', 513, 516]]
[['秦朝', 467, 468], ['秦国', 527, 528], ['秦', 614, 615], ['秦国', 626, 627]]
[['天下', 481, 482], ['天下', 533, 534], ['天下', 669, 670]]
[['六国的诸侯王', 568, 572], ['他们', 588, 589], ['他们', 641, 642]]
[['事物', 689, 690], ['它们', 696, 697]]
[['尊贵的人还是卑贱的人', 701, 708], ['他们', 711, 712]]
[['别人的妻子', 769, 772], ['他', 775, 776]]
[['妻子', 789, 790], ['她', 798, 799]]


['在', '咸阳', '的', '一些', '儒生', '，', '我', '派人', '察', '问', '，', '有的', '制造', '怪诞', '邪说', '来', '惑', '乱', '百姓', '。']
[['咸阳', 'LOCATION', 1, 2]]


['于是', '派', '御史', '审问', '儒生', '，', '儒生', '辗转', '告发', '，', '就', '能', '免除', '自己', '的', '罪过', '。']
[]


['触犯', '法', '禁', '的', '四百六十', '多', '人', '，', '全部', '在', '咸阳', '活埋', '，', '使', '全国', '都', '知道', '这', '件', '事', '，', '借以', '警戒', '后人', '。']
[['四百六十', 'INTEGER', 4, 5], ['咸阳', 'LOCATION', 10, 11]]


['更多', '地', '调发', '徒隶', '去', '戍守', '边境', '。']
[]


['始皇', '长子', '扶苏', '劝告', '说', '：', '天下', '平定', '不久', '，', '远方', '百姓', '尚未', '安', '辑', '，', '儒生', '都', '学习', '和', '效法', '孔子', '，', '现在', '您', '用', '严厉', '的', '刑罚', '绳', '治', '他们', '，', '我', '担心', '天下', '动乱', '。']
[['始皇', 'PERSON', 0, 1], ['扶苏', 'PERSON', 2, 3], ['孔子', 'PERSON', 21, 22]]


['希望', '您', '明察', '此', '事', '。']
[]


['始皇', '很', '生气', '，', '派', '扶苏', '到', '北方', '的', '上郡', '监视', '蒙恬', '。']
[['始皇', 'PERSON', 0, 1], ['扶苏', 'PERSON', 5, 6], ['蒙恬', 'PERSON', 11, 12]]


['三十六', '年', '，', '火星', '占据', '心', '宿', '。']


['有', '一', '颗', '陨星', '坠落', '在', '东郡', '，', '到了', '地面', '变为', '石头', '，', '百姓', '中', '有人', '在', '这块', '石头', '上', '刻写', '说', '始皇帝', '死', '而', '地', '分', '。']
[['东郡', 'LOCATION', 6, 7], ['始皇帝', 'PERSON', 22, 23]]


['始皇', '听到', '了', '，', '派', '御史', '挨个', '审问', '，', '没有', '人', '认罪', '，', '把', '在', '石头', '附近', '居住', '的', '人', '全部', '抓', '起来', '处死', '，', '用', '火', '烧毁', '这块', '石头', '。']
[['始皇', 'PERSON', 0, 1]]


['始皇', '闷闷不乐', '，', '让', '博士', '创作', '《', '仙', '真人', '诗', '》', '，', '出巡', '所到之', '处', '，', '传令', '乐工', '弹唱', '。']
[['始皇', 'PERSON', 0, 1]]


['秋天', '，', '使者', '从', '关东', '来', '，', '夜里', '经过', '华阴', '平舒', '地方', '，', '有人', '拿着', '壁', '玉', '拦住', '使者', '说', '：', '替', '我', '送给', '滈池', '君', '。']
[['秋天', 'DATE', 0, 1], ['关东', 'LOCATION', 4, 5], ['夜里', 'TIME', 7, 8], ['华阴', 'LOCATION', 9, 10], ['平舒', 'LOCATION', 10, 11], ['滈池', 'PERSON', 24, 25]]


['又', '趁机', '说', '：', '今年', '祖龙', '死去', '。']
[['今年', 'DATE', 4, 5], ['祖龙', 'PERSON', 5, 6]]


['使者', '问', '他', '什么', '原因', '，', '这个', '人', '忽然', '不见', '，', '留下', '他', '的', '壁', '玉', '走开', '了', '。']
[]


['使者', '向', '始皇', '献上', '壁', '玉', '，', '讲述', '了', '事情', '的', '全部', '经过', '。']
[['始皇', 'PERSON', 2, 3]]


['始皇', '很', '长时间', '沉默', '无语', '，', '后来', '说', '：', '山野', '的', '鬼怪', '只不过', '知道', '一年', '之内', '的', '事情', '。']
[['始皇', 'PERSON', 0, 1], ['一年', 'DURATION', 14, 15]]


['退朝', '后', '又', '说', '：', '祖龙', '是', '人们', '的', '首领', '。']
[['祖龙', 'PERSON', 5, 6]]


['让', '御府', '看', '这块', '壁玉', '，', '竟然', '是', '二十八年', '出行', '渡江', '时', '沉入', '水中', '的', '那块', '璧玉', '。']
[['二十八年', 'DATE', 8, 9]]


['于是', '始皇', '使', '人', '占卜', '吉凶', '，', '卦', '象是', '巡游', '迁徙', '就', '会', '吉利', '。']
[['始皇', 'PERSON', 1, 2]]


['迁徙', '到', '北河', '、', '榆中', '三万', '家', '。']
[['北河', 'LOCATION', 2, 3], ['榆中', 'LOCATION', 4, 5], ['三万', 'INTEGER', 5, 6]]


['每', '户', '赐给', '爵位', '一级', '。']
[]


['三十七', '年', '十月', '癸丑', '，', '始皇', '出外', '巡游', '。']
[['三十七年', 'ORGANIZATION', 0, 2], ['十月癸丑', 'DATE', 2, 4], ['始皇', 'PERSON', 5, 6]]


['左', '丞相', '李斯', '随从', '，', '右', '丞相', '冯去疾', '留守', '。']
[['李斯', 'PERSON', 2, 3], ['冯去疾', 'PERSON', 7, 8]]


['始皇', '的', '小', '儿子', '胡亥', '很', '羡慕', '，', '要求', '跟着', '去', '，', '始皇', '答应', '了', '他', '。']
[['始皇', 'PERSON', 0, 1], ['胡亥', 'PERSON', 4, 5], ['始皇', 'PERSON', 12, 13]]


['十一月', '，', '走到', '云梦', '，', '朝', '九疑山', '方向', '望', '祭', '虞舜', '。']
[['十一月', 'DATE', 0, 1], ['云梦', 'LOCATION', 3, 4], ['九疑山', 'LOCATION', 6, 7], ['虞舜', 'PERSON', 10, 11]]


['浮江', '而', '下', '，', '观览', '籍', '柯', '，', '渡过', '江', '渚', '。']
[]


['途经', '丹阳', '，', '到达', '钱唐', '。']
[['丹阳', 'LOCATION', 1, 2], ['钱唐', 'LOCATION', 4, 5]]


['在', '浙江', '岸边', '，', '看见', '波涛', '凶险', '，', '就', '向', '西', '走', '了', '一百二十', '里', '，', '从', '江面', '狭窄', '的', '地方', '渡', '了', '过去', '。']
[['浙江', 'LOCATION', 1, 2]]


['登上', '会稽山', '，', '祭祀', '大禹', '，', '又', '望', '祭', '南海', '，', '树立', '石碑', '，', '到', '辞', '颂扬', '秦朝', '的', '功德', '。']
[['会稽山', 'LOCATION', 1, 2], ['大禹', 'PERSON', 4, 5], ['南海', 'LOCATION', 9, 10], ['秦朝', 'DATE', 17, 18]]


['碑文', '说', '：', '皇帝', '建立', '了', '丰功伟绩', '，', '统一', '了', '天下', '，', '德惠', '深远', '。']
[]


['三十七', '年', '，', '亲自', '巡行', '全国', '，', '周游', '观览', '遥远', '的', '地方', '。']
[]


['于是', '登上', '会稽山', '。']
[['会稽山', 'LOCATION', 2, 3]]


['视察', '风俗习惯', '，', '百姓', '都', '很', '恭敬', '。']
[]


['群臣', '颂扬', '皇帝', '的', '功德', '，', '回顾', '创业', '的', '事迹', '，', '追溯', '决策', '的', '英明', '。']
[]


['秦国', '伟大', '的', '皇帝', '君', '临', '天下', '，', '开始', '确定', '了', '刑法', '制度', '，', '陈述', '过去', '的', '规章', '。']
[['秦国', 'LOCATION', 0, 1]]


['首次', '统一', '了', '处理', '政务', '的', '法则', '，', '审定', '和', '区分', '官吏', '的', '职掌', '，', '借以', '建立', '长久', '不变', '的', '制度', '。']
[['首次', 'ORDINAL', 0, 1]]


['六', '国', '的', '诸侯王', '独断专行', '，', '违', '谬', '无信', '，', '贪婪', '乖张', '，', '傲慢', '凶猛', '，', '拥', '众', '称霸', '。']
[]


['他们', '暴虐', '纵', '恣', '，', '倚仗', '武力', '，', '骄狂', '自大', '，', '屡次', '挑起', '战争', '。']
[['屡次', 'FREQUENCY', 11, 12]]


['做', '间谍', '的', '使者', '暗中', '互相', '联系', '，', '进行', '合纵', '抗', '秦', '，', '行为', '邪僻', '放纵', '。']
[['秦', 'DATE', 11, 12]]


['在内', '伪饰', '阴谋诡计', '，', '对外', '侵略', '秦国', '边境', '，', '因而', '带来', '灾难', '。']
[['秦国', 'LOCATION', 6, 7]]


['皇帝', '出于', '正义', '，', '用', '武力', '去', '讨伐', '他们', '，', '平息', '了', '暴乱', '。']
[]


['消灭', '了', '乱', '贼', '。']
[]


['圣德', '宏大', '而', '深厚', '，', '天地', '四方', '，', '蒙受', '了', '无限', '的', '恩', '泽', '。']
[]


['皇帝', '统一', '天下', '，', '听理万机', '，', '远近', '都', '政', '清', '民', '静', '。']
[]


['运筹', '和', '治理', '大地', '间', '的', '万物', '，', '考察', '事物', '的', '实际', '情况', '，', '分别', '记载', '它们', '的', '名称', '。']
[]


['不论是', '尊贵', '的', '人', '还是', '卑贱', '的', '人', '，', '都', '洞察', '他们', '的', '活动', '，', '好事', '坏事', '都', '摆在', '面前', '，', '没有', '隐瞒', '的', '情况', '。']
[]


['纠正', '人们', '的', '过错', '，', '宣扬', '大义', '，', '有', '了', '儿子', '而', '改嫁', '他人', '，', '就是', '背弃', '死去', '的', '丈夫', '，', '不', '守', '贞操', '。']
[]


['把', '内外', '隔离', '开来', '，', '禁止', '纵欲', '放荡', '，', '男女', '要', '洁身', '诚实', '。']
[]


['做', '丈夫', '的', '和', '别人', '的', '妻子', '通奸', '，', '杀死', '他', '也', '没有', '罪', '，', '这样', '，', '男人', '才能', '遵守', '道德', '规范', '。']
[]


['做', '妻子', '的', '跑掉', '另', '嫁', '，', '儿子', '不能', '认', '她', '作', '母亲', '，', '这样', '人们', '都会', '被', '廉洁', '清白', '的', '风气', '所', '感化', '。']
[]




**********
进行大规模地整顿，涤荡不良的风俗习惯，天下百姓接受文明的社会风尚，受到了一种良好的治理。人们都奉规守法，和睦平安，敦厚勤勉，没有不服从国家法令的。百姓德修品洁，人人高兴地遵守统一的规定，欢乐地保持着太平的局面。后世认真地奉行法治，就会无限期地长治久安下去，车船不倾，随从的大臣颂扬皇帝的功业，请求镌刻这一石碑，使这美好的记载光垂后世。返回时经过吴县，从江乘渡江。沿着海边北上，到达琅邪。方士徐市等人到海中寻找神药，几年都没有找到，耗费了很多钱财，害怕受到谴责，就欺骗始皇说：蓬莱的神药是可以得到的，然而常常苦于鲨鱼的袭击，所以不能到达蓬莱，希望派一些擅长射箭的人和我们一起去，鲨鱼出现就用连弩射死它。始皇梦中与海神交战，海神像人一样的形状。询问占梦的博士，博士说：水神是看不到的，是以大鱼和蚊龙为征候的。现在陛下祷告和祭祀周到而又恭谨，却出现了这个凶恶的海神，应当把它铲除，然后善良的神物就能到来。于是让到海中去的人携带捕获大鱼的用具，而自己使用连弩，等待大鱼出现时射死它。从琅邪往北到达荣成山，没有见到大鱼。到了之罘，看见了大鱼，射死了一条。于是沿海西行。到了平原津就病了。始皇厌恶说死，群臣没有人敢提到死的事情。始皇的病日益加重，于是就写了一封盖有皇帝玺印的诏书送给公子扶苏，说：回来参加我的丧礼，一起在咸阳埋葬我。诏书已经加封，放在中车府令赵高代替符玺郎掌管印玺符节事务的地方，没有送给负责传递的使者。七月丙寅，始皇死于沙丘平台。因为始皇死在外面，丞相李斯怕始皇那些儿子以及国内百姓有人造，就封锁了消息，不举办丧事。把棺材装在辊凉车中，原来亲近的宦官陪乘，所到之地，照旧送上饭食。百官和过去一样上奏国事，宦官就从辒凉车中批准他们所奏之事。只有始皇的儿子胡亥、赵高和五六个亲近的宦官知道始皇已经死去。赵高过去曾经教胡亥学习文字和刑狱法律，胡亥私下对他很亲近。赵高就同公子胡亥、丞相李斯搞阴谋诡计，破开始皇封好送给公子扶苏的诏书，而另外诈称丞相李斯在沙丘接受始皇遗诏，立儿子胡亥为太子。又另写了诏书送给公子扶苏、蒙恬，列举他们的罪状，命令他们自杀。这些事情都记载在《李斯传》中。胡亥等人继续前进，于是从井陉到了九原。正赶上暑天，始皇的辒凉车散发出臭味，就命令随从官员每车装载一石鲍鱼，用来混淆始皇尸体的臭味。胡亥等人从直道回到咸阳，宣布了始皇死亡的消息。太子胡亥继位，为二世皇帝。九月，把始皇埋葬在郦山。始皇刚即位时，就在郦山开山凿洞，等到统一了全国，把天下各方的七十多万刑徒送到郦山，把隧洞一直挖到见水的地方，用铜封锢，然后把棺材安放在里面，仿制的宫殿、百宫和各种珍奇宝物都徙置其中，藏得满满的。让工匠制造带机关的弩箭，有人掘墓接近墓室时就会自动射向目标。拿水银作成千川百溪和江河大海，使用机械互相灌注流通，墓中上面各种天象齐备，下面有地上景象万千，利用人鱼的脂肪作蜡烛，估计很长时期不会熄灭。二世说：先帝后宫的姬妾没有儿子的，放出宫去不太合适。都让她们殉葬，死去的非常多。已经把始皇埋葬了，有人说工匠制造机关，奴隶们都知道，奴隶人数众多，就会泄漏出去。葬礼结束，已经封藏了墓室的随葬品，又关闭了当中的墓道，放下了最外面一段墓道的大门，把工匠和奴隶全部关死在里面，没有一个逃出去的。在坟上种植革木，像山一样。二世皇帝元年，二世二十一岁。赵高为郎中令，掌握处理国家事务的权力。二世发布诏令，增加始皇陵庙的祭牲，以及对山川等各种祭祀的礼数，让群臣讨论怎样尊崇始皇庙。君臣都跪在地上磕着头说：古代天子七庙，诸侯五庙，大夫三庙，即使是万世之后也不废除。现在始皇为极庙，四海之内都献上本地的产品，增多祭牲的数量，祭礼都很完备，没有什么可增加的了。先王庙有的在西雍，有的在咸阳。按天子的礼仪来说，应当亲自手持酒爵祭拜始皇庙。自襄公以下各庙都废除。所设祖庙共有七座。群臣按照礼仪进行祭祀，尊崇始皇庙为秦国皇帝的祖庙。
[['皇帝', 88, 89], ['始皇', 149, 150], ['始皇', 191, 192], ['陛下', 230, 231], ['始皇', 319, 320], ['我', 358, 359], ['我', 366, 367], ['始皇', 398, 399], ['始皇', 404, 405], ['始皇', 412, 413], ['始皇', 473, 474], ['始皇', 486, 487], ['始皇', 520, 521], ['始皇', 537, 538], ['始皇', 592, 593], ['始皇', 612, 613], ['始皇', 626, 627], ['始皇', 643, 644], ['始皇', 648, 649], ['二', 778, 779], ['二世', 778, 780], ['世', 779, 780], ['始皇', 808, 809], ['世皇帝', 886, 888], ['二', 890, 891], ['二世', 890, 892], ['世', 891, 892], ['二', 908, 909], ['二世', 908, 910], ['世', 909, 910], ['始皇', 914, 915], ['始皇', 935, 936], ['始皇', 968, 969], ['始皇', 1021, 1022]]
[['蓬莱', 152, 153], ['蓬莱', 170, 171]]
[['鲨鱼', 183, 184], ['它', 189, 190]]
[['海神', 195, 196], ['海神', 198, 199], ['这个凶恶的海神', 242, 246], ['它', 249, 250]]
[['占梦的博士', 206, 210], ['博士', 211, 212]]
[['海', 127, 128], ['海', 263, 264]]
[['到海中去的人', 262, 268], ['自己', 275, 276]]
[['大鱼', 280, 281], ['它', 284, 285]]
[['琅邪', 121, 122], ['琅邪', 287, 288], ['沙丘', 535, 536]]
[['死', 322, 323], ['死的事情', 329, 332]]
[['一封盖有皇帝玺印的诏书', 343, 350], ['诏书', 368, 369]]
[['凉车', 434, 435], ['辒凉车', 462, 464], ['始皇的辒凉车', 592, 595]]
[['宦官', 459, 460], ['他们', 466, 467]]
[['赵高', 478, 479], ['赵高', 490, 491], ['他', 504, 505], ['赵高', 508, 509]]
[['始皇的儿子胡亥', 473, 477], ['胡亥', 494, 495], ['胡亥', 501, 502], ['公子胡亥', 511, 513], ['儿子胡亥', 541, 543], ['太子胡亥', 631, 633]]
[['丞相李斯', 409, 411], ['丞相李斯', 514, 516], ['丞相李斯', 532, 534]]
[['始皇封好送给公子扶苏的诏书', 520, 528], ['始皇遗诏', 537, 539]]
[['公子扶苏、蒙恬', 552, 556], ['他们', 558, 559], ['他们', 563, 564]]
[['方士徐市等人', 123, 126], ['胡亥等人', 577, 579], ['胡亥等人', 617, 619]]
[['郦山', 646, 647], ['郦山', 655, 656], ['郦山', 671, 672]]
[['先帝后宫的姬妾', 782, 786], ['她们', 798, 799]]
[['墓室', 725, 726], ['墓室', 839, 840], ['始皇陵庙', 914, 916], ['始皇庙', 935, 937], ['极庙', 970, 972], ['始皇庙', 1021, 1023], ['始皇庙', 1046, 1048]]
[['群臣', 931, 932], ['君臣', 938, 939], ['群臣', 1039, 1040]]
[['现在', 229, 230], ['现在', 967, 968]]
[['全国', 662, 663], ['秦国', 1049, 1050]]


['进行', '大规模', '地', '整顿', '，', '涤荡', '不良', '的', '风俗习惯', '，', '天下', '百姓', '接受', '文明', '的', '社会', '风尚', '，', '受到', '了', '一', '种', '良好', '的', '治理', '。']
[]


['人们', '都', '奉', '规', '守法', '，', '和睦', '平安', '，', '敦厚', '勤勉', '，', '没有', '不', '服从', '国家', '法令', '的', '。']
[]


['百姓', '德', '修', '品', '洁', '，', '人人', '高兴', '地', '遵守', '统一', '的', '规定', '，', '欢乐', '地', '保持', '着', '太平', '的', '局面', '。']
[]


['后世', '认真', '地', '奉行', '法治', '，', '就', '会', '无限期', '地', '长治久安', '下去', '，', '车船', '不', '倾', '，', '随从', '的', '大臣', '颂扬', '皇帝', '的', '功业', '，', '请求', '镌刻', '这一', '石碑', '，', '使', '这', '美好', '的', '记载', '光', '垂', '后世', '。']
[]


['返回', '时', '经过', '吴县', '，', '从', '江', '乘', '渡江', '。']


['沿着', '海边', '北上', '，', '到达', '琅邪', '。']
[['琅邪', 'LOCATION', 5, 6]]


['方士', '徐市', '等人', '到', '海', '中', '寻找', '神药', '，', '几', '年', '都', '没有', '找到', '，', '耗费', '了', '很多', '钱财', '，', '害怕', '受到', '谴责', '，', '就', '欺骗', '始皇', '说', '：', '蓬莱', '的', '神药', '是', '可以', '得到', '的', '，', '然而', '常常', '苦于', '鲨鱼', '的', '袭击', '，', '所以', '不能', '到达', '蓬莱', '，', '希望', '派', '一些', '擅长', '射箭', '的', '人和', '我们', '一起', '去', '，', '鲨鱼', '出现', '就', '用', '连弩', '射死', '它', '。']
[['徐市', 'PERSON', 1, 2], ['始皇', 'PERSON', 26, 27], ['蓬莱', 'LOCATION', 29, 30], ['蓬莱', 'LOCATION', 47, 48]]


['始皇', '梦', '中', '与', '海神', '交战', '，', '海神', '像', '人', '一样', '的', '形状', '。']
[['始皇', 'PERSON', 0, 1], ['海神', 'PERSON', 4, 5]]


['询问', '占', '梦', '的', '博士', '，', '博士', '说', '：', '水神', '是', '看', '不到', '的', '，', '是以', '大鱼', '和', '蚊', '龙', '为', '征候', '的', '。']
[]


['现在', '陛下', '祷告', '和', '祭祀', '周到', '而', '又', '恭谨', '，', '却', '出现', '了', '这个', '凶恶', '的', '海神', '，', '应当', '把', '它', '铲除', '，', '然后', '善良', '的', '神物', '就', '能', '到来', '。']
[]


['于是', '让', '到', '海', '中', '去', '的', '人', '携带', '捕获', '大鱼', '的', '用具', '，', '而', '自己', '使用', '连弩', '，', '等待', '大鱼', '出现', '时', '射死', '它', '。']
[]


['从', '琅邪', '往北', '到达', '荣成山', '，', '没有', '见到', '大鱼', '。']
[['琅邪', 'LOCATION', 1, 2], ['荣成山', 'LOCATION', 4, 5]]


['到了', '之罘', '，', '看见', '了', '大鱼', '，', '射死', '了', '一', '条', '。']
[['之罘', 'LOCATION', 1, 2]]


['于是', '沿海', '西', '行', '。']
[]


['到了', '平原津', '就', '病', '了', '。']
[['平原津', 'LOCATION', 1, 2]]


['始皇', '厌恶', '说', '死', '，', '群臣', '没有', '人', '敢', '提到', '死', '的', '事情', '。']
[['始皇', 'PERSON', 0, 1]]


['始皇', '的', '病', '日益', '加重', '，', '于是', '就', '写', '了', '一', '封', '盖有', '皇帝', '玺印', '的', '诏书', '送给', '公子', '扶苏', '，', '说', '：', '回来', '参加', '我', '的', '丧礼', '，', '一起', '在', '咸阳', '埋葬', '我', '。']
[['始皇', 'PERSON', 0, 1], ['扶苏', 'PERSON', 19, 20], ['咸阳', 'LOCATION', 31, 32]]


['诏书', '已经', '加封', '，', '放在', '中车', '府', '令', '赵高', '代替', '符', '玺', '郎', '掌管', '印玺', '符节', '事务', '的', '地方', '，', '没有', '送给', '负责', '传递', '的', '使者', '。']
[['赵高', 'PERSON', 8, 9]]


['七月', '丙寅', '，', '始皇', '死于', '沙丘', '平台', '。']
[['七月丙寅', 'DATE', 0, 2], ['始皇', 'PERSON', 3, 4]]


['因为', '始皇', '死', '在', '外面', '，', '丞相', '李斯', '怕', '始皇', '那些', '儿子', '以及', '国内', '百姓', '有人', '造', '，', '就', '封锁', '了', '消息', '，', '不', '举办', '丧事', '。']
[['始皇', 'PERSON', 1, 2], ['李斯', 'PERSON', 7, 8], ['始皇', 'PERSON', 9, 10]]


['把', '棺材', '装在', '辊', '凉车', '中', '，', '原来', '亲近', '的', '宦官', '陪乘', '，', '所', '到', '之', '地', '，', '照旧', '送上', '饭食', '。']
[]


['百官', '和', '过去', '一样', '上奏', '国事', '，', '宦官', '就', '从', '辒', '凉车', '中', '批准', '他们', '所', '奏', '之', '事', '。']
[]


['只有', '始皇', '的', '儿子', '胡亥', '、', '赵高', '和', '五六', '个', '亲近', '的', '宦官', '知道', '始皇', '已经', '死去', '。']
[['始皇', 'PERSON', 1, 2], ['胡亥', 'PERSON', 4, 5], ['赵高', 'PERSON', 6, 7], ['五六', 'INTEGER', 8, 9], ['个', 'INTEGER', 9, 10], ['始皇', 'PERSON', 14, 15]]


['赵高', '过去', '曾经', '教', '胡亥', '学习', '文字', '和', '刑狱', '法律', '，', '胡亥', '私下', '对', '他', '很', '亲近', '。']
[['赵高', 'PERSON', 0, 1], ['胡亥', 'PERSON', 4, 5], ['胡亥', 'PERSON', 11, 12]]


['赵高', '就', '同', '公子', '胡亥', '、', '丞相', '李斯', '搞', '阴谋诡计', '，', '破开', '始皇', '封', '好', '送给', '公子', '扶苏', '的', '诏书', '，', '而', '另外', '诈称', '丞相', '李斯', '在', '沙丘', '接受', '始皇', '遗诏', '，', '立', '儿子', '胡亥', '为', '太子', '。']
[['赵高', 'PERSON', 0, 1], ['胡亥', 'PERSON', 4, 5], ['李斯', 'PERSON', 7, 8], ['始皇', 'PERSON', 12, 13], ['扶苏', 'PERSON', 17, 18], ['李斯', 'PERSON', 25, 26], ['沙丘', 'LOCATION', 27, 28], ['始皇', 'PERSON', 29, 30], ['胡亥', 'PERSON', 34, 35]]


['又', '另', '写', '了', '诏书', '送给', '公子', '扶苏', '、', '蒙恬', '，', '列举', '他们', '的', '罪状', '，', '命令', '他们', '自杀', '。']
[['扶苏', 'PERSON', 7, 8], ['蒙恬', 'PERSON', 9, 10]]


['这些', '事情', '都', '记载', '在', '《', '李斯', '传', '》', '中', '。']
[['李斯', 'PERSON', 6, 7]]


['胡亥', '等人', '继续', '前进', '，', '于是', '从', '井陉', '到了', '九原', '。']
[['胡亥', 'PERSON', 0, 1], ['井陉', 'LOCATION', 7, 8], ['九原', 'LOCATION', 9, 10]]


['正', '赶上', '暑天', '，', '始皇', '的', '辒凉车', '散发', '出', '臭味', '，', '就', '命令', '随从', '官员', '每', '车', '装载', '一', '石', '鲍鱼', '，', '用来', '混淆', '始皇', '尸体', '的', '臭味', '。']
[['始皇', 'PERSON', 4, 5], ['始皇', 'PERSON', 24, 25]]


['胡亥', '等人', '从', '直道', '回到', '咸阳', '，', '宣布', '了', '始皇', '死亡', '的', '消息', '。']
[['胡亥', 'PERSON', 0, 1], ['咸阳', 'LOCATION', 5, 6], ['始皇', 'PERSON', 9, 10]]


['太子', '胡亥', '继位', '，', '为', '二', '世', '皇帝', '。']
[['胡亥', 'PERSON', 1, 2], ['二世', 'LOCATION', 5, 7]]


['九月', '，', '把', '始皇', '埋葬', '在', '郦山', '。']
[['九月', 'DATE', 0, 1], ['始皇', 'PERSON', 3, 4], ['郦山', 'LOCATION', 6, 7]]


['始皇', '刚', '即位', '时', '，', '就', '在', '郦山', '开山', '凿洞', '，', '等到', '统一', '了', '全国', '，', '把', '天下', '各方', '的', '七十多万', '刑徒', '送到', '郦山', '，', '把', '隧洞', '一直', '挖到', '见', '水', '的', '地方', '，', '用', '铜', '封锢', '，', '然后', '把', '棺材', '安放', '在', '里面', '，', '仿制', '的', '宫殿', '、', '百宫', '和', '各', '种', '珍奇', '宝物', '都', '徙', '置', '其中', '，', '藏', '得', '满满', '的', '。']
[['始皇', 'PERSON', 0, 1], ['郦山', 'LOCATION', 7, 8], ['七十多万', 'INTEGER', 20, 21], ['郦山', 'LOCATION', 23, 24]]


['让', '工匠', '制造', '带', '机关', '的', '弩箭', '，', '有人', '掘', '墓', '接近', '墓室', '时', '就', '会', '自动', '射向', '目标', '。']
[]


['拿', '水银', '作成', '千', '川', '百', '溪', '和', '江河', '大海', '，', '使用', '机械', '互相', '灌注', '流通', '，', '墓中', '上面', '各', '种', '天象', '齐备', '，', '下面', '有', '地上', '景象', '万千', '，', '利用', '人', '鱼', '的', '脂肪', '作', '蜡烛', '，', '估计', '很', '长', '时期', '不会', '熄灭', '。']
[['百', 'INTEGER', 5, 6]]


['二', '世', '说', '：', '先帝', '后宫', '的', '姬妾', '没有', '儿子', '的', '，', '放出', '宫', '去', '不太', '合适', '。']
[]


['都', '让', '她们', '殉葬', '，', '死去', '的', '非常', '多', '。']
[]


['已经', '把', '始皇', '埋葬', '了', '，', '有人', '说', '工匠', '制造', '机关', '，', '奴隶', '们', '都', '知道', '，', '奴隶', '人数', '众多', '，', '就', '会', '泄漏', '出去', '。']
[['始皇', 'PERSON', 2, 3]]

