**********
黄帝是少典部族的后裔，姓公孙名轩辕。他生下来就很有灵性，年龄很小就善于言辞，幼年时聪明机敏，长大后敦厚敏捷，成年以后聪慧明审。轩辕当政的时候，神农氏的后代已经衰败，各诸侯互相攻战，用暴力虐待百姓，而神农氏没有力量征讨他们。于是轩辕就习兵练武，去征讨那些不来朝贡的诸侯，各诸侯这才都来归从。而蚩尤在各诸侯中最为凶暴，没有人能去征讨他。炎帝想进攻欺压诸侯，诸侯都来归从轩辕。于是轩辕修行德业，整顿军旅，研究四时节气变化，种植五谷，安抚民众，丈量四方的土地，训练熊、罴、貔、貅、貙、虎等猛兽，跟炎帝在阪泉的郊野交战，先后打了几仗，才征服炎帝，如愿得胜。蚩尤发动叛乱，不听从黄帝之命。于是黄帝征调诸侯的军队，在涿鹿郊野与蚩尤作战，终于擒获并杀死了他。这样，诸侯都尊奉轩辕做天子，取代了神农氏，这就是黄帝。天下有不归顺的，黄帝就前去征讨，平定一个地方之后就离去，一路上劈山开道，从来没有在哪儿安宁地居住过。黄帝往东到过东海，登上了丸山和泰山。往西到过空桐，登上了鸡头山。往南到过长江，登上了熊山、湘山。往北驱逐了荤粥部族，来到釜山与诸侯合验了符契，就在逐鹿山的山脚下建起了都邑。黄帝四处迁徙，没有固定的住处，带兵走到哪里，就在哪里设置军营以自卫。黄帝所封官职都用云来命名，军队号称云师。他设置了左右大监，由他们督察各诸侯国。这时，万国安定，因此，自古以来，祭祀鬼神山川的要数黄帝时最多。黄帝获得上天赐给的宝鼎，于是观测太阳的运行，用占卜用的蓍草推算历法，预知节气日辰。他任用风后、力牧、常先、大鸿等治理民众。黄帝顺应天地四时的规律，推测阴阳的变化，讲解生死的道理，论述存与亡的原因，按照季节播种百谷草木，驯养鸟兽蚕虫，测定日月星辰以定历法，收取土石金玉以供民用，身心耳目，饱受辛劳，有节度地使用水、火、木材及各种财物。他做天子有土这种属性的祥瑞征兆，土色黄，所以号称黄帝。黄帝有二十五个儿子，其中建立自己姓氏的有十四人。黄帝居住在轩辕山，娶西陵国的女儿为妻，这就是嫘祖。嫘祖是黄帝的正妃，生有两个儿子，他们的后代都领有天下：一个叫玄嚣，也就是青阳，青阳被封为诸侯，降居在江水；另一个叫昌意，也被封为诸侯，降居在若水。昌意娶了蜀山氏的女儿，名叫昌仆，生下高阳，高阳有圣人的品德。黄帝死后，埋葬在桥山，他的孙子，也就是昌意的儿子高阳即帝位，这就是颛顼帝。颛顼帝高阳，是黄帝的孙子，昌意的儿子。他沉静稳练而有机谋，通达而知事理。他养殖各种庄稼牲畜以充分利用地力，推算四时节令以顺应自然，依顺鬼神以制定礼义，理顺四时五行之气以教化万民，洁净身心以祭祀鬼神。他往北到过幽陵，往南到过交阯，往西到过流沙，往东到过蟠木。各种动物植物，大神小神，凡是日月照临的地方，全都平定了，没有不归服的。颛顼帝生的儿子叫穷蝉。颛顼死后，玄嚣的孙子高辛即位，这就是帝喾。帝喾高辛，是黄帝的曾孙。高辛的父亲叫蟜极，蟜极的父亲叫玄嚣，玄嚣的父亲就是黄帝。玄嚣和蟜极都没有登上帝位，到高辛时才登上帝位。高辛是颛顼的侄子。高辛生来就很有灵气，一出生就叫出了自己的名字。他普遍施予恩泽于众人而不及其自身。他聪明智慧，可以了解久远的情况，可以洞察细微的事理。他顺应上天的意旨，了解下民之所急。仁德而且威严，温和而且守信，修养自身，天下归服。他收取土地上的物产，俭节地使用；他抚爱教化万民，把各种有益的事教给他们；他推算日月的运行以定岁时节气，恭敬地迎送日月的出入；他明识鬼神，慎重地加以事奉。他仪表堂堂，道德高尚。他行动合乎时宜，服用如同士人。帝喾治民，像雨水浇灌农田一样不偏不倚，遍及天下，凡是日月照耀的地方，风雨所到的地方，没有人不顺从归服。帝喾娶陈锋氏的女儿，生下放勋。娶娵訾氏的女儿，生下挚。
[['黄帝', 0, 1], ['他', 12, 13], ['黄帝', 187, 188], ['黄帝', 192, 193], ['黄帝', 228, 229], ['黄帝', 236, 237], ['黄帝', 261, 262], ['黄帝', 323, 324], ['黄帝', 344, 345], ['他', 359, 360], ['黄帝', 387, 388], ['黄帝', 391, 392], ['他', 417, 418], ['黄帝', 430, 431], ['他', 499, 500], ['黄帝', 517, 518], ['黄帝', 519, 520], ['黄帝', 534, 535], ['黄帝', 552, 553], ['黄帝', 620, 621], ['他', 628, 629], ['颛顼', 764, 765], ['颛顼', 821, 822]]
[['轩辕', 10, 11], ['轩辕', 43, 44], ['轩辕', 72, 73], ['轩辕', 119, 120], ['轩辕', 122, 123], ['轩辕', 218, 219], ['帝喾', 959, 960], ['帝喾', 990, 991]]
[['神农氏', 48, 49], ['神农氏', 65, 66], ['神农氏', 224, 225], ['黄帝', 649, 650], ['黄帝', 782, 783], ['黄帝', 802, 803]]
[['各诸侯', 54, 56], ['他们', 69, 70], ['各诸侯', 86, 88], ['各诸侯', 96, 98]]
[['蚩尤', 94, 95], ['他', 107, 108], ['炎帝', 109, 110], ['炎帝', 161, 162], ['炎帝', 176, 177], ['蚩尤', 181, 182], ['蚩尤', 202, 203], ['他', 210, 211]]
[['诸侯', 113, 114], ['诸侯', 115, 116]]
[['左右大监', 362, 365], ['他们', 367, 368]]
[['历法', 411, 412], ['历法', 470, 471]]
[['太阳', 401, 402], ['土', 511, 512]]
[['二十五个儿子', 521, 524], ['其中', 525, 526]]
[['嫘祖', 548, 549], ['嫘祖', 550, 551]]
[['两个儿子', 557, 560], ['他们', 561, 562]]
[['天下', 230, 231], ['天下', 566, 567], ['天下', 971, 972]]
[['青阳', 574, 575], ['青阳', 576, 577]]
[['昌意', 589, 590], ['昌意', 600, 601], ['昌意', 633, 634], ['昌意', 653, 654], ['玄嚣', 768, 769]]
[['高阳', 612, 613], ['高阳', 614, 615]]
[['他的孙子，也就是昌意的儿子高阳', 628, 637], ['颛顼帝高阳', 644, 647], ['他', 657, 658], ['他', 670, 671], ['他', 709, 710]]
[['颛顼帝', 642, 643], ['颛顼帝', 757, 758]]
[['玄嚣的孙子高辛', 768, 772], ['帝喾高辛', 778, 780], ['高辛', 786, 787], ['高辛', 813, 814], ['高辛', 819, 820], ['高辛', 825, 826], ['自己', 837, 838], ['他', 841, 842], ['他', 852, 853], ['他', 867, 868], ['自身', 887, 888], ['他', 893, 894], ['他', 904, 905], ['他', 918, 919], ['他', 935, 936], ['他', 944, 945], ['他', 950, 951]]
[['西陵国的女儿', 540, 543], ['蟜极', 792, 793]]
[['玄嚣', 796, 797], ['玄嚣', 798, 799]]
[['众人', 846, 847], ['其自身', 849, 851]]
[['万民', 907, 908], ['他们', 916, 917]]


['黄帝', '是', '少典', '部族', '的', '后裔', '，', '姓', '公孙', '名', '轩辕', '。']
[['黄帝', 'PERSON', 0, 1], ['少典', 'LOCATION', 2, 3], ['公孙', 'PERSON', 8, 9], ['轩辕', 'PERSON', 10, 11]]


['他', '生', '下来', '就', '很', '有', '灵性', '，', '年龄', '很', '小', '就', '善于', '言辞', '，', '幼年', '时', '聪明', '机敏', '，', '长大', '后', '敦厚', '敏捷', '，', '成年', '以后', '聪慧', '明', '审', '。']
[]


['轩辕', '当政', '的', '时候', '，', '神农氏', '的', '后代', '已经', '衰败', '，', '各', '诸侯', '互相', '攻战', '，', '用', '暴力', '虐待', '百姓', '，', '而', '神农氏', '没有', '力量', '征讨', '他们', '。']
[['轩辕', 'PERSON', 0, 1], ['神农氏', 'PERSON', 5, 6], ['神农氏', 'PERSON', 22, 23]]


['于是', '轩辕', '就', '习兵', '练武', '，', '去', '征讨', '那些', '不', '来', '朝贡', '的', '诸侯', '，', '各', '诸侯', '这才', '都', '来', '归从', '。']
[['轩辕', 'PERSON', 1, 2]]


['而', '蚩尤', '在', '各', '诸侯', '中', '最为', '凶暴', '，', '没有', '人', '能', '去', '征讨', '他', '。']
[['蚩尤', 'PERSON', 1, 2]]


['炎帝', '想', '进攻', '欺压', '诸侯', '，', '诸侯', '都', '来', '归从', '轩辕', '。']
[['炎帝', 'PERSON', 0, 1], ['轩辕', 'PERSON', 10, 11]]


['于是', '轩辕', '修行', '德业', '，', '整顿', '军旅', '，', '研究', '四时', '节气', '变化', '，', '种植', '五谷', '，', '安抚', '民众', '，', '丈量', '四方', '的', '土地', '，', '训练', '熊', '、', '罴', '、', '貔', '、', '貅', '、', '貙', '、', '虎', '等', '猛兽', '，', '跟', '炎帝', '在', '阪泉', '的', '郊野', '交战', '，', '先后', '打', '了', '几', '仗', '，', '才', '征服', '炎帝', '，', '如愿', '得胜', '。']
[['轩辕', 'PERSON', 1, 2], ['炎帝', 'PERSON', 40, 41], ['阪泉', 'LOCATION', 42, 43], ['几', 'INTEGER', 50, 51], ['炎帝', 'PERSON', 55, 56]]


['蚩尤', '发动', '叛乱', '，', '不', '听从', '黄帝', '之', '命', '。']
[['蚩尤', 'PERSON', 0, 1], ['黄帝', 'PERSON', 6, 7]]


['于是', '黄帝', '征调', '诸侯', '的', '军队', '，', '在', '涿鹿', '郊野', '与', '蚩尤', '作战', '，', '终于', '擒获', '并', '杀死', '了', '他', '。']
[['黄帝', 'PERSON', 1, 2], ['涿鹿', 'LOCATION', 8, 9], ['蚩尤', 'PERSON', 11, 12]]


['这样', '，', '诸侯', '都', '尊', '奉', '轩辕', '做', '天子', '，', '取代', '了', '神农氏', '，', '这就', '是', '黄帝', '。']
[['轩辕', 'PERSON', 6, 7], ['神农氏', 'PERSON', 12, 13], ['黄帝', 'PERSON', 16, 17]]


['天下', '有', '不', '归顺', '的', '，', '黄帝', '就', '前去', '征讨', '，', '平定', '一', '个', '地方', '之后', '就', '离去', '，', '一路上', '劈山', '开道', '，', '从来没有', '在', '哪儿', '安宁', '地', '居住', '过', '。']
[['黄帝', 'PERSON', 6, 7]]


['黄帝', '往', '东', '到', '过', '东海', '，', '登上', '了', '丸山', '和', '泰山', '。']
[['黄帝', 'PERSON', 0, 1], ['东海', 'LOCATION', 5, 6], ['丸山', 'LOCATION', 9, 10], ['泰山', 'LOCATION', 11, 12]]


['往', '西', '到', '过', '空桐', '，', '登上', '了', '鸡头山', '。']
[['空桐', 'LOCATION', 4, 5], ['鸡头山', 'LOCATION', 8, 9]]


['往', '南', '到', '过', '长江', '，', '登上', '了', '熊山', '、', '湘山', '。']
[['长江', 'LOCATION', 4, 5], ['熊山', 'LOCATION', 8, 9], ['湘山', 'LOCATION', 10, 11]]


['往北', '驱逐', '了', '荤', '粥', '部族', '，', '来到', '釜山', '与', '诸侯', '合', '验', '了', '符', '契', '，', '就', '在', '逐鹿山', '的', '山脚', '下', '建起', '了', '都邑', '。']
[['釜山', 'LOCATION', 8, 9], ['逐鹿山', 'LOCATION', 19, 20]]


['黄帝', '四处', '迁徙', '，', '没有', '固定', '的', '住处', '，', '带兵', '走到', '哪里', '，', '就', '在', '哪里', '设置', '军营', '以', '自卫', '。']
[['黄帝', 'PERSON', 0, 1]]


['黄帝', '所', '封', '官职', '都', '用', '云', '来', '命名', '，', '军队', '号称', '云', '师', '。']
[['黄帝', 'PERSON', 0, 1]]


['他', '设置', '了', '左右', '大', '监', '，', '由', '他们', '督察', '各', '诸侯国', '。']
[]


['这时', '，', '万国', '安定', '，', '因此', '，', '自古以来', '，', '祭祀', '鬼神', '山川', '的', '要', '数', '黄帝', '时', '最多', '。']
[['黄帝', 'PERSON', 15, 16]]


['黄帝', '获得', '上天', '赐给', '的', '宝', '鼎', '，', '于是', '观测', '太阳', '的', '运行', '，', '用', '占卜', '用', '的', '蓍草', '推算', '历法', '，', '预知', '节气', '日辰', '。']
[['黄帝', 'PERSON', 0, 1], ['太阳', 'LOCATION', 10, 11]]


['他', '任用', '风后', '、', '力牧', '、', '常先', '、', '大鸿', '等', '治理', '民众', '。']
[['风后', 'PERSON', 2, 3], ['力牧', 'PERSON', 4, 5], ['常先', 'PERSON', 6, 7], ['大鸿', 'PERSON', 8, 9]]


['黄帝', '顺应', '天地', '四时', '的', '规律', '，', '推测', '阴阳', '的', '变化', '，', '讲解', '生死', '的', '道理', '，', '论述', '存', '与', '亡', '的', '原因', '，', '按照', '季节', '播种', '百', '谷', '草木', '，', '驯养', '鸟兽', '蚕', '虫', '，', '测定', '日月星辰', '以', '定', '历法', '，', '收取', '土石', '金玉', '以', '供', '民用', '，', '身心', '耳目', '，', '饱受', '辛劳', '，', '有', '节度', '地', '使用', '水', '、', '火', '、', '木材', '及', '各', '种', '财物', '。']
[['黄帝', 'PERSON', 0, 1]]


['他', '做', '天子', '有', '土', '这', '种', '属性', '的', '祥瑞', '征兆', '，', '土', '色', '黄', '，', '所以', '号称', '黄帝', '。']
[['黄帝', 'PERSON', 18, 19]]


['黄帝', '有', '二十五', '个', '儿子', '，', '其中', '建立', '自己', '姓氏', '的', '有', '十四', '人', '。']
[['黄帝', 'PERSON', 0, 1], ['二十五', 'INTEGER', 2, 3], ['十四', 'INTEGER', 12, 13]]


['黄帝', '居住', '在', '轩辕山', '，', '娶', '西陵国', '的', '女儿', '为', '妻', '，', '这就', '是', '嫘祖', '。']
[['黄帝', 'PERSON', 0, 1], ['轩辕山', 'LOCATION', 3, 4], ['西陵国', 'LOCATION', 6, 7], ['嫘祖', 'PERSON', 14, 15]]


['嫘祖', '是', '黄帝', '的', '正妃', '，', '生有', '两', '个', '儿子', '，', '他们', '的', '后代', '都', '领有', '天下', '：', '一', '个', '叫', '玄嚣', '，', '也就是', '青阳', '，', '青阳', '被', '封为', '诸侯', '，', '降居', '在', '江水', '；', '另', '一', '个', '叫', '昌意', '，', '也', '被', '封为', '诸侯', '，', '降居', '在', '若水', '。']
[['嫘祖', 'PERSON', 0, 1], ['黄帝', 'PERSON', 2, 3], ['两', 'INTEGER', 7, 8], ['玄嚣', 'PERSON', 21, 22], ['青阳', 'PERSON', 24, 25], ['青阳', 'PERSON', 26, 27], ['江水', 'LOCATION', 33, 34], ['昌意', 'PERSON', 39, 40], ['若水', 'LOCATION', 48, 49]]


['昌意', '娶', '了', '蜀山', '氏', '的', '女儿', '，', '名叫', '昌仆', '，', '生下', '高阳', '，', '高阳', '有', '圣人', '的', '品德', '。']
[['昌意', 'PERSON', 0, 1], ['蜀山', 'LOCATION', 3, 4], ['昌仆', 'PERSON', 9, 10], ['高阳', 'PERSON', 12, 13], ['高阳', 'PERSON', 14, 15]]


['黄帝', '死', '后', '，', '埋葬', '在', '桥山', '，', '他', '的', '孙子', '，', '也就是', '昌意', '的', '儿子', '高阳', '即', '帝位', '，', '这就', '是', '颛顼帝', '。']
[['黄帝', 'PERSON', 0, 1], ['桥山', 'LOCATION', 6, 7], ['昌意', 'PERSON', 13, 14], ['高阳', 'PERSON', 16, 17], ['颛顼帝', 'PERSON', 22, 23]]


['颛顼', '帝', '高阳', '，', '是', '黄帝', '的', '孙子', '，', '昌意', '的', '儿子', '。']
[['颛顼', 'PERSON', 0, 1], ['高阳', 'PERSON', 2, 3], ['黄帝', 'PERSON', 5, 6], ['昌意', 'PERSON', 9, 10]]


['他', '沉静', '稳', '练', '而', '有', '机谋', '，', '通达', '而', '知', '事理', '。']
[]


['他', '养殖', '各', '种', '庄稼', '牲畜', '以', '充分', '利用', '地力', '，', '推算', '四时', '节令', '以', '顺应', '自然', '，', '依顺', '鬼神', '以', '制定', '礼义', '，', '理顺', '四时', '五行', '之', '气', '以', '教化', '万民', '，', '洁净', '身心', '以', '祭祀', '鬼神', '。']
[]


['他', '往北', '到', '过', '幽陵', '，', '往', '南', '到', '过', '交阯', '，', '往', '西', '到', '过', '流沙', '，', '往', '东', '到', '过', '蟠木', '。']
[['幽陵', 'LOCATION', 4, 5], ['交阯', 'LOCATION', 10, 11], ['流沙', 'LOCATION', 16, 17], ['蟠木', 'LOCATION', 22, 23]]


['各', '种', '动物', '植物', '，', '大神', '小', '神', '，', '凡是', '日月', '照临', '的', '地方', '，', '全都', '平定', '了', '，', '没有', '不', '归服', '的', '。']
[]


['颛顼帝', '生', '的', '儿子', '叫', '穷蝉', '。']
[['颛顼帝', 'PERSON', 0, 1]]


['颛顼', '死', '后', '，', '玄嚣', '的', '孙子', '高辛', '即位', '，', '这就', '是', '帝喾', '。']
[['颛顼', 'PERSON', 0, 1], ['玄嚣', 'PERSON', 4, 5], ['高辛', 'PERSON', 7, 8], ['帝喾', 'PERSON', 12, 13]]


['帝喾', '高辛', '，', '是', '黄帝', '的', '曾孙', '。']
[['帝喾', 'PERSON', 0, 1], ['高辛', 'PERSON', 1, 2], ['黄帝', 'PERSON', 4, 5]]


['高辛', '的', '父亲', '叫', '蟜极', '，', '蟜极', '的', '父亲', '叫', '玄嚣', '，', '玄嚣', '的', '父亲', '就是', '黄帝', '。']
[['高辛', 'PERSON', 0, 1], ['蟜极', 'PERSON', 4, 5], ['蟜极', 'PERSON', 6, 7], ['玄嚣', 'PERSON', 10, 11], ['玄嚣', 'PERSON', 12, 13], ['黄帝', 'PERSON', 16, 17]]


['玄嚣', '和', '蟜极', '都', '没有', '登上', '帝位', '，', '到', '高辛', '时', '才', '登上', '帝位', '。']
[['玄嚣', 'PERSON', 0, 1], ['蟜极', 'PERSON', 2, 3], ['高辛', 'PERSON', 9, 10]]


['高辛', '是', '颛顼', '的', '侄子', '。']
[['高辛', 'PERSON', 0, 1], ['颛顼', 'PERSON', 2, 3]]


['高辛', '生来', '就', '很', '有', '灵气', '，', '一', '出生', '就', '叫出', '了', '自己', '的', '名字', '。']
[['高辛', 'PERSON', 0, 1]]


['他', '普遍', '施予', '恩泽', '于', '众人', '而', '不及', '其', '自身', '。']
[]


['他', '聪明智慧', '，', '可以', '了解', '久远', '的', '情况', '，', '可以', '洞察', '细微', '的', '事理', '。']
[]


['他', '顺应', '上天', '的', '意旨', '，', '了解', '下民', '之所', '急', '。']
[]


['仁德', '而且', '威严', '，', '温和', '而且', '守信', '，', '修养', '自身', '，', '天下', '归', '服', '。']
[]


['他', '收取', '土地', '上', '的', '物产', '，', '俭节', '地', '使用', '；', '他', '抚爱', '教化', '万民', '，', '把', '各', '种', '有益', '的', '事', '教给', '他们', '；', '他', '推算', '日月', '的', '运行', '以', '定', '岁时', '节气', '，', '恭敬', '地', '迎送', '日月', '的', '出入', '；', '他', '明识', '鬼神', '，', '慎重', '地', '加以', '事奉', '。']
[]


['他', '仪表堂堂', '，', '道德', '高尚', '。']
[]


['他', '行动', '合乎', '时宜', '，', '服用', '如同', '士人', '。']
[]


['帝喾', '治', '民', '，', '像', '雨水', '浇灌', '农田', '一样', '不偏不倚', '，', '遍及', '天下', '，', '凡是', '日月', '照耀', '的', '地方', '，', '风雨', '所', '到的', '地方', '，', '没有', '人', '不', '顺从', '归服', '。']
[['帝喾', 'PERSON', 0, 1], ['日月', 'LOCATION', 15, 16]]


['帝喾', '娶', '陈锋氏', '的', '女儿', '，', '生下', '放勋', '。']
[['帝喾', 'PERSON', 0, 1], ['陈锋氏', 'PERSON', 2, 3], ['放勋', 'PERSON', 7, 8]]


['娶', '娵', '訾', '氏', '的', '女儿', '，', '生下', '挚', '。']
[['訾', 'PERSON', 2, 3], ['挚', 'PERSON', 8, 9]]




**********
帝喾死后，挚接替帝位。帝挚登位后，没有干出什么政绩，于是弟弟放勋登位。这就是尧帝。尧帝，就是放勋。他仁德如天，智慧如神。接近他，就像太阳一样温暖人心；仰望他，就像云彩一般覆润大地。他富有却不骄傲，尊贵却不放纵。他戴的是黄色的帽子，穿的是黑色衣裳，朱红色的车子驾着白马。他能尊敬有善德的人，使同族九代相亲相爱。同族的人既已和睦，又去考察百官。百官政绩昭著，各方诸侯邦国都能和睦相处。帝尧命令羲氏、和氏，遵循上天的意旨，根据日月的出没、星辰的位次，制定历法，谨慎地教给民众从事生产的节令。另外命令羲仲，住在郁夷，那个地方叫旸谷，恭敬地迎接日出，分别步骤安排春季的耕作。春分日，白昼与黑夜一样长，朱雀七宿中的星宿初昏时出现在正南方，据此来确定仲春之时。这时候，民众分散劳作，鸟兽生育交尾。又命令羲叔，住在南交，分别步骤安排夏季的农活儿，谨慎地干好。夏至日，白昼最长，苍龙七宿中的心宿初昏时出现在正南方，据此来确定仲夏之时。这时候，民众就居高处，鸟兽毛羽稀疏。又命令和仲，居住在西土，那地方叫做昧谷，恭敬地送太阳落下，有步骤地安排秋天的收获。秋分日，黑夜与白昼一样长，玄武七宿中的虚宿初昏时出现在正南方，据此来确定仲秋之时。这时候，民众移居平地，鸟兽再生新毛。又命令和叔，住在北方，那地方叫做幽都，认真安排好冬季的收藏。冬至日，白昼最短，白虎七宿中的昴宿初昏时出现在正南方，据此来确定仲冬之时。这时候，民众进屋取暖，鸟兽长满细毛。一年有三百六十六天，用置闰月的办法来校正春夏秋冬四季。帝尧真诚地告诫百官各守其职，各种事情都办起来了。尧说：谁可以继承我的这个事业？放齐说：你的儿子丹朱通达事理。尧说：哼！丹朱么，他这个人愚顽、凶恶，不能用。尧又问道：那么还有谁可以？驩兜说：共工广泛地聚集民众，做出了业绩，可以用。尧说；共工好讲漂亮话，用心不正，讲话的时候看似非常恭敬其实心不在焉，不能用。尧又问：唉，四岳啊，如今洪水滔天，浩浩荡荡，包围了高山，漫上了丘陵，民众万分愁苦，谁可以派去治理呢？大家都说鲧可以。尧说：鲧违背天命，毁败同族，不能用。四岳都说：就任用他吧，试试不行，再把他撤掉。尧因此听从了四岳的建议，任用了鲧。鲧治水九年，也没有取得成效。尧说：唉！各位首领，我在位已经七十年了，你们谁能顺应天命，接替我的帝位？四岳回答说；我们的德行鄙陋得很，不配登上帝位。尧说：那就从所有同姓异姓远近大臣及隐居者当中推举吧。大家都对尧说：有一个单身汉流寓在民间，叫虞舜。尧说：对，我听说过，他这个人怎么样？四岳回答说；他是个盲人的儿子。他的父亲凶顽，母亲愚蠢而顽固，弟弟傲慢，而舜却能与他们和睦相处，尽孝悌之道，用美德治理家业，使他们不至于走向邪恶。尧说：那我就试试他吧。于是尧把两个女儿嫁给他，从两个女儿身上观察他的德行。舜让她们降下尊贵之心住到妫河边的家中去，遵守为妇之道。尧认为这样做很好，就让舜试任司徒之职，谨慎地理顺父义、母慈、兄友、弟恭、子孝这五种伦理道德，人民都遵从不违。尧又让他参与百官的事，百官的事因此变得有条不紊。让他在明堂四门接待宾客，四门处处和睦，从远方来的诸侯宾客都恭恭敬敬。尧又派舜进入山野丛林大川草泽，遇上暴风雷雨，舜也没有迷路误事。尧更认为他十分聪明，很有道德，把他叫来说道：三年来，你做事周密，说了的话就能做到。现在你就登临天子位吧。舜推让说自己的德行还不够，不愿接受帝位。
[['挚', 4, 5], ['帝挚', 8, 10]]
[['尧帝', 28, 30], ['尧帝', 31, 33]]
[['弟弟放', 20, 22], ['放勋', 35, 36]]
[['弟弟放勋', 20, 23], ['他', 37, 38], ['他', 47, 48], ['他', 56, 57], ['他', 65, 66], ['他', 76, 77], ['他', 97, 98]]
[['百官', 121, 122], ['百官', 123, 124]]
[['羲仲', 169, 170], ['羲叔', 230, 231]]
[['和仲', 286, 287], ['和', 351, 352], ['和叔', 351, 353], ['叔', 352, 353]]
[['帝尧', 134, 136], ['帝尧', 422, 423], ['尧', 439, 440], ['我', 445, 446], ['尧', 460, 461], ['尧', 478, 479], ['尧', 503, 504], ['尧', 527, 528], ['尧', 568, 569], ['尧', 598, 599], ['尧', 620, 621], ['我', 628, 629], ['我', 641, 642], ['尧', 661, 662], ['尧', 682, 683], ['尧', 696, 697], ['尧', 758, 759], ['我', 762, 763], ['尧', 769, 770], ['尧', 807, 808], ['尧', 851, 852], ['尧', 889, 890], ['尧', 910, 911]]
[['放齐', 450, 451], ['你', 453, 454]]
[['你的儿子丹朱', 453, 457], ['丹朱', 465, 466], ['他这个人', 468, 471]]
[['共工', 490, 491], ['共工', 506, 507]]
[['羲氏、和氏', 137, 140], ['四岳', 533, 535], ['四岳', 581, 583], ['四岳', 602, 604], ['四岳', 645, 647], ['我们', 650, 651], ['四岳', 710, 711], ['她们', 789, 790]]
[['苍龙七宿中的心宿', 253, 259], ['他', 588, 589], ['他', 595, 596], ['鲧', 609, 610], ['鲧', 611, 612]]
[['各位首领', 625, 627], ['你们', 634, 635]]
[['天命', 573, 574], ['天命', 638, 639]]
[['我的帝位', 641, 644], ['帝位', 659, 660]]
[['帝喾', 0, 1], ['我', 701, 702]]
[['一个单身汉', 686, 689], ['他这个人', 705, 708], ['他', 714, 715], ['他', 721, 722], ['舜', 735, 736], ['他', 765, 766], ['他', 775, 776], ['他', 783, 784], ['舜', 787, 788], ['舜', 815, 816], ['他', 854, 855], ['他', 868, 869], ['舜', 892, 893], ['舜', 904, 905], ['他', 913, 914], ['他', 922, 923], ['你', 930, 931], ['你', 942, 943], ['舜', 949, 950], ['自己', 952, 953]]
[['他们', 739, 740], ['他们', 753, 754]]
[['两个女儿', 771, 774], ['两个女儿', 778, 781]]
[['百官', 856, 857], ['百官', 860, 861]]
[['百官的事', 856, 859], ['百官的事', 860, 863]]
[['明堂四门', 870, 873], ['四门', 876, 878]]
[['天子位', 945, 947], ['帝位', 961, 962]]


['帝喾', '死', '后', '，', '挚', '接替', '帝位', '。']
[['帝喾', 'PERSON', 0, 1], ['挚', 'PERSON', 4, 5]]


['帝', '挚', '登', '位', '后', '，', '没有', '干出', '什么', '政绩', '，', '于是', '弟弟', '放', '勋', '登', '位', '。']
[]


['这就', '是', '尧', '帝', '。']
[['尧', 'PERSON', 2, 3]]


['尧', '帝', '，', '就是', '放勋', '。']
[['尧', 'PERSON', 0, 1], ['放勋', 'PERSON', 4, 5]]


['他', '仁德', '如', '天', '，', '智慧', '如', '神', '。']
[]


['接近', '他', '，', '就像', '太阳', '一样', '温暖', '人心', '；', '仰望', '他', '，', '就像', '云彩', '一般', '覆', '润', '大地', '。']
[['太阳', 'LOCATION', 4, 5]]


['他', '富有', '却', '不', '骄傲', '，', '尊贵', '却', '不', '放纵', '。']
[]


['他', '戴', '的', '是', '黄色', '的', '帽子', '，', '穿', '的', '是', '黑色', '衣裳', '，', '朱红色', '的', '车子', '驾', '着', '白马', '。']
[]


['他', '能', '尊敬', '有', '善', '德', '的', '人', '，', '使', '同族', '九', '代', '相亲相爱', '。']
[['九', 'INTEGER', 11, 12]]


['同族', '的', '人', '既已', '和睦', '，', '又', '去', '考察', '百官', '。']
[]


['百官', '政绩', '昭著', '，', '各方', '诸侯', '邦国', '都', '能', '和睦相处', '。']
[]


['帝', '尧', '命令', '羲氏', '、', '和氏', '，', '遵循', '上天', '的', '意旨', '，', '根据', '日月', '的', '出没', '、', '星辰', '的', '位次', '，', '制定', '历法', '，', '谨慎', '地', '教给', '民众', '从事', '生产', '的', '节令', '。']
[['尧', 'PERSON', 1, 2], ['羲氏', 'PERSON', 3, 4], ['和氏', 'PERSON', 5, 6]]


['另外', '命令', '羲仲', '，', '住在', '郁夷', '，', '那个', '地方', '叫', '旸谷', '，', '恭敬', '地', '迎接', '日出', '，', '分别', '步骤', '安排', '春季', '的', '耕作', '。']
[['羲仲', 'PERSON', 2, 3], ['郁夷', 'LOCATION', 5, 6], ['旸谷', 'LOCATION', 10, 11], ['春季', 'DATE', 20, 21]]


['春分', '日', '，', '白昼', '与', '黑夜', '一样', '长', '，', '朱雀', '七', '宿', '中的', '星宿', '初', '昏', '时', '出现', '在', '正南方', '，', '据此', '来', '确定', '仲春', '之时', '。']
[['春分', 'DATE', 0, 1], ['白昼', 'TIME', 3, 4], ['黑夜', 'TIME', 5, 6], ['七', 'INTEGER', 10, 11], ['昏', 'TIME', 15, 16], ['仲春', 'DATE', 24, 25]]


['这时候', '，', '民众', '分散', '劳作', '，', '鸟兽', '生育', '交尾', '。']
[]


['又', '命令', '羲叔', '，', '住在', '南交', '，', '分别', '步骤', '安排', '夏季', '的', '农活儿', '，', '谨慎', '地', '干好', '。']
[['羲叔', 'PERSON', 2, 3], ['南交', 'LOCATION', 5, 6], ['夏季', 'DATE', 10, 11]]


['夏至', '日', '，', '白昼', '最', '长', '，', '苍龙', '七', '宿', '中的', '心', '宿', '初', '昏', '时', '出现', '在', '正南方', '，', '据此', '来', '确定', '仲夏', '之时', '。']
[['夏至', 'DATE', 0, 1], ['白昼', 'TIME', 3, 4], ['七', 'INTEGER', 8, 9], ['昏', 'TIME', 14, 15], ['仲夏', 'DATE', 23, 24]]


['这时候', '，', '民众', '就', '居', '高处', '，', '鸟兽', '毛', '羽', '稀疏', '。']
[]


['又', '命令', '和仲', '，', '居住', '在', '西土', '，', '那', '地方', '叫做', '昧谷', '，', '恭敬', '地', '送', '太阳', '落下', '，', '有步骤', '地', '安排', '秋天', '的', '收获', '。']
[['和仲', 'PERSON', 2, 3], ['西土', 'LOCATION', 6, 7], ['昧谷', 'LOCATION', 11, 12], ['太阳', 'LOCATION', 16, 17], ['秋天', 'DATE', 22, 23]]


['秋分', '日', '，', '黑夜', '与', '白昼', '一样', '长', '，', '玄武', '七', '宿', '中的', '虚', '宿', '初', '昏', '时', '出现', '在', '正南方', '，', '据此', '来', '确定', '仲秋', '之时', '。']
[['秋分', 'DATE', 0, 1], ['黑夜', 'TIME', 3, 4], ['七', 'INTEGER', 10, 11], ['昏', 'TIME', 16, 17], ['仲秋', 'DATE', 25, 26]]


['这时候', '，', '民众', '移居', '平地', '，', '鸟兽', '再生', '新', '毛', '。']
[]


['又', '命令', '和', '叔', '，', '住在', '北方', '，', '那', '地方', '叫做', '幽都', '，', '认真', '安排', '好', '冬季', '的', '收藏', '。']
[['和', 'PERSON', 2, 3], ['幽都', 'LOCATION', 11, 12], ['冬季', 'DATE', 16, 17]]


['冬至', '日', '，', '白昼', '最', '短', '，', '白虎', '七', '宿', '中的', '昴', '宿', '初', '昏', '时', '出现', '在', '正南方', '，', '据此', '来', '确定', '仲冬', '之时', '。']
[['冬至', 'DATE', 0, 1], ['白昼', 'TIME', 3, 4], ['七', 'INTEGER', 8, 9], ['昏', 'TIME', 14, 15], ['仲冬', 'DATE', 23, 24]]


['这时候', '，', '民众', '进屋', '取暖', '，', '鸟兽', '长满', '细毛', '。']
[]


['一年', '有', '三百六十六', '天', '，', '用', '置', '闰月', '的', '办法', '来', '校正', '春', '夏', '秋冬', '四季', '。']
[['一年', 'DURATION', 0, 1], ['三百六十六', 'DURATION', 2, 3], ['春', 'DATE', 12, 13]]


['帝尧', '真诚', '地', '告诫', '百官', '各', '守', '其职', '，', '各', '种', '事情', '都', '办', '起来', '了', '。']
[['帝尧', 'PERSON', 0, 1]]


['尧', '说', '：', '谁', '可以', '继承', '我', '的', '这个', '事业', '？']
[['尧', 'PERSON', 0, 1]]


['放齐', '说', '：', '你', '的', '儿子', '丹朱', '通达', '事理', '。']
[['放齐', 'PERSON', 0, 1], ['丹朱', 'PERSON', 6, 7]]


['尧', '说', '：', '哼', '！']
[['尧', 'PERSON', 0, 1]]


['丹朱', '么', '，', '他', '这个', '人', '愚顽', '、', '凶恶', '，', '不能', '用', '。']
[['丹朱', 'PERSON', 0, 1]]


['尧', '又', '问道', '：', '那么', '还有', '谁', '可以', '？']
[['尧', 'PERSON', 0, 1]]


['驩兜', '说', '：', '共工', '广泛', '地', '聚集', '民众', '，', '做出', '了', '业绩', '，', '可以', '用', '。']
[['驩兜', 'PERSON', 0, 1]]


['尧', '说', '；', '共工', '好', '讲', '漂亮', '话', '，', '用心', '不正', '，', '讲话', '的', '时候', '看似', '非常', '恭敬', '其实', '心不在焉', '，', '不能', '用', '。']
[['尧', 'PERSON', 0, 1], ['共工', 'ORGANIZATION', 3, 4]]


['尧', '又', '问', '：', '唉', '，', '四', '岳', '啊', '，', '如今', '洪水', '滔天', '，', '浩浩荡荡', '，', '包围', '了', '高山', '，', '漫', '上', '了', '丘陵', '，', '民众', '万分', '愁苦', '，', '谁', '可以', '派去', '治理', '呢', '？']
[['尧', 'PERSON', 0, 1], ['四', 'INTEGER', 6, 7]]


['大家', '都', '说', '鲧', '可以', '。']
[['鲧', 'PERSON', 3, 4]]


['尧', '说', '：', '鲧', '违背', '天命', '，', '毁败', '同族', '，', '不能', '用', '。']
[['尧', 'PERSON', 0, 1], ['鲧', 'PERSON', 3, 4]]


['四', '岳', '都', '说', '：', '就', '任用', '他', '吧，', '试试', '不行', '，', '再', '把', '他', '撤掉', '。']
[['四', 'INTEGER', 0, 1]]


['尧', '因此', '听从', '了', '四', '岳', '的', '建议', '，', '任用', '了', '鲧', '。']
[['尧', 'PERSON', 0, 1], ['四', 'INTEGER', 4, 5], ['鲧', 'PERSON', 11, 12]]


['鲧', '治水', '九年', '，', '也', '没有', '取得', '成效', '。']
[['鲧', 'PERSON', 0, 1], ['九年', 'DURATION', 2, 3]]


['尧', '说', '：', '唉', '！']
[['尧', 'PERSON', 0, 1]]


['各位', '首领', '，', '我', '在位', '已经', '七十年', '了', '，', '你们', '谁', '能', '顺应', '天命', '，', '接替', '我', '的', '帝位', '？']
[['七十年', 'DURATION', 6, 7]]


['四', '岳', '回答', '说', '；', '我们', '的', '德行', '鄙陋', '得很', '，', '不', '配', '登上', '帝位', '。']
[['四', 'INTEGER', 0, 1]]


['尧', '说', '：', '那', '就', '从', '所有', '同姓', '异姓', '远近', '大臣', '及', '隐居', '者', '当中', '推举', '吧', '。']
[['尧', 'PERSON', 0, 1]]


['大家', '都', '对', '尧', '说', '：', '有', '一', '个', '单身汉', '流寓', '在', '民间', '，', '叫', '虞舜', '。']
[['尧', 'PERSON', 3, 4], ['虞舜', 'PERSON', 15, 16]]


['尧', '说', '：', '对', '，', '我', '听说', '过', '，', '他', '这个', '人', '怎么样', '？']
[['尧', 'PERSON', 0, 1]]


['四岳', '回答', '说', '；', '他', '是', '个', '盲人', '的', '儿子', '。']
[['四岳', 'PERSON', 0, 1]]


['他', '的', '父亲', '凶顽', '，', '母亲', '愚蠢', '而', '顽固', '，', '弟弟', '傲慢', '，', '而', '舜', '却', '能', '与', '他们', '和睦相处', '，', '尽', '孝悌', '之', '道', '，', '用', '美德', '治理', '家业', '，', '使', '他们', '不至于', '走向', '邪恶', '。']
[['舜', 'PERSON', 14, 15]]


['尧', '说', '：', '那', '我', '就', '试试', '他', '吧', '。']
[['尧', 'PERSON', 0, 1]]


['于是', '尧', '把', '两', '个', '女儿', '嫁给', '他', '，', '从', '两', '个', '女儿', '身上', '观察', '他', '的', '德行', '。']
[['尧', 'PERSON', 1, 2], ['两', 'INTEGER', 3, 4], ['两', 'INTEGER', 10, 11]]


['舜', '让', '她们', '降下', '尊贵', '之', '心', '住到', '妫河', '边', '的', '家中', '去', '，', '遵守', '为', '妇', '之', '道', '。']
[['舜', 'PERSON', 0, 1], ['妫河', 'LOCATION', 8, 9]]


['尧', '认为', '这样', '做', '很好', '，', '就', '让', '舜', '试', '任', '司徒', '之', '职', '，', '谨慎', '地', '理顺', '父', '义', '、', '母', '慈', '、', '兄', '友', '、', '弟', '恭', '、', '子', '孝', '这', '五', '种', '伦理', '道德', '，', '人民', '都', '遵从', '不', '违', '。']
[['尧', 'PERSON', 0, 1], ['舜', 'PERSON', 8, 9], ['司徒', 'PERSON', 11, 12], ['五', 'INTEGER', 33, 34]]


['尧', '又', '让', '他', '参与', '百官', '的', '事', '，', '百官', '的', '事', '因此', '变得', '有条不紊', '。']
[['尧', 'PERSON', 0, 1]]


['让', '他', '在', '明堂', '四', '门', '接待', '宾客', '，', '四', '门', '处处', '和睦', '，', '从', '远方', '来的', '诸侯', '宾客', '都', '恭恭敬敬', '。']
[['明堂', 'LOCATION', 3, 4], ['四', 'INTEGER', 4, 5], ['四', 'INTEGER', 9, 10]]


['尧', '又', '派', '舜', '进入', '山野', '丛林', '大川', '草', '泽', '，', '遇上', '暴风', '雷雨', '，', '舜', '也', '没有', '迷路', '误事', '。']
[['尧', 'PERSON', 0, 1], ['舜', 'PERSON', 3, 4], ['舜', 'PERSON', 15, 16]]


['尧', '更', '认为', '他', '十分', '聪明', '，', '很', '有', '道德', '，', '把', '他', '叫来', '说道', '：', '三', '年', '来', '，', '你', '做事', '周密', '，', '说', '了', '的话', '就', '能', '做到', '。']
[['尧', 'PERSON', 0, 1], ['三', 'DURATION', 16, 17]]


['现在', '你', '就', '登临', '天子', '位', '吧', '。']
[]


['舜', '推让', '说', '自己', '的', '德行', '还', '不够', '，', '不', '愿', '接受', '帝位', '。']
[['舜', 'PERSON', 0, 1]]




**********
正月初一，舜在文祖庙接受了尧的禅让。文祖也就是尧的太祖。这时，尧年事已高，让舜代理天子之政事，借以观察他做天子是否合天意。舜于是用观测天象的仪器，来定位日、月及金、木、水、火、土五星，接着举行临时仪式祭告上天，用把祭品放在火上烧的仪式祭祀天地四时，用遥祭的仪式祭祀名山大川，又普遍地祭祀了各路神祗。他收集起公侯伯子男五等侯爵所持桓圭、信圭、躬圭、谷璧、蒲璧五种玉制符信，选择良月吉日，召见四岳和各州州牧，又颁发给他们。二月，舜去东方巡视，到泰山时，用烧柴的仪式祭祀东岳，用遥祭的仪式祭祀各地的名山大川。接着，他就召见东方各诸侯，协调校正四时节气、月之大小、日之甲乙，统一音律和长度、容量、重量的标准，修明吉、凶、宾、军、嘉五种礼仪，规定诸侯用五种圭壁、三种彩缯，卿大夫用羊羔、大雁二种动物，士用死雉作为朝见时的礼物，而五种圭璧，朝见典礼完毕以后仍还给诸侯。五月，到南方巡视；八月，到西方巡视；十一月，到北方巡视：都像起初到东方巡视时一样。回来后，告祭祖庙和父庙，用一头牛作祭品。以后每五年巡视一次，在其间的四年中，各诸侯国君按时来京师朝见。舜向诸侯们普遍地陈述治国之道，根据业绩明白地进行考察，根据功劳赐给车马衣服。舜开始把天下划分为十二个州，疏浚河川。规定根据正常的刑罚来执法，用流放的方法宽减刺字、割鼻、断足、阉割、杀头五种刑罚，官府里治事用鞭子施刑，学府教育用戒尺惩罚，罚以黄金可用作赎罪。犯过失错误，予以赦免；怙恶不悛、坚持为害的要施以刑罚。谨慎啊，谨慎啊，可要审慎使用刑罚啊！驩兜曾举荐过共工，尧说不行，而驩兜还是试用他做工师，共工果然放纵邪僻。四岳曾推举鲧去治理洪水，尧说不行，而四岳硬说要试试看，试的结果是没有成效，所以百官都以为不适宜。三苗在江、淮流域及荆州一带多次作乱。这时舜巡视回来向尧帝报告，请求把共工流放到幽陵，以便改变北狄的风俗；把驩兜流放到崇山，以便改变南蛮的风俗；把三苗迁徙到三危山，以便改变西戎的风俗。在羽山将鲧诛杀，以便改变东夷的风俗：惩办了这四个罪人，天下人都悦服了。尧在位七十年得到舜，又过二十年因年老而告退，让舜代行天子政务，向上天推荐。尧让出帝位二十八年后逝世。百姓悲伤哀痛，如同死了生身父母一般。三年之内，四方各地没有人奏乐，为的是悼念帝尧。尧了解自己的儿子丹朱不贤，不配传给他天下，因此才姑且试着让给舜。让给舜，天下人就都得到利益而只对丹朱一人不利；传给丹朱，天下人就会遭殃而只有丹朱一人得到好处。尧说：我毕竟不能使天下人受害而只让一人得利，所以最终还是把天下传给了舜。尧逝世后，三年服丧完毕，舜把帝位让给丹朱，自己躲到了南河的南岸。诸侯前来朝觐的不到丹朱那里去却到舜这里来，打官司的也不去找丹朱却来找舜，歌颂功德的，不去歌颂丹朱却来歌颂舜。舜说这是天意呀，然后才到了京都，登上天子之位，这就是舜帝。虞舜，名叫重华。重华的父亲叫瞽叟，瞽叟的父亲叫桥牛，桥牛的父亲叫句望，句望的父亲叫敬康，敬康的父亲叫穷蝉。穷蝉的父亲是颛顼帝，颛顼的父亲是昌意：从昌意至舜是七代了。自从穷蝉之后一直到舜帝，中间几代地位低微，都是平民。舜的父亲瞽叟是个瞎子，舜的生母死后，瞽叟又续娶了一个妻子生下了象，象桀骜不驯。瞽叟喜欢后妻的儿子，常常想把舜杀掉，舜都躲过了；赶上有点小错儿，就会遭到重罚。舜很恭顺地侍奉父亲、后母及后母弟，一天比一天地恭敬，没有一点懈怠。舜，是冀州人。舜在历山耕过田，在雷泽打过鱼，在黄河岸边做过陶器，在寿丘做过各种家用器物，在负夏跑过买卖。舜的父亲瞽叟凶顽，母亲嚣张，弟弟象桀骜不驯，他们都想杀掉舜。舜却恭顺地行事，从不违背为子之道，友爱兄弟，孝顺父母。他们想杀掉他，却始终不能得逞；而有事要找他的时候，他又经常陪伴左右。舜二十岁时，就因为孝顺出了名。三十岁时，尧帝问谁可以治理天下，四岳全都推荐虞舜，说这个人可以。于是尧把两个女儿嫁给了舜来观察他在家的德行，让九个儿子和他共处来观察他在外的为人。舜居住在妫水岸边，他在家里做事更加谨慎。尧的两个女儿不敢因为自己出身高贵就傲慢地对待舜的亲属，很讲究为妇之道。尧的九个儿子也更加笃诚忠厚。舜在历山耕作，历山人都能互相推让地界；在雷泽捕鱼，雷泽的人都能推让便于捕鱼的位置；在黄河岸边制做陶器，那里就完全没有次品了。一年的功夫，他住的地方就成为一个村落，二年就成为一个小城镇，三年就变成大都市了。见了这些，尧就赐给舜一套细葛布衣服，给他一张琴，为他建造仓库，还赐给他牛和羊。
[['舜', 3, 4], ['舜在文祖庙接受了尧的禅让。文祖也就是尧的太祖。这时，尧年事已高，让舜代理天子之政事，借以观察他做天子是否合天意。舜', 3, 40], ['舜', 24, 25], ['他', 32, 33], ['舜', 39, 40], ['他', 101, 102], ['舜', 151, 152], ['他', 180, 181], ['舜', 335, 336], ['舜', 932, 933], ['舜', 935, 936], ['舜', 950, 951]]
[['文祖庙', 5, 6], ['文祖', 12, 13], ['后母', 957, 958]]
[['尧', 8, 9], ['尧', 14, 15], ['尧', 20, 21], ['尧', 456, 457], ['尧', 482, 483], ['尧帝', 525, 527], ['尧', 592, 593], ['尧', 616, 617], ['帝尧', 648, 650], ['尧', 651, 652], ['自己', 653, 654], ['尧', 709, 710], ['我', 712, 713], ['尧', 735, 736], ['尧帝', 1089, 1090], ['尧', 1108, 1109], ['尧', 1150, 1151], ['尧', 1175, 1176], ['尧', 1259, 1260]]
[['天子', 26, 27], ['天子', 34, 35]]
[['各州州牧', 140, 143], ['州牧', 142, 143]]
[['四岳和各州州牧', 137, 143], ['他们', 147, 148]]
[['东方', 153, 154], ['东方', 183, 184], ['东方', 294, 295], ['家里', 1145, 1146]]
[['羊羔、大雁二种动物', 241, 247], ['动物', 246, 247]]
[['诸侯', 227, 228], ['诸侯', 270, 271]]
[['驩兜', 450, 451], ['驩兜', 461, 462], ['驩兜', 544, 545], ['重华', 825, 826]]
[['共工', 454, 455], ['他', 464, 465], ['共工', 468, 469], ['共工', 531, 532], ['自己的儿子丹朱', 653, 657], ['他', 663, 664], ['丹朱一人', 685, 689], ['朱一人', 686, 689], ['丹', 692, 693], ['丹朱', 692, 694], ['朱', 693, 694], ['丹朱一人', 702, 706], ['朱一人', 703, 706], ['丹朱', 748, 750], ['朱', 749, 750], ['丹朱', 763, 765], ['朱', 764, 765], ['丹', 779, 780], ['丹朱', 779, 781], ['朱', 780, 781], ['丹', 793, 794], ['丹朱', 793, 795], ['朱', 794, 795], ['虞舜', 1100, 1101], ['这个人', 1103, 1105], ['舜', 1115, 1116], ['他', 1118, 1119], ['他', 1128, 1129], ['他', 1132, 1133]]
[['四岳', 473, 475], ['四岳', 487, 489]]
[['三苗', 508, 509], ['三苗', 556, 557]]
[['舜', 521, 522], ['舜', 596, 597], ['舜', 607, 608], ['舜', 671, 672], ['舜', 674, 675], ['舜', 733, 734], ['舜', 744, 745], ['自己', 751, 752], ['舜', 769, 770], ['舜', 784, 785], ['舜', 798, 799], ['舜', 800, 801], ['虞舜', 820, 821], ['舜', 871, 872], ['舜帝', 882, 883], ['舜', 894, 895], ['舜', 902, 903], ['舜', 972, 973], ['舜', 978, 979], ['舜', 1012, 1013], ['舜', 1030, 1031], ['舜', 1032, 1033], ['他', 1054, 1055], ['他', 1065, 1066], ['他', 1069, 1070], ['舜', 1075, 1076], ['舜', 1137, 1138], ['他', 1143, 1144], ['舜', 1164, 1165], ['舜', 1185, 1186], ['他', 1230, 1231], ['舜', 1262, 1263], ['他', 1269, 1270], ['他', 1275, 1276], ['他', 1281, 1282]]
[['天下', 664, 665], ['天下', 730, 731]]
[['帝位', 618, 619], ['帝位', 746, 747]]
[['句望', 841, 842], ['句望', 843, 844]]
[['敬康', 847, 848], ['敬康', 849, 850]]
[['穷蝉', 853, 855], ['穷蝉', 856, 857], ['穷蝉', 878, 879]]
[['颛顼帝', 860, 861], ['颛顼', 862, 863]]
[['昌意', 866, 867], ['昌意', 869, 870]]
[['舜的父亲瞽叟', 894, 898], ['瞽叟', 908, 909], ['瞽叟', 923, 924], ['舜的父亲瞽叟', 1012, 1016]]
[['象', 918, 919], ['象', 920, 921]]
[['一个妻子', 913, 916], ['后妻', 925, 926]]
[['父亲', 955, 956], ['父母', 1049, 1050]]
[['他们', 1026, 1027], ['他们', 1051, 1052]]
[['两个女儿', 1110, 1113], ['尧的两个女儿', 1150, 1155], ['自己', 1157, 1158]]
[['九个儿子', 1124, 1127], ['尧的九个儿子', 1175, 1180]]
[['雷泽', 1199, 1200], ['雷泽', 1202, 1203]]
[['黄河岸边', 1214, 1216], ['那里', 1219, 1220]]


['正月', '初一', '，', '舜', '在', '文祖庙', '接受', '了', '尧', '的', '禅让', '。']
[['正月初一', 'DATE', 0, 2], ['舜', 'PERSON', 3, 4], ['文祖庙', 'LOCATION', 5, 6], ['尧', 'PERSON', 8, 9]]


['文祖', '也就是', '尧', '的', '太祖', '。']
[['文祖', 'PERSON', 0, 1], ['尧', 'PERSON', 2, 3]]


['这时', '，', '尧', '年事已高', '，', '让', '舜', '代理', '天子', '之', '政事', '，', '借以', '观察', '他', '做', '天子', '是否', '合', '天意', '。']
[['尧', 'PERSON', 2, 3], ['舜', 'PERSON', 6, 7]]


['舜', '于是', '用', '观测', '天象', '的', '仪器', '，', '来', '定位', '日', '、', '月', '及', '金', '、', '木', '、', '水', '、', '火', '、', '土', '五星', '，', '接着', '举行', '临时', '仪式', '祭告', '上天', '，', '用', '把', '祭品', '放在', '火上', '烧', '的', '仪式', '祭祀', '天地', '四时', '，', '用', '遥', '祭', '的', '仪式', '祭祀', '名山大川', '，', '又', '普遍', '地', '祭祀', '了', '各', '路', '神', '祗', '。']
[['舜', 'PERSON', 0, 1], ['五星', 'INTEGER', 23, 24]]


['他', '收集', '起', '公侯', '伯子', '男', '五', '等', '侯爵', '所', '持', '桓', '圭', '、', '信', '圭', '、', '躬', '圭', '、', '谷', '璧', '、', '蒲', '璧', '五', '种', '玉', '制', '符信', '，', '选择', '良月', '吉日', '，', '召见', '四', '岳', '和', '各', '州', '州牧', '，', '又', '颁发', '给', '他们', '。']
[['五', 'INTEGER', 6, 7], ['五', 'INTEGER', 25, 26], ['四', 'INTEGER', 36, 37]]


['二月', '，', '舜', '去', '东方', '巡视', '，', '到', '泰山', '时', '，', '用', '烧', '柴', '的', '仪式', '祭祀', '东岳', '，', '用', '遥', '祭', '的', '仪式', '祭祀', '各地', '的', '名山大川', '。']
[['二月', 'DATE', 0, 1], ['舜', 'PERSON', 2, 3], ['泰山', 'LOCATION', 8, 9], ['东岳', 'LOCATION', 17, 18]]


['接着', '，', '他', '就', '召见', '东方', '各', '诸侯', '，', '协调', '校正', '四时', '节气', '、', '月', '之', '大小', '、', '日', '之', '甲', '乙', '，', '统一', '音律', '和', '长度', '、', '容量', '、', '重量', '的', '标准', '，', '修明', '吉', '、', '凶', '、', '宾', '、', '军', '、', '嘉', '五', '种', '礼仪', '，', '规定', '诸侯', '用', '五', '种', '圭', '壁', '、', '三', '种', '彩', '缯', '，', '卿大夫', '用', '羊羔', '、', '大雁', '二', '种', '动物', '，', '士', '用', '死', '雉', '作为', '朝见', '时', '的', '礼物', '，', '而', '五', '种', '圭', '璧', '，', '朝见', '典礼', '完毕', '以后', '仍', '还给', '诸侯', '。']
[['五', 'INTEGER', 44, 45], ['五', 'INTEGER', 51, 52], ['三', 'INTEGER', 56, 57], ['二', 'INTEGER', 66, 67], ['五', 'INTEGER', 81, 82]]


['五月', '，', '到', '南方', '巡视', '；', '八月', '，', '到', '西方', '巡视', '；', '十一月', '，', '到', '北方', '巡视', '：', '都', '像', '起初', '到', '东方', '巡视', '时', '一样', '。']
[['五月', 'DATE', 0, 1], ['八月', 'DATE', 6, 7], ['十一月', 'DATE', 12, 13]]


['回来', '后', '，', '告', '祭', '祖庙', '和', '父', '庙', '，', '用', '一头', '牛', '作', '祭品', '。']
[]


['以后', '每', '五年', '巡视', '一次', '，', '在', '其间', '的', '四年', '中', '，', '各', '诸侯', '国君', '按时', '来', '京师', '朝见', '。']
[['五年', 'DURATION', 2, 3], ['四年', 'DURATION', 9, 10]]


['舜', '向', '诸侯', '们', '普遍', '地', '陈述', '治国', '之', '道', '，', '根据', '业绩', '明白', '地', '进行', '考察', '，', '根据', '功劳', '赐给', '车马', '衣服', '。']
[['舜', 'PERSON', 0, 1]]


['舜', '开始', '把', '天下', '划分', '为', '十二', '个', '州', '，', '疏浚', '河川', '。']
[['舜', 'PERSON', 0, 1], ['十二', 'INTEGER', 6, 7]]


['规定', '根据', '正常', '的', '刑罚', '来', '执法', '，', '用', '流放', '的', '方法', '宽', '减', '刺字', '、', '割', '鼻', '、', '断', '足', '、', '阉割', '、', '杀头', '五', '种', '刑罚', '，', '官府', '里', '治事', '用', '鞭子', '施刑', '，', '学府', '教育', '用', '戒尺', '惩罚', '，', '罚', '以', '黄金', '可', '用作', '赎罪', '。']
[['五', 'INTEGER', 25, 26]]


['犯', '过失', '错误', '，', '予以', '赦免', '；', '怙恶不悛', '、', '坚持', '为害', '的', '要', '施以', '刑罚', '。']
[]


['谨慎', '啊', '，', '谨慎', '啊', '，', '可', '要', '审慎', '使用', '刑罚', '啊', '！']
[]


['驩兜', '曾', '举荐', '过', '共工', '，', '尧', '说', '不行', '，', '而', '驩兜', '还是', '试用', '他', '做工', '师', '，', '共工', '果然', '放纵', '邪僻', '。']
[['驩兜', 'PERSON', 0, 1], ['尧', 'PERSON', 6, 7], ['驩兜', 'PERSON', 11, 12]]


['四', '岳', '曾', '推举', '鲧', '去', '治理', '洪水', '，', '尧', '说', '不行', '，', '而', '四', '岳', '硬', '说', '要', '试试看', '，', '试', '的', '结果', '是', '没有', '成效', '，', '所以', '百官', '都', '以为', '不', '适宜', '。']
[['四', 'INTEGER', 0, 1], ['鲧', 'PERSON', 4, 5], ['尧', 'PERSON', 9, 10], ['四', 'INTEGER', 14, 15]]


['三苗', '在', '江', '、', '淮', '流域', '及', '荆州', '一带', '多次', '作乱', '。']
[['三苗', 'LOCATION', 0, 1], ['江', 'LOCATION', 2, 3], ['淮', 'LOCATION', 4, 5], ['荆州', 'LOCATION', 7, 8], ['多次', 'FREQUENCY', 9, 10]]


['这时', '舜', '巡视', '回来', '向', '尧', '帝', '报告', '，', '请求', '把', '共工', '流放', '到', '幽陵', '，', '以便', '改变', '北', '狄', '的', '风俗', '；', '把', '驩兜', '流放', '到', '崇山', '，', '以便', '改变', '南蛮', '的', '风俗', '；', '把', '三苗', '迁徙', '到', '三危山', '，', '以便', '改变', '西戎', '的', '风俗', '。']
[['舜', 'PERSON', 1, 2], ['尧', 'PERSON', 5, 6], ['共工', 'PERSON', 11, 12], ['幽陵', 'LOCATION', 14, 15], ['狄', 'LOCATION', 19, 20], ['驩兜', 'PERSON', 24, 25], ['崇山', 'LOCATION', 27, 28], ['三苗', 'LOCATION', 36, 37], ['三危山', 'LOCATION', 39, 40]]


['在', '羽山', '将', '鲧', '诛杀', '，', '以便', '改变', '东夷', '的', '风俗', '：', '惩办', '了', '这', '四', '个', '罪人', '，', '天下', '人', '都', '悦服', '了', '。']
[['羽山', 'LOCATION', 1, 2], ['鲧', 'PERSON', 3, 4], ['四', 'INTEGER', 15, 16]]


['尧', '在位', '七十年', '得到', '舜', '，', '又', '过', '二十年', '因', '年老', '而', '告退', '，', '让', '舜', '代行', '天子', '政务', '，', '向', '上天', '推荐', '。']
[['尧', 'PERSON', 0, 1], ['七十年', 'DURATION', 2, 3], ['舜', 'PERSON', 4, 5], ['二十年', 'DURATION', 8, 9], ['舜', 'PERSON', 15, 16]]


['尧', '让出', '帝位', '二十八年', '后', '逝世', '。']
[['尧', 'PERSON', 0, 1], ['二十八年', 'DURATION', 3, 4]]


['百姓', '悲伤', '哀痛', '，', '如同', '死', '了', '生身', '父母', '一般', '。']
[]


['三', '年', '之内', '，', '四方', '各地', '没有', '人', '奏乐', '，', '为', '的', '是', '悼念', '帝', '尧', '。']
[['三', 'DURATION', 0, 1], ['尧', 'PERSON', 15, 16]]


['尧', '了解', '自己', '的', '儿子', '丹朱', '不', '贤', '，', '不', '配', '传给', '他', '天下', '，', '因此', '才', '姑且', '试着', '让给', '舜', '。']
[['尧', 'PERSON', 0, 1], ['丹朱', 'PERSON', 5, 6], ['舜', 'PERSON', 20, 21]]


['让给', '舜', '，', '天下', '人', '就', '都', '得到', '利益', '而', '只', '对', '丹', '朱', '一', '人', '不利', '；', '传给', '丹', '朱', '，', '天下', '人', '就', '会', '遭殃', '而', '只有', '丹', '朱', '一', '人', '得到', '好处', '。']
[['舜', 'PERSON', 1, 2], ['丹', 'PERSON', 12, 13], ['朱', 'PERSON', 13, 14], ['朱', 'PERSON', 30, 31]]


['尧', '说', '：', '我', '毕竟', '不能', '使', '天下', '人', '受害', '而', '只', '让', '一', '人', '得利', '，', '所以', '最终', '还是', '把', '天下', '传给', '了', '舜', '。']
[['尧', 'PERSON', 0, 1], ['舜', 'PERSON', 24, 25]]


['尧', '逝世', '后', '，', '三', '年', '服丧', '完毕', '，', '舜', '把', '帝位', '让给', '丹', '朱', '，', '自己', '躲到', '了', '南河', '的', '南岸', '。']
[['尧', 'PERSON', 0, 1], ['三', 'INTEGER', 4, 5], ['舜', 'PERSON', 9, 10], ['南河', 'LOCATION', 19, 20]]


['诸侯', '前来', '朝觐', '的', '不到', '丹', '朱', '那里', '去', '却', '到', '舜', '这里', '来', '，', '打官司', '的', '也', '不', '去', '找', '丹', '朱', '却', '来', '找', '舜', '，', '歌颂', '功德', '的', '，', '不', '去', '歌颂', '丹', '朱', '却', '来', '歌颂', '舜', '。']
[['朱', 'PERSON', 6, 7], ['舜', 'PERSON', 11, 12], ['朱', 'PERSON', 22, 23], ['舜', 'PERSON', 26, 27], ['朱', 'PERSON', 36, 37], ['舜', 'PERSON', 40, 41]]


['舜', '说', '这是', '天意', '呀', '，', '然后', '才', '到了', '京都', '，', '登上', '天子', '之', '位', '，', '这就', '是', '舜帝', '。']
[['舜', 'PERSON', 0, 1], ['舜帝', 'PERSON', 18, 19]]


['虞舜', '，', '名叫', '重华', '。']
[['虞舜', 'PERSON', 0, 1], ['重华', 'PERSON', 3, 4]]


['重华', '的', '父亲', '叫', '瞽叟', '，', '瞽叟', '的', '父亲', '叫', '桥牛', '，', '桥牛', '的', '父亲', '叫', '句望', '，', '句望', '的', '父亲', '叫', '敬康', '，', '敬康', '的', '父亲', '叫', '穷', '蝉', '。']
[['重华', 'PERSON', 0, 1], ['瞽叟', 'PERSON', 4, 5], ['瞽叟', 'PERSON', 6, 7], ['桥牛', 'PERSON', 10, 11], ['桥牛', 'PERSON', 12, 13], ['句望', 'PERSON', 16, 17], ['句望', 'PERSON', 18, 19], ['敬康', 'PERSON', 22, 23], ['敬康', 'PERSON', 24, 25]]


['穷蝉', '的', '父亲', '是', '颛顼帝', '，', '颛顼', '的', '父亲', '是', '昌意', '：', '从', '昌意', '至', '舜', '是', '七', '代', '了', '。']
[['穷蝉', 'PERSON', 0, 1], ['颛顼帝', 'PERSON', 4, 5], ['颛顼', 'PERSON', 6, 7], ['昌意', 'PERSON', 10, 11], ['昌意', 'PERSON', 13, 14], ['舜', 'PERSON', 15, 16], ['七', 'INTEGER', 17, 18]]


['自从', '穷蝉', '之后', '一直', '到', '舜帝', '，', '中间', '几', '代', '地位', '低微', '，', '都', '是', '平民', '。']
[['穷蝉', 'PERSON', 1, 2], ['舜帝', 'PERSON', 5, 6], ['几', 'INTEGER', 8, 9]]


['舜', '的', '父亲', '瞽叟', '是', '个', '瞎子', '，', '舜', '的', '生母', '死', '后', '，', '瞽叟', '又', '续', '娶', '了', '一', '个', '妻子', '生下', '了', '象', '，', '象', '桀骜不驯', '。']
[['舜', 'PERSON', 0, 1], ['瞽叟', 'PERSON', 3, 4], ['舜', 'PERSON', 8, 9], ['瞽叟', 'PERSON', 14, 15]]


['瞽叟', '喜欢', '后妻', '的', '儿子', '，', '常常', '想', '把', '舜', '杀掉', '，', '舜', '都', '躲过', '了', '；', '赶上', '有点', '小', '错儿', '，', '就', '会', '遭到', '重罚', '。']
[['瞽叟', 'PERSON', 0, 1], ['舜', 'PERSON', 9, 10], ['舜', 'PERSON', 12, 13]]


['舜', '很', '恭顺', '地', '侍奉', '父亲', '、', '后母', '及', '后母', '弟', '，', '一天', '比', '一天', '地', '恭敬', '，', '没有', '一点', '懈怠', '。']
[['舜', 'PERSON', 0, 1], ['一天', 'DURATION', 12, 13], ['一天', 'DURATION', 14, 15]]


['舜', '，', '是', '冀州', '人', '。']
[['舜', 'PERSON', 0, 1], ['冀州', 'LOCATION', 3, 4]]


['舜', '在', '历山', '耕', '过', '田', '，', '在', '雷泽', '打过', '鱼', '，', '在', '黄河', '岸边', '做', '过', '陶器', '，', '在', '寿丘', '做', '过', '各', '种', '家用', '器物', '，', '在', '负夏', '跑', '过', '买卖', '。']
[['舜', 'PERSON', 0, 1], ['历山', 'LOCATION', 2, 3], ['雷泽', 'LOCATION', 8, 9], ['黄河', 'LOCATION', 13, 14], ['寿丘', 'LOCATION', 20, 21], ['负夏', 'LOCATION', 29, 30]]


['舜', '的', '父亲', '瞽叟', '凶', '顽', '，', '母亲', '嚣张', '，', '弟弟', '象', '桀骜不驯', '，', '他们', '都', '想', '杀掉', '舜', '。']
[['舜', 'PERSON', 0, 1], ['瞽叟', 'PERSON', 3, 4], ['舜', 'PERSON', 18, 19]]


['舜', '却', '恭顺', '地', '行事', '，', '从不', '违背', '为', '子', '之', '道', '，', '友爱', '兄弟', '，', '孝顺', '父母', '。']
[['舜', 'PERSON', 0, 1]]


['他们', '想', '杀掉', '他', '，', '却', '始终', '不能', '得逞', '；', '而', '有事', '要', '找', '他', '的', '时候', '，', '他', '又', '经常', '陪伴', '左右', '。']
[]


['舜', '二十', '岁时', '，', '就', '因为', '孝顺', '出了', '名', '。']
[['舜', 'PERSON', 0, 1], ['二十', 'AGE', 1, 2]]


['三十', '岁', '时', '，', '尧帝', '问', '谁', '可以', '治理', '天下', '，', '四', '岳', '全都', '推荐', '虞舜', '，', '说', '这个', '人', '可以', '。']
[['三十', 'AGE', 0, 1], ['尧帝', 'PERSON', 4, 5], ['四', 'INTEGER', 11, 12], ['虞舜', 'PERSON', 15, 16]]


['于是', '尧', '把', '两', '个', '女儿', '嫁给', '了', '舜', '来', '观察', '他', '在家', '的', '德行', '，', '让', '九', '个', '儿子', '和', '他', '共处', '来', '观察', '他', '在外', '的', '为人', '。']
[['尧', 'PERSON', 1, 2], ['两', 'INTEGER', 3, 4], ['舜', 'PERSON', 8, 9], ['九', 'INTEGER', 17, 18]]


['舜', '居住', '在', '妫水', '岸边', '，', '他', '在', '家里', '做事', '更加', '谨慎', '。']
[['舜', 'PERSON', 0, 1], ['妫水', 'LOCATION', 3, 4]]


['尧', '的', '两', '个', '女儿', '不敢', '因为', '自己', '出身', '高贵', '就', '傲慢', '地', '对待', '舜', '的', '亲属', '，', '很', '讲究', '为', '妇', '之', '道', '。']
[['尧', 'PERSON', 0, 1], ['两', 'INTEGER', 2, 3], ['个', 'ORGANIZATION', 3, 4], ['舜', 'PERSON', 14, 15]]


['尧', '的', '九', '个', '儿子', '也', '更加', '笃诚', '忠厚', '。']
[['尧', 'PERSON', 0, 1], ['九', 'INTEGER', 2, 3]]


['舜', '在', '历山', '耕作', '，', '历山', '人', '都', '能', '互相', '推让', '地界', '；', '在', '雷泽', '捕鱼', '，', '雷泽', '的', '人', '都', '能', '推让', '便于', '捕鱼', '的', '位置', '；', '在', '黄河', '岸边', '制做', '陶器', '，', '那里', '就', '完全', '没有', '次品', '了', '。']
[['舜', 'PERSON', 0, 1], ['历山', 'LOCATION', 2, 3], ['历山', 'LOCATION', 5, 6], ['雷泽', 'LOCATION', 14, 15], ['雷泽', 'LOCATION', 17, 18], ['黄河', 'LOCATION', 29, 30]]


['一年', '的', '功夫', '，', '他', '住', '的', '地方', '就', '成为', '一', '个', '村落', '，', '二年', '就', '成为', '一', '个', '小', '城镇', '，', '三', '年', '就', '变成', '大都市', '了', '。']
[['一年', 'DURATION', 0, 1], ['二年', 'DURATION', 14, 15]]


['见', '了', '这些', '，', '尧', '就', '赐给', '舜', '一套', '细', '葛布', '衣服', '，', '给', '他', '一', '张', '琴', '，', '为', '他', '建造', '仓库', '，', '还', '赐给', '他', '牛', '和', '羊', '。']
[['尧', 'PERSON', 4, 5], ['舜', 'PERSON', 7, 8]]




**********
瞽叟仍然想杀他，让舜登高去用泥土修补谷仓，瞽叟却从下面放火焚烧。舜用两个斗笠遮避保护着自己，像长了翅膀一样跳下来，逃开了，才得以不死。后来瞽叟又让舜挖井，舜挖井的时候，在侧壁凿出一条暗道通向外边。舜挖到深处，瞽叟和象一起往下倒土填埋水井，舜从旁边的暗道出去，又逃开了。瞽叟和象很高兴，以为舜已经死了。象说：最初出这个主意的是我。象跟他的父母一起瓜分舜的财产，说：舜娶过来尧的两个女儿，还有尧赐给他的琴，我都要了。牛羊和谷仓都归父母吧。象于是住在舜的屋里，弹着舜的琴。舜回到自己的住处看到象，象大惊失色，继而又摆出闷闷不乐的样子，说：我正在想念你呢，想得我好心闷啊！舜说：是啊，但愿你是这样啊！舜还像以前一样待奉父母，友爱兄弟，而且更加恭谨。这样，尧才试用舜去理顺五种伦理道德和参与百官的事，都干得很好。从前高阳氏有富于才德的子孙八人，世人得到他们的好处，称之为八恺，意思就是八个和善的人。高辛氏有有才德的子孙八人，世人称之为八元，意思就是八个善良的人。这十六个家族的人，世世代代保持着他们先人的美德，没有败落他们先人的名声。到尧的时候，尧没有举用他们。舜举用了八恺的后代，让他们主管农业，负责各项政务，都办得有条有理。舜又举用了八元的后代，让他们向四方传布五种教化，使得做父亲的有道义，做母亲的慈爱，做兄长的友善，做弟弟的恭谨，做儿子的孝顺，家庭和睦，邻里真诚。从前帝鸿氏有个不成材的后代，不施仁义，包庇残贼，好行凶作恶，天下人称他为浑沌。意思是说他野蛮不开化。少皞氏也有个不成材的后代，毁弃信义，厌恶忠直，喜欢邪恶的言语，天下人称他为穷奇，意思是说他怪异无比。颛顼氏有个不成材的后代，不可调教，不听取好话，天下人称他为梼杌，意思是说他凶顽绝伦。这三个家族的人，世代令人感到忧虑。到尧的时候，尧没有把他们除掉。缙云氏有个不成材的后代，贪于饮食，图于财货，天下人称之为饕餮，意思是说他贪得无厌。天下人憎恨他，把他与上面说的三凶并列在一起称为四凶。舜在四门接待四方宾客时，流放了这四个凶恶的家族，把他们赶到了边远地区，去抵御害人的妖魔，从此开放了四门，大家都说没有恶人了。舜进入山林的时候，遇到暴风雷雨也不迷路误事，尧于是才知道了凭着舜的才能是可以把天下传授给他的。尧年纪大了，让舜代行天子之政，到四方去巡视。舜被举用掌管政事二十年，尧让他代行天子的政务。代行政务八年，尧逝世了。服丧三年完毕，舜让位给丹朱，可是天下人都来归服舜。禹、皋陶、契、后稷、伯夷、夔、龙、倕、益、彭祖，从尧的时候就都得到举用，却一直没有职务。于是舜就到文祖庙，与四岳商计，开放四门，让四方言路畅通，他让十二州牧评论天子的德行，广施恩德，远离小人，偏远地区的部族就都会归服。舜对四岳说：有谁能奋发努力，建立功业，光大帝尧的事业，授给他官职辅佐我办事呢？四岳都说：让伯禹担任司空，可以光大帝尧的事业。舜说：嗯，好！禹，你去负责平治水土，一定要努力办好啊！禹跪地叩头拜谢，谦让给稷、契和皋陶。舜说：好了，去吧！舜说：弃，黎民正在挨饿受饥，你负责农业，去教他们播种百谷吧。舜又说：皋陶，蛮夷侵扰中原，抢劫杀人，在我们的境内外作乱，你担任司法官，五刑要使用得当，根据罪行轻重在三个地方行刑。五刑宽减为流放的，流放要根据罪行的轻重分为五种，流放地点分为三个等级：只有公正严明，才能使人信服。舜问：那么谁能管理我的各种工匠？大家都说垂可以。于是任命垂为共工，统领各种工匠。舜又问：谁能管理我山上泽中的草木鸟兽？大家都说益行。于是任命益为朕虞，主管山泽。益下拜叩头，推让给朱虎、熊罴。舜说：去吧，你行。就让朱虎、熊罴做他的助手。舜说：啊，四岳，有谁能替我主持天事、地事、人事三种祭祀？大家都说伯夷可以。舜说：啊，伯夷，我任命你担秩宗，主管祭祀，要早晚虔敬，要正直清明啊！伯夷推让给夔、龙，舜说：那好，就任命夔为典乐，掌管音乐，教育少年，要正直而温和，宽厚而严肃，刚正而不暴虐，简约而不傲慢；诗用来表达思想，歌用来延长诗中语言的情感，乐声帮助表达，还要用标准的音律来使乐声和谐。八种乐器的声音谐调一致，不相互失去次序，这样，就能通过音乐达到人与神相和的境界啦。夔说：呣，我有节奏地敲打石罄，各种禽兽都会跟着跳起舞来的。舜说：龙，我非常憎恶那种诬陷他人的坏话和灭绝道义的行为，惊扰我的臣民，我任命你为纳言官，早晚传达我的旨命，报告下情，一定要诚实守信。
[['他', 4, 5], ['舜', 7, 8], ['舜', 22, 23], ['自己', 31, 32], ['舜', 53, 54], ['舜', 57, 58], ['舜', 72, 73], ['舜', 86, 87], ['舜', 104, 105], ['舜', 127, 128], ['舜', 133, 134], ['他', 145, 146], ['我', 149, 150], ['舜', 166, 167], ['舜', 172, 173], ['舜', 176, 177], ['自己', 178, 179], ['我', 196, 197], ['我', 204, 205], ['舜', 209, 210], ['舜', 221, 222], ['舜', 242, 243], ['舜', 342, 343], ['舜', 584, 585], ['舜', 628, 629], ['舜', 648, 649], ['他', 657, 658], ['舜', 666, 667], ['舜', 677, 678], ['他', 686, 687], ['舜', 706, 707], ['舜', 718, 719], ['舜', 755, 756], ['他', 774, 775], ['舜', 798, 799], ['我', 823, 824], ['舜', 844, 845], ['舜', 879, 880], ['舜', 887, 888], ['舜', 910, 911], ['舜', 982, 983], ['我', 989, 990], ['舜', 1013, 1014], ['我', 1020, 1021], ['舜', 1052, 1053], ['舜', 1070, 1071], ['舜', 1100, 1101], ['舜', 1133, 1134], ['舜', 1250, 1251]]
[['瞽叟', 0, 1], ['瞽叟', 15, 16], ['瞽叟', 50, 51]]
[['井', 55, 56], ['井', 59, 60], ['水井', 84, 85]]
[['一条暗道', 66, 69], ['旁边的暗道', 88, 91]]
[['瞽叟和象', 76, 79], ['瞽叟和象', 97, 100], ['夔、龙', 1129, 1132]]
[['象', 109, 110], ['我', 118, 119], ['象', 120, 121], ['他', 122, 123], ['象', 163, 164], ['象', 182, 183], ['象', 184, 185], ['你', 199, 200], ['你', 216, 217]]
[['尧', 136, 137], ['尧', 143, 144], ['帝尧', 814, 816], ['帝尧', 839, 841]]
[['他的父母', 122, 125], ['父母', 160, 161], ['父母', 228, 229]]
[['尧赐给他的琴', 143, 148], ['舜的琴', 172, 175]]
[['富于才德的子孙八人', 263, 270], ['他们', 273, 274]]
[['八元', 299, 301], ['元', 300, 301], ['八恺', 345, 346], ['八元', 368, 370], ['元', 369, 370], ['后稷', 726, 727]]
[['这十六个家族的人', 310, 316], ['他们', 320, 321], ['他们', 340, 341]]
[['他们先人', 320, 322], ['他们先人', 327, 329]]
[['尧', 239, 240], ['尧', 333, 334], ['尧', 337, 338], ['尧', 528, 529], ['尧', 532, 533], ['尧', 642, 643], ['尧', 660, 661], ['尧', 684, 685], ['尧', 697, 698], ['尧', 741, 742], ['我', 1082, 1083], ['我', 1107, 1108], ['我', 1255, 1256], ['我', 1270, 1271], ['我', 1274, 1275], ['我', 1283, 1284]]
[['八恺的后代', 345, 348], ['他们', 350, 351], ['八元的后代', 368, 372], ['他们', 374, 375]]
[['个不成材的后代', 418, 423], ['他', 437, 438], ['他', 444, 445]]
[['个不成材的后代', 453, 458], ['他', 472, 473], ['他', 479, 480]]
[['个不成材的后代', 486, 491], ['他', 502, 503], ['他', 509, 510]]
[['这三个家族的人', 514, 520], ['他们', 535, 536]]
[['个不成材的后代', 541, 546], ['他', 562, 563], ['他', 568, 569], ['他', 571, 572]]
[['上面说的三凶', 573, 578], ['四凶', 581, 583]]
[['这三个家族', 514, 518], ['这四个凶恶的家族', 595, 601], ['他们', 603, 604]]
[['四门', 586, 588], ['四门', 618, 620]]
[['天子', 668, 669], ['天子', 688, 689], ['天子', 779, 780]]
[['天子之政', 668, 671], ['天子的政务', 688, 691], ['政务', 693, 694], ['帝尧的事业', 814, 818], ['帝尧的事业', 839, 843]]
[['四岳', 761, 763], ['四岳', 800, 802], ['四岳', 827, 829]]
[['谁', 805, 806], ['他', 820, 821]]
[['伯禹', 833, 834], ['禹', 851, 852], ['你', 853, 854], ['禹', 866, 867], ['夔', 1141, 1142], ['夔', 1228, 1229], ['我', 1233, 1234]]
[['弃', 890, 891], ['你', 898, 899], ['益', 1030, 1031], ['益', 1035, 1036], ['益', 1042, 1043], ['你', 1057, 1058], ['他', 1066, 1067], ['你', 1276, 1277]]
[['黎民', 892, 893], ['他们', 904, 905]]
[['皋陶', 914, 915], ['你', 929, 930]]
[['朱虎、熊罴', 1047, 1051], ['朱虎、熊罴', 1062, 1065]]
[['伯夷', 1097, 1098], ['伯夷', 1105, 1106], ['你', 1109, 1110], ['伯夷', 1126, 1127]]
[['诗', 1171, 1172], ['诗', 1179, 1180]]


['瞽叟', '仍然', '想', '杀', '他', '，', '让', '舜', '登高', '去', '用', '泥土', '修补', '谷仓', '，', '瞽叟', '却', '从', '下面', '放火', '焚烧', '。']
[['瞽叟', 'PERSON', 0, 1], ['舜', 'PERSON', 7, 8], ['瞽叟', 'PERSON', 15, 16]]


['舜', '用', '两', '个', '斗笠', '遮', '避', '保护', '着', '自己', '，', '像', '长', '了', '翅膀', '一样', '跳下', '来', '，', '逃开', '了', '，', '才', '得以', '不', '死', '。']
[['舜', 'PERSON', 0, 1], ['两', 'INTEGER', 2, 3]]


['后来', '瞽叟', '又', '让', '舜', '挖', '井', '，', '舜', '挖', '井', '的', '时候', '，', '在', '侧壁', '凿出', '一', '条', '暗道', '通向', '外边', '。']
[['瞽叟', 'PERSON', 1, 2], ['舜', 'PERSON', 4, 5], ['舜', 'PERSON', 8, 9]]


['舜', '挖到', '深处', '，', '瞽叟', '和', '象', '一起', '往下', '倒', '土', '填埋', '水井', '，', '舜', '从', '旁边', '的', '暗道', '出去', '，', '又', '逃开', '了', '。']
[['舜', 'PERSON', 0, 1], ['瞽叟', 'PERSON', 4, 5], ['舜', 'PERSON', 14, 15]]


['瞽叟', '和', '象', '很', '高兴', '，', '以为', '舜', '已经', '死', '了', '。']
[['瞽叟', 'PERSON', 0, 1], ['舜', 'PERSON', 7, 8]]


['象', '说', '：', '最初', '出', '这个', '主意', '的', '是', '我', '。']
[]


['象', '跟', '他', '的', '父母', '一起', '瓜分', '舜', '的', '财产', '，', '说', '：', '舜', '娶', '过来', '尧', '的', '两', '个', '女儿', '，', '还有', '尧', '赐给', '他', '的', '琴', '，', '我', '都', '要', '了', '。']
[['舜', 'PERSON', 7, 8], ['舜', 'PERSON', 13, 14], ['尧', 'PERSON', 16, 17], ['两', 'INTEGER', 18, 19], ['尧', 'PERSON', 23, 24]]


['牛', '羊', '和', '谷仓', '都', '归', '父母', '吧', '。']
[]


['象', '于是', '住在', '舜', '的', '屋里', '，', '弹', '着', '舜', '的', '琴', '。']
[['舜', 'PERSON', 3, 4], ['舜', 'PERSON', 9, 10]]


['舜', '回到', '自己', '的', '住处', '看到', '象', '，', '象', '大惊失色', '，', '继而', '又', '摆出', '闷闷不乐', '的', '样子', '，', '说', '：', '我', '正在', '想念', '你', '呢', '，', '想', '得', '我', '好', '心闷', '啊', '！']
[['舜', 'PERSON', 0, 1]]


['舜', '说', '：', '是', '啊', '，', '但愿', '你', '是', '这样', '啊', '！']
[['舜', 'PERSON', 0, 1]]


['舜', '还', '像', '以前', '一样', '待', '奉', '父母', '，', '友爱', '兄弟', '，', '而且', '更加', '恭谨', '。']
[['舜', 'PERSON', 0, 1]]


['这样', '，', '尧', '才', '试用', '舜', '去', '理顺', '五', '种', '伦理', '道德', '和', '参与', '百官', '的', '事', '，', '都', '干', '得很', '好', '。']
[['尧', 'PERSON', 2, 3], ['舜', 'PERSON', 5, 6], ['五', 'INTEGER', 8, 9]]


['从前', '高阳氏', '有', '富于', '才', '德', '的', '子孙', '八', '人', '，', '世人', '得到', '他们', '的', '好处', '，', '称之为', '八恺', '，', '意思', '就是', '八', '个', '和善', '的', '人', '。']
[['高阳氏', 'PERSON', 1, 2], ['八', 'INTEGER', 8, 9], ['八恺', 'PERSON', 18, 19], ['八', 'INTEGER', 22, 23]]


['高辛氏', '有', '有才', '德', '的', '子孙', '八', '人', '，', '世人', '称之为', '八', '元', '，', '意思', '就是', '八', '个', '善良', '的', '人', '。']
[['高辛氏', 'PERSON', 0, 1], ['八', 'INTEGER', 6, 7], ['八', 'INTEGER', 11, 12], ['八', 'INTEGER', 16, 17]]


['这', '十六', '个', '家族', '的', '人', '，', '世世代代', '保持', '着', '他们', '先人', '的', '美德', '，', '没有', '败落', '他们', '先人', '的', '名声', '。']
[['十六', 'INTEGER', 1, 2]]


['到', '尧', '的', '时候', '，', '尧', '没有', '举用', '他们', '。']
[['尧', 'PERSON', 1, 2], ['尧', 'PERSON', 5, 6]]


['舜', '举用', '了', '八恺', '的', '后代', '，', '让', '他们', '主管', '农业', '，', '负责', '各', '项', '政务', '，', '都', '办', '得', '有条有理', '。']
[['舜', 'PERSON', 0, 1], ['八恺', 'PERSON', 3, 4]]


['舜', '又', '举用', '了', '八', '元', '的', '后代', '，', '让', '他们', '向', '四方', '传布', '五', '种', '教化', '，', '使得', '做', '父亲', '的', '有', '道义', '，', '做', '母亲', '的', '慈爱', '，', '做', '兄长', '的', '友善', '，', '做', '弟弟', '的', '恭谨', '，', '做', '儿子', '的', '孝顺', '，', '家庭', '和睦', '，', '邻里', '真诚', '。']
[['舜', 'PERSON', 0, 1], ['八', 'INTEGER', 4, 5], ['五', 'INTEGER', 14, 15]]


['从前', '帝鸿氏', '有', '个', '不', '成材', '的', '后代', '，', '不', '施', '仁义', '，', '包庇', '残贼', '，', '好', '行凶', '作恶', '，', '天下', '人称', '他', '为', '浑沌', '。']
[['帝鸿氏', 'PERSON', 1, 2], ['浑沌', 'PERSON', 24, 25]]


['意思', '是', '说', '他', '野蛮', '不', '开化', '。']
[]


['少皞', '氏', '也', '有', '个', '不', '成材', '的', '后代', '，', '毁弃', '信义', '，', '厌恶', '忠直', '，', '喜欢', '邪恶', '的', '言语', '，', '天下', '人称', '他', '为', '穷奇', '，', '意思', '是', '说', '他', '怪异', '无比', '。']
[['少皞', 'PERSON', 0, 1], ['穷奇', 'PERSON', 25, 26]]


['颛顼', '氏', '有', '个', '不', '成材', '的', '后代', '，', '不', '可', '调教', '，', '不', '听取', '好话', '，', '天下', '人称', '他', '为', '梼杌', '，', '意思', '是', '说', '他', '凶', '顽', '绝伦', '。']
[['颛顼', 'PERSON', 0, 1], ['梼杌', 'PERSON', 21, 22]]


['这', '三', '个', '家族', '的', '人', '，', '世代', '令', '人', '感到', '忧虑', '。']
[['三', 'INTEGER', 1, 2]]


['到', '尧', '的', '时候', '，', '尧', '没有', '把', '他们', '除掉', '。']
[['尧', 'PERSON', 1, 2], ['尧', 'PERSON', 5, 6]]


['缙云', '氏', '有', '个', '不', '成材', '的', '后代', '，', '贪', '于', '饮食', '，', '图', '于', '财货', '，', '天下人', '称之为', '饕餮', '，', '意思', '是', '说', '他', '贪得无厌', '。']
[['缙云', 'PERSON', 0, 1]]


['天下', '人', '憎恨', '他', '，', '把', '他', '与', '上面', '说', '的', '三', '凶', '并列', '在一起', '称为', '四', '凶', '。']
[['三', 'INTEGER', 11, 12], ['四', 'INTEGER', 16, 17]]


['舜', '在', '四', '门', '接待', '四方', '宾客', '时', '，', '流放', '了', '这', '四', '个', '凶恶', '的', '家族', '，', '把', '他们', '赶到', '了', '边远', '地区', '，', '去', '抵御', '害人', '的', '妖魔', '，', '从此', '开放', '了', '四', '门', '，', '大家', '都', '说', '没有', '恶人', '了', '。']
[['舜', 'PERSON', 0, 1], ['四', 'INTEGER', 2, 3], ['四', 'INTEGER', 12, 13], ['四', 'INTEGER', 34, 35]]


['舜', '进入', '山林', '的', '时候', '，', '遇到', '暴风', '雷雨', '也', '不', '迷路', '误事', '，', '尧', '于是', '才', '知道', '了', '凭着', '舜', '的', '才能', '是', '可以', '把', '天下', '传授', '给', '他', '的', '。']
[['舜', 'PERSON', 0, 1], ['尧', 'PERSON', 14, 15], ['舜', 'PERSON', 20, 21]]


['尧', '年纪', '大', '了', '，', '让', '舜', '代行', '天子', '之', '政', '，', '到', '四方', '去', '巡视', '。']
[['尧', 'PERSON', 0, 1], ['舜', 'PERSON', 6, 7]]


['舜', '被', '举用', '掌管', '政事', '二十年', '，', '尧', '让', '他', '代行', '天子', '的', '政务', '。']
[['舜', 'PERSON', 0, 1], ['二十年', 'DURATION', 5, 6], ['尧', 'PERSON', 7, 8]]


['代行', '政务', '八', '年', '，', '尧', '逝世', '了', '。']
[['八', 'INTEGER', 2, 3], ['尧', 'PERSON', 5, 6]]


['服丧', '三', '年', '完毕', '，', '舜', '让位', '给', '丹朱', '，', '可是', '天下', '人', '都', '来', '归', '服', '舜', '。']
[['三', 'INTEGER', 1, 2], ['舜', 'PERSON', 5, 6], ['丹朱', 'PERSON', 8, 9], ['舜', 'PERSON', 17, 18]]


['禹', '、', '皋陶', '、', '契', '、', '后稷', '、', '伯夷', '、', '夔', '、', '龙', '、', '倕', '、', '益', '、', '彭祖', '，', '从', '尧', '的', '时候', '就', '都', '得到', '举用', '，', '却', '一直', '没有', '职务', '。']
[['禹', 'PERSON', 0, 1], ['皋陶', 'PERSON', 2, 3], ['契', 'PERSON', 4, 5], ['后稷', 'PERSON', 6, 7], ['伯夷', 'PERSON', 8, 9], ['夔', 'PERSON', 10, 11], ['龙', 'PERSON', 12, 13], ['倕', 'PERSON', 14, 15], ['益', 'PERSON', 16, 17], ['彭祖', 'PERSON', 18, 19], ['尧', 'PERSON', 21, 22]]


['于是', '舜', '就', '到', '文祖庙', '，', '与', '四', '岳', '商计', '，', '开放', '四', '门', '，', '让', '四方', '言路', '畅通', '，', '他', '让', '十二', '州牧', '评论', '天子', '的', '德行', '，', '广', '施', '恩德', '，', '远离', '小人', '，', '偏远', '地区', '的', '部族', '就', '都会', '归服', '。']
[['舜', 'PERSON', 1, 2], ['文祖庙', 'LOCATION', 4, 5], ['四', 'INTEGER', 7, 8], ['四', 'INTEGER', 12, 13], ['十二', 'INTEGER', 22, 23]]


['舜', '对', '四', '岳', '说', '：', '有', '谁', '能', '奋发', '努力', '，', '建立', '功业', '，', '光大', '帝', '尧', '的', '事业', '，', '授给', '他', '官职', '辅佐', '我', '办事', '呢', '？']
[['舜', 'PERSON', 0, 1], ['四', 'INTEGER', 2, 3], ['尧', 'PERSON', 17, 18]]


['四', '岳', '都', '说', '：', '让', '伯禹', '担任', '司空', '，', '可以', '光大', '帝', '尧', '的', '事业', '。']
[['四', 'INTEGER', 0, 1], ['伯禹', 'PERSON', 6, 7], ['尧', 'PERSON', 13, 14]]


['舜', '说', '：', '嗯', '，', '好', '！']
[['舜', 'PERSON', 0, 1]]


['禹', '，', '你', '去', '负责', '平', '治', '水土', '，', '一定', '要', '努力', '办好', '啊', '！']
[['禹', 'PERSON', 0, 1]]


['禹', '跪地', '叩头', '拜谢', '，', '谦让', '给', '稷', '、', '契', '和', '皋陶', '。']
[['禹', 'PERSON', 0, 1], ['稷', 'PERSON', 7, 8], ['契', 'PERSON', 9, 10], ['皋陶', 'PERSON', 11, 12]]


['舜', '说', '：', '好了', '，', '去', '吧', '！']
[['舜', 'PERSON', 0, 1]]


['舜', '说', '：', '弃', '，', '黎民', '正在', '挨饿', '受', '饥', '，', '你', '负责', '农业', '，', '去', '教', '他们', '播种', '百', '谷', '吧', '。']
[['舜', 'PERSON', 0, 1], ['百', 'INTEGER', 19, 20]]


['舜', '又', '说', '：', '皋陶', '，', '蛮夷', '侵扰', '中原', '，', '抢劫', '杀人', '，', '在', '我们', '的', '境内外', '作乱', '，', '你', '担任', '司法', '官', '，', '五', '刑', '要', '使用', '得当', '，', '根据', '罪行', '轻重', '在', '三', '个', '地方', '行刑', '。']
[['舜', 'PERSON', 0, 1], ['皋陶', 'PERSON', 4, 5], ['中原', 'LOCATION', 8, 9], ['五', 'INTEGER', 24, 25], ['三', 'INTEGER', 34, 35]]


['五', '刑', '宽', '减为', '流放', '的', '，', '流放', '要', '根据', '罪行', '的', '轻重', '分为', '五', '种', '，', '流放', '地点', '分为', '三', '个', '等级', '：', '只有', '公正', '严明', '，', '才能', '使', '人', '信服', '。']
[['五', 'INTEGER', 14, 15], ['三', 'INTEGER', 20, 21]]


['舜', '问', '：', '那么', '谁', '能', '管理', '我', '的', '各', '种', '工匠', '？']
[['舜', 'PERSON', 0, 1]]


['大家', '都', '说', '垂', '可以', '。']
[]


['于是', '任命', '垂', '为', '共', '工', '，', '统领', '各', '种', '工匠', '。']
[['垂', 'PERSON', 2, 3]]


['舜', '又', '问', '：', '谁', '能', '管理', '我', '山上', '泽', '中的', '草木', '鸟兽', '？']
[['舜', 'PERSON', 0, 1]]


['大家', '都', '说', '益', '行', '。']
[]


['于是', '任命', '益', '为', '朕虞', '，', '主管', '山泽', '。']
[['益', 'PERSON', 2, 3]]


['益', '下拜', '叩头', '，', '推让给', '朱', '虎', '、', '熊罴', '。']
[]


['舜', '说', '：', '去', '吧，', '你', '行', '。']
[['舜', 'PERSON', 0, 1]]


['就', '让', '朱虎', '、', '熊罴', '做', '他', '的', '助手', '。']
[['朱虎', 'PERSON', 2, 3]]


['舜', '说', '：', '啊', '，', '四', '岳', '，', '有', '谁', '能', '替', '我', '主持', '天事', '、', '地', '事', '、', '人事', '三', '种', '祭祀', '？']
[['舜', 'PERSON', 0, 1], ['四', 'INTEGER', 5, 6], ['三', 'INTEGER', 20, 21]]


['大家', '都', '说', '伯夷', '可以', '。']
[['伯夷', 'LOCATION', 3, 4]]


['舜', '说', '：', '啊', '，', '伯夷', '，', '我', '任命', '你', '担', '秩', '宗', '，', '主管', '祭祀', '，', '要', '早晚', '虔敬', '，', '要', '正直', '清明', '啊', '！']
[['舜', 'PERSON', 0, 1], ['伯夷', 'PERSON', 5, 6]]


['伯夷', '推让', '给', '夔', '、', '龙', '，', '舜', '说', '：', '那', '好', '，', '就', '任命', '夔', '为', '典', '乐', '，', '掌管', '音乐', '，', '教育', '少年', '，', '要', '正直', '而', '温和', '，', '宽厚', '而', '严肃', '，', '刚正', '而', '不', '暴虐', '，', '简约', '而', '不', '傲慢', '；', '诗', '用来', '表达', '思想', '，', '歌', '用来', '延长', '诗', '中', '语言', '的', '情感', '，', '乐声', '帮助', '表达', '，', '还要', '用', '标准', '的', '音律', '来', '使', '乐声', '和谐', '。']
[['伯夷', 'PERSON', 0, 1], ['夔', 'PERSON', 3, 4], ['龙', 'PERSON', 5, 6], ['舜', 'PERSON', 7, 8], ['夔', 'PERSON', 15, 16]]


['八', '种', '乐器', '的', '声音', '谐调', '一致', '，', '不', '相互', '失去', '次序', '，', '这样', '，', '就', '能', '通过', '音乐', '达到', '人', '与', '神', '相', '和', '的', '境界', '啦', '。']
[['八', 'INTEGER', 0, 1]]


['夔', '说', '：', '呣', '，', '我', '有', '节奏', '地', '敲打', '石', '罄', '，', '各', '种', '禽兽', '都会', '跟着', '跳', '起舞', '来的', '。']
[]


['舜', '说', '：', '龙', '，', '我', '非常', '憎恶', '那种', '诬陷', '他人', '的', '坏话', '和', '灭绝', '道义', '的', '行为', '，', '惊扰', '我', '的', '臣民', '，', '我', '任命', '你', '为', '纳言', '官', '，', '早晚', '传达', '我', '的', '旨', '命', '，', '报告', '下情', '，', '一定', '要', '诚实', '守信', '。']
[['舜', 'PERSON', 0, 1], ['龙', 'PERSON', 3, 4]]




**********
舜说：喂，你们二十二个人，要谨守职责，时时辅佐我做好上天交付的治国大事。此后，每三年考核一次功绩，通过三次考核来决定罢免或升迁，因此远近的各项事务都发展起来了。又分化瓦解了三苗部族。这二十二人个个成就功业：皋陶担任大理，掌管刑法，断案平正，人们都信服他实事求是；伯夷主持礼仪，上上下下能都够谦恭礼让；垂担任工师，主管百工，百工都能做好自己的工作；益担任虞，主管山泽，山林湖泽都得到开发；弃担任稷，主管农业，百谷按季节茂盛成长；契担任司徒，主管教化，百姓亲密和睦；龙主管接待宾客，远方的部族前来归附；舜所置十二州牧做事，禹所定九州内的民众没有谁违抗。其中禹的功劳最大，开通了九座大山，疏通了九处湖泽，治理了九条河流，划定了九州方界，各地都按照应缴纳的贡物前来进贡，没有违反规定的。纵横五千里的领域，都受到安抚，直到离京师最远的边荒地区。那时，南方安抚到交阯、北发，西方安抚到戎、析枝、渠廋、氐、羌，北方安抚到山戎、发、息慎，东方安抚到长、鸟夷，四海之内，共同称颂帝舜的功德。于是禹创作《九招》乐曲歌颂舜的功德，招来了祥瑞之物，凤凰也飞来，随乐声盘旋起舞。天下清明的德政都从虞舜时代开始。舜二十岁时因为孝顺而闻名，三十岁时被尧举用，五十岁时代理天子政务，五十八岁时尧逝世，六十一岁时接替尧登临天子之位。登位三十九年，到南方巡视，在南方苍梧的郊野逝世。葬埋在长江南岸的九嶷山，这就是零陵。舜登临帝位之后，乘着有天子旗帜的车子去给父亲瞽叟请安，态度谦恭谨慎，遵循为子之道。又把弟弟象封为诸侯。舜的儿子商均也不成材，舜就事先把禹推荐给上天。十七年后舜逝世。服丧三年完毕，禹也把帝位让给舜的儿子，就跟舜让给尧的儿子时的情形一样。诸侯归服禹，这样，禹就登临了天子之位。尧的儿子丹朱，舜的儿子商均分别在唐和虞得到封地，来奉祀祖先。禹还让他们穿自己家族的服饰，用自己家族的礼乐仪式。他们用宾客之礼朝见天子，天子也不把他们当臣下对待，以表示自己不敢独占天下。从黄帝到舜、禹，都是同姓，但立了不同的国号，为的是彰明各自光明的德业。所以，黄帝号为有熊，帝颛顼号为高阳，帝喾号为高辛，帝尧号为陶唐，帝舜号为有虞。帝禹号为夏后，而另分出氏，姓姒氏。契的后裔建立了商，姓子氏。弃的后裔建立了周，姓姬氏。太史公说：学者们很多人都称述五帝，五帝的年代已经很久远了。《尚书》只记载着尧以来的史实；而各家叙说黄帝，文字粗疏而不典范，士大夫们也很难说得清楚。孔子传下来的《宰予问五帝德》及《帝系姓》，读书人有的也不传习。我曾经往西到过空桐，往北路过涿鹿，往东到过大海，往南渡过长江、淮水，所到过的地方，到老人称赞黄帝、尧、舜事迹的地方，虽然风俗教化都有不同，但和古文记载不相悖的说法还是比较可信的。我研读了《春秋》《国语》，它们对《五帝德》《帝系姓》的阐发都很明了，只是人们不曾深入考求，其实它们的记述都不是虚妄之说。《尚书》残缺，断断续续，但散轶的记载却常常可以从其他书中找到。如果不是好学深思，真正在心里领会了它们的意思，想要向那些学识浅薄，见闻不广的人说明白，肯定是困难的。我把这些材料加以评议编次，选择文辞特别雅正的，写成这篇本纪，作为全书第一篇。。
[['舜', 0, 1], ['我', 16, 17], ['舜', 158, 159], ['禹', 165, 166], ['禹', 177, 178], ['帝舜', 284, 285], ['禹', 289, 290], ['舜', 297, 298], ['虞舜', 322, 323], ['舜', 326, 327], ['舜', 391, 392], ['舜', 425, 426], ['舜', 433, 434], ['舜', 444, 445], ['舜', 457, 458], ['舜', 463, 464], ['舜', 493, 494], ['天子', 532, 533], ['天子', 534, 535], ['自己', 545, 546], ['太史公', 636, 637], ['我', 711, 712], ['我', 774, 775], ['我', 871, 872]]
[['你们二十二个人', 5, 8], ['这二十二人', 60, 63], ['这些材料', 873, 875], ['材料', 874, 875]]
[['皋陶', 67, 68], ['他', 80, 81]]
[['百工', 101, 102], ['自己', 105, 106]]
[['舜所置十二州牧', 158, 163], ['其中', 176, 177]]
[['禹所定九州', 165, 169], ['九州', 204, 205]]
[['帝舜的功德', 284, 287], ['舜的功德', 297, 300]]
[['《九招》乐曲', 291, 296], ['乐声', 312, 313]]
[['尧', 339, 340], ['尧', 352, 353], ['尧', 359, 360], ['尧', 465, 466], ['尧', 488, 489]]
[['南方', 370, 371], ['南方', 374, 375]]
[['禹', 437, 438], ['禹', 452, 453], ['禹', 476, 477], ['禹', 480, 481], ['禹', 509, 510]]
[['舜的儿子商均', 425, 429], ['舜的儿子', 457, 460]]
[['天子之位', 361, 364], ['天子之位', 484, 487]]
[['尧的儿子丹朱，舜的儿子商均', 488, 497], ['他们', 512, 513], ['他们', 526, 527], ['他们', 538, 539], ['它们', 848, 849]]
[['自己家族', 514, 516], ['自己家族', 520, 522]]
[['黄帝', 551, 552], ['黄帝', 579, 580]]
[['五帝', 645, 647], ['帝', 646, 647], ['五帝', 648, 650], ['帝', 649, 650], ['五帝', 787, 789], ['帝', 788, 789]]
[['《春秋》《国语》', 777, 783], ['它们', 784, 785], ['它们', 809, 810]]
[['《帝系姓》', 699, 704], ['《五帝德》《帝系姓》', 786, 796]]
[['帝系姓', 700, 703], ['帝系姓', 792, 795]]
[['《尚书》', 657, 660], ['《尚书》', 818, 821], ['全书', 892, 894], ['书', 893, 894]]
[['这篇本纪', 887, 890], ['本纪', 889, 890]]


['舜', '说', '：', '喂', '，', '你们', '二十二', '个人', '，', '要', '谨', '守', '职责', '，', '时时', '辅佐', '我', '做好', '上天', '交付', '的', '治国', '大事', '。']
[['舜', 'PERSON', 0, 1], ['二十二', 'INTEGER', 6, 7]]


['此后', '，', '每', '三', '年', '考核', '一次', '功绩', '，', '通过', '三', '次', '考核', '来', '决定', '罢免', '或', '升迁', '，', '因此', '远近', '的', '各', '项', '事务', '都', '发展', '起来', '了', '。']
[['三', 'INTEGER', 3, 4], ['三', 'INTEGER', 10, 11]]


['又', '分化瓦解', '了', '三苗', '部族', '。']
[['三苗', 'LOCATION', 3, 4]]


['这', '二十二', '人', '个个', '成就', '功业', '：', '皋陶', '担任', '大理', '，', '掌管', '刑法', '，', '断案', '平正', '，', '人们', '都', '信服', '他', '实事求是', '；', '伯夷', '主持', '礼仪', '，', '上上下下', '能都', '够', '谦恭', '礼让', '；', '垂', '担任', '工', '师', '，', '主管', '百工', '，', '百工', '都', '能', '做好', '自己', '的', '工作', '；', '益', '担任', '虞', '，', '主管', '山泽', '，', '山林', '湖泽', '都', '得到', '开发', '；', '弃', '担任', '稷', '，', '主管', '农业', '，', '百', '谷', '按', '季节', '茂盛', '成长', '；', '契', '担任', '司徒', '，', '主管', '教化', '，', '百姓', '亲密', '和睦', '；', '龙', '主管', '接待', '宾客', '，']
[['二十二', 'INTEGER', 1, 2], ['皋陶', 'PERSON', 7, 8], ['伯夷', 'PERSON', 23, 24], ['垂', 'PERSON', 33, 34], ['益', 'PERSON', 49, 50], ['虞', 'PERSON', 51, 52], ['弃', 'PERSON', 62, 63], ['稷', 'PERSON', 64, 65], ['百', 'INTEGER', 69, 70], ['契', 'PERSON', 76, 77], ['司徒', 'PERSON', 78, 79], ['龙', 'PERSON', 87, 88]]


['远方', '的', '部族', '前来', '归附', '；', '舜', '所', '置', '十二', '州牧', '做事', '，', '禹', '所', '定', '九州', '内', '的', '民众', '没有', '谁', '违抗', '。']
[['舜', 'PERSON', 6, 7], ['十二', 'INTEGER', 9, 10], ['禹', 'PERSON', 13, 14], ['九州', 'LOCATION', 16, 17]]


['其中', '禹', '的', '功劳', '最大', '，', '开通', '了', '九', '座', '大', '山', '，', '疏通', '了', '九', '处', '湖', '泽', '，', '治理', '了', '九', '条', '河流', '，', '划定', '了', '九州', '方界', '，', '各地', '都', '按照', '应', '缴纳', '的', '贡物', '前来', '进贡', '，', '没有', '违反', '规定', '的', '。']
[['禹', 'PERSON', 1, 2], ['九', 'INTEGER', 8, 9], ['九', 'INTEGER', 15, 16], ['九州', 'LOCATION', 28, 29]]


['纵横', '五千', '里', '的', '领域', '，', '都', '受到', '安抚', '，', '直到', '离', '京师', '最', '远', '的', '边荒', '地区', '。']
[]


['那时', '，', '南方', '安抚', '到', '交阯', '、', '北发', '，', '西方', '安抚', '到', '戎', '、', '析枝', '、', '渠廋', '、', '氐', '、', '羌', '，', '北方', '安抚', '到', '山戎', '、', '发', '、', '息慎', '，', '东方', '安抚', '到', '长', '、', '鸟夷', '，', '四海', '之内', '，', '共同', '称颂', '帝舜', '的', '功德', '。']
[['交阯', 'LOCATION', 5, 6], ['帝舜', 'PERSON', 43, 44]]


['于是', '禹', '创作', '《', '九', '招', '》', '乐曲', '歌颂', '舜', '的', '功德', '，', '招来', '了', '祥瑞', '之', '物', '，', '凤凰', '也', '飞来', '，', '随', '乐声', '盘旋', '起舞', '。']
[['禹', 'PERSON', 1, 2], ['九', 'INTEGER', 4, 5], ['舜', 'PERSON', 9, 10]]


['天下', '清明', '的', '德政', '都', '从', '虞舜', '时代', '开始', '。']
[['清明', 'DATE', 1, 2], ['虞舜', 'PERSON', 6, 7]]


['舜', '二十', '岁', '时', '因为', '孝顺', '而', '闻名', '，', '三十', '岁', '时', '被', '尧', '举用', '，', '五十', '岁', '时', '代理', '天子', '政务', '，', '五十八', '岁', '时', '尧', '逝世', '，', '六十一', '岁', '时', '接替', '尧', '登临', '天子', '之', '位', '。']
[['舜', 'PERSON', 0, 1], ['二十', 'AGE', 1, 2], ['三十', 'AGE', 9, 10], ['尧', 'PERSON', 13, 14], ['五十', 'AGE', 16, 17], ['五十八', 'AGE', 23, 24], ['尧', 'PERSON', 26, 27], ['六十一', 'AGE', 29, 30], ['尧', 'PERSON', 33, 34]]


['登位', '三十九', '年', '，', '到', '南方', '巡视', '，', '在', '南方', '苍梧', '的', '郊野', '逝世', '。']
[['三十九', 'INTEGER', 1, 2], ['苍梧', 'LOCATION', 10, 11]]


['葬埋', '在', '长江', '南岸', '的', '九嶷山', '，', '这就', '是', '零陵', '。']
[['长江', 'LOCATION', 2, 3], ['九嶷山', 'LOCATION', 5, 6], ['零陵', 'LOCATION', 9, 10]]


['舜', '登临', '帝位', '之后', '，', '乘', '着', '有', '天子', '旗帜', '的', '车子', '去', '给', '父亲', '瞽叟', '请安', '，', '态度', '谦恭谨慎', '，', '遵循', '为', '子', '之', '道', '。']
[['舜', 'PERSON', 0, 1], ['瞽叟', 'PERSON', 15, 16]]


['又', '把', '弟弟', '象', '封为', '诸侯', '。']
[['象', 'PERSON', 3, 4]]


['舜', '的', '儿子', '商均', '也', '不', '成材', '，', '舜', '就', '事先', '把', '禹', '推荐', '给', '上天', '。']
[['舜', 'PERSON', 0, 1], ['商均', 'PERSON', 3, 4], ['舜', 'PERSON', 8, 9], ['禹', 'PERSON', 12, 13]]


['十七', '年后', '舜', '逝世', '。']
[['十七', 'DURATION', 0, 1], ['舜', 'PERSON', 2, 3]]


['服丧', '三', '年', '完毕', '，', '禹', '也', '把', '帝位', '让给', '舜', '的', '儿子', '，', '就', '跟', '舜', '让给', '尧', '的', '儿子', '时', '的', '情形', '一样', '。']
[['三', 'INTEGER', 1, 2], ['禹', 'PERSON', 5, 6], ['舜', 'PERSON', 10, 11], ['舜', 'PERSON', 16, 17], ['尧', 'PERSON', 18, 19]]


['诸侯', '归', '服', '禹', '，', '这样', '，', '禹', '就', '登临', '了', '天子', '之', '位', '。']
[['禹', 'PERSON', 3, 4], ['禹', 'PERSON', 7, 8]]


['尧', '的', '儿子', '丹朱', '，', '舜', '的', '儿子', '商均', '分别', '在', '唐', '和', '虞', '得到', '封地', '，', '来', '奉祀', '祖先', '。']
[['尧', 'PERSON', 0, 1], ['丹朱', 'PERSON', 3, 4], ['舜', 'PERSON', 5, 6], ['商均', 'PERSON', 8, 9], ['唐', 'DATE', 11, 12], ['虞', 'LOCATION', 13, 14]]


['禹', '还', '让', '他们', '穿', '自己', '家族', '的', '服饰', '，', '用', '自己', '家族', '的', '礼乐', '仪式', '。']
[['禹', 'PERSON', 0, 1]]


['他们', '用', '宾客', '之', '礼', '朝见', '天子', '，', '天子', '也', '不', '把', '他们', '当', '臣下', '对待', '，', '以', '表示', '自己', '不敢', '独占', '天下', '。']
[]


['从', '黄帝', '到', '舜', '、', '禹', '，', '都', '是', '同姓', '，', '但', '立', '了', '不同', '的', '国号', '，', '为', '的', '是', '彰明', '各自', '光明', '的', '德业', '。']
[['黄帝', 'PERSON', 1, 2], ['舜', 'PERSON', 3, 4], ['禹', 'PERSON', 5, 6]]


['所以', '，', '黄帝', '号为', '有熊', '，', '帝', '颛顼', '号', '为', '高阳', '，', '帝喾', '号为', '高辛', '，', '帝尧', '号', '为', '陶唐', '，', '帝舜', '号为', '有虞', '。']
[['黄帝', 'PERSON', 2, 3], ['有熊', 'PERSON', 4, 5], ['颛顼', 'PERSON', 7, 8], ['高阳', 'PERSON', 10, 11], ['帝喾', 'PERSON', 12, 13], ['高辛', 'PERSON', 14, 15], ['帝尧', 'PERSON', 16, 17], ['陶唐', 'PERSON', 19, 20], ['帝舜', 'PERSON', 21, 22], ['有虞', 'PERSON', 23, 24]]


['帝', '禹', '号为', '夏', '后', '，', '而', '另', '分出', '氏', '，', '姓', '姒氏', '。']
[['禹', 'PERSON', 1, 2], ['夏', 'PERSON', 3, 4], ['姒氏', 'PERSON', 12, 13]]


['契', '的', '后裔', '建立', '了', '商', '，', '姓', '子氏', '。']
[]


['弃', '的', '后裔', '建立', '了', '周', '，', '姓', '姬氏', '。']
[['周', 'LOCATION', 5, 6], ['姬氏', 'PERSON', 8, 9]]


['太史公', '说', '：', '学者们', '很多', '人', '都', '称', '述', '五', '帝', '，', '五', '帝', '的', '年代', '已经', '很', '久远', '了', '。']
[['太史公', 'PERSON', 0, 1], ['五', 'INTEGER', 9, 10], ['五', 'INTEGER', 12, 13]]


['《', '尚书', '》', '只', '记载', '着', '尧', '以来', '的', '史实', '；', '而', '各', '家', '叙说', '黄帝', '，', '文字', '粗疏', '而', '不', '典范', '，', '士大夫们', '也', '很', '难说', '得', '清楚', '。']
[['尧', 'PERSON', 6, 7], ['黄帝', 'PERSON', 15, 16]]


['孔子', '传', '下来', '的', '《', '宰予', '问', '五', '帝', '德', '》', '及', '《', '帝', '系', '姓', '》', '，', '读书人', '有的', '也', '不', '传习', '。']
[['孔子', 'PERSON', 0, 1], ['宰予', 'PERSON', 5, 6], ['五', 'INTEGER', 7, 8]]


['我', '曾经', '往', '西', '到', '过', '空桐', '，', '往北', '路过', '涿鹿', '，', '往', '东', '到', '过', '大海', '，', '往', '南', '渡过', '长江', '、', '淮水', '，', '所', '到', '过', '的', '地方', '，', '到', '老人', '称赞', '黄帝', '、', '尧', '、', '舜', '事迹', '的', '地方', '，', '虽然', '风俗', '教化', '都', '有', '不同', '，', '但', '和', '古文', '记载', '不', '相悖', '的', '说法', '还是', '比较', '可信', '的', '。']
[['空桐', 'LOCATION', 6, 7], ['涿鹿', 'LOCATION', 10, 11], ['长江', 'LOCATION', 21, 22], ['淮水', 'LOCATION', 23, 24], ['黄帝', 'PERSON', 34, 35], ['尧', 'PERSON', 36, 37], ['舜', 'PERSON', 38, 39]]


['我', '研读', '了', '《', '春秋', '》', '《', '国语', '》', '，', '它们', '对', '《', '五', '帝', '德', '》', '《', '帝', '系', '姓', '》', '的', '阐发', '都', '很', '明了', '，', '只是', '人们', '不曾', '深入', '考求', '，', '其实', '它们', '的', '记述', '都', '不是', '虚妄', '之', '说', '。']
[['春秋', 'DATE', 4, 5], ['五', 'INTEGER', 13, 14]]


['《', '尚书', '》', '残缺', '，', '断断续续', '，', '但', '散', '轶', '的', '记载', '却', '常常', '可以', '从', '其他', '书中', '找到', '。']
[]


['如果', '不是', '好学', '深思', '，', '真正', '在', '心里', '领会', '了', '它们', '的', '意思', '，', '想要', '向', '那些', '学识', '浅薄', '，', '见闻', '不', '广', '的', '人', '说', '明白', '，', '肯定', '是', '困难', '的', '。']
[]


['我', '把', '这些', '材料', '加以', '评议', '编次', '，', '选择', '文辞', '特别', '雅', '正', '的', '，', '写成', '这', '篇', '本纪', '，', '作为', '全', '书', '第一', '篇', '。']
[['第一', 'ORDINAL', 23, 24]]


['。']
[]




