**********
项籍，下相人，字羽。开始起兵时二十四岁。他的叔父是项梁，项梁的父亲就是楚将项燕，被秦将王翦所杀的那个人。项氏世代为楚将，封在项地，所以姓项氏。项籍小时候，学习认字写字，没有学成。放弃了学字，改学击剑，又没有学成。项梁很生他的气。项籍说：字只不过用来记记姓名而已。剑也只能抵敌一人，不值得学，要学能抵抗万人的。于是项梁就教项籍兵法，项籍非常高兴，粗略地知道了兵法大意，但又不肯认真学完。项梁曾因栎阳罪案受到牵连，就请蕲县狱掾曹咎写信给栎阳狱掾司马欣，因此事情得到了结。项梁杀了人，和项籍到吴中躲避仇家。吴中有才能的士大夫都比不上项梁。每当吴中有大规模的繇役和丧葬，项梁常常主持办理，暗中用兵法部署调度宾客和子弟，因此了解了每个人的能力。秦始皇帝巡游会稽，渡过浙江，项梁和项籍一同去观看。项籍说：那个皇帝，我可以取而代之。项梁捂住他的嘴，说：不许胡说八道，当心全族要杀头啊！项梁因此觉得项籍不同于一般人。项籍身高八尺有余，力能举鼎，才气过人，吴中子弟都已经敬畏他了。秦二世元年七月，陈涉等人在大泽乡起义。这一年九月，会稽郡守殷通对项梁说江西都造反了，这也是上天灭亡秦朝的时候。我听说先发则能制人，后发则为人所制。我想发兵，派你和桓楚带领。当时桓楚逃亡到泽中。项梁说：桓楚亡匿在外，人们不知道他的下落，只有项籍知道。项梁走出来，吩咐项籍持剑在外面等候。项梁又走进去，与郡守一块儿坐着。项梁说：请允许我叫项籍进来，让他接受命令召回桓楚。郡守说：好吧。项梁招呼项籍进来。不一会儿，项梁使眼色给项籍说：可以行动了！于是项籍拔出剑来砍掉了郡守的脑袋。项梁拿着郡守的脑袋，身上系上郡守的官印。郡守的侍从护卫大为惊慌，一片混乱，项籍杀死了百十来人。全府中的人都慌惧畏服，没有人敢动手反抗。项梁就召集昔日所熟悉的有胆识的豪吏，把所要做的起兵反秦这件事情向大家讲清楚，于是征集吴中士卒起义。派人搜罗下属各县丁壮，得到精兵八千人。项梁安排吴中豪杰为校尉、候、司马。有一人没有得到任用，自己去向项梁申述。项梁说：前些时候有一丧事，让你主办一件事，你不能办，因此不任用你。于是大家都很佩服项梁。项梁为会稽郡守，项籍为裨将。镇抚下属县邑。广陵人召平这时为陈王略地广陵，没有降服。听说陈王战败逃走，秦兵又将要到达，就渡江假托陈王的命令，拜项梁为楚王的上柱国。召平说：江东已经平定，赶快引兵西进攻打秦军。项梁就以八千人渡江向西进发。他听说陈婴已经攻下东阳，便派遣使者，想要与陈婴联合西进。陈婴这个人，原来是东阳令史，在县里一向诚实谨慎，人们称之为忠厚长者。东阳的青年杀死了他们的县令，聚合了几千人，想要选举一个首领，没有找到可用的人，就请陈婴来担任。陈婴推辞说不能胜任，大家就强行推立他做首领，县中随从的有二万人。青年们打算推举陈婴就便称王，士兵为了同其他各路军队相区别，头上裹以青巾，表示异军突起。
[['项籍', 0, 1], ['他', 15, 16], ['项籍', 56, 57], ['他', 81, 82], ['项籍', 85, 86], ['项籍', 120, 121], ['项籍', 123, 124], ['项籍', 173, 174], ['项籍', 238, 239], ['我', 244, 245], ['他', 250, 251], ['项籍', 269, 270], ['项籍', 273, 274], ['他', 291, 292], ['项籍', 375, 376], ['项籍', 383, 384], ['项籍', 407, 408], ['他', 411, 412], ['项籍', 424, 425], ['项籍', 432, 433], ['项籍', 440, 441], ['项籍', 472, 473], ['你', 574, 575], ['你', 580, 581], ['你', 587, 588], ['项籍', 601, 602], ['陈婴', 679, 680], ['陈婴这个人', 694, 697], ['陈婴', 744, 745], ['陈婴', 748, 749], ['他', 759, 760], ['陈婴', 775, 776]]
[['项梁', 19, 20], ['项梁', 21, 22], ['项梁', 78, 79], ['项梁', 117, 118], ['项梁', 141, 142], ['项梁', 167, 168], ['项梁', 188, 189], ['项梁', 201, 202], ['项梁', 248, 249], ['项梁', 266, 267], ['项梁', 314, 315], ['我', 329, 330], ['我', 342, 343], ['你', 347, 348], ['项梁', 359, 360], ['项梁', 378, 379], ['项梁', 389, 390], ['项梁', 400, 401], ['我', 405, 406], ['项梁', 422, 423], ['项梁', 429, 430], ['项梁', 450, 451], ['项梁', 492, 493], ['项梁', 540, 541], ['项梁', 561, 562], ['项梁', 564, 565], ['项梁', 594, 595], ['项梁', 596, 597], ['项梁', 644, 645], ['项梁', 667, 668], ['他', 677, 678]]
[['认字写字', 60, 62], ['字', 69, 70], ['字', 88, 89]]
[['栎阳', 144, 145], ['栎阳', 157, 158]]
[['吴中', 175, 176], ['吴中', 179, 180], ['吴', 191, 192], ['吴中', 191, 193], ['吴中', 286, 287]]
[['秦始皇帝', 223, 225], ['那个皇帝', 241, 243]]
[['桓楚', 349, 350], ['桓楚', 353, 354], ['桓楚', 362, 363], ['他', 370, 371], ['桓楚', 415, 416]]
[['会稽郡守殷通', 310, 313], ['郡守', 395, 396], ['郡守', 417, 418], ['郡守', 446, 447], ['郡守', 452, 453], ['郡守', 462, 463]]
[['郡守的脑袋', 446, 449], ['郡守的脑袋', 452, 455]]
[['秦', 30, 31], ['秦', 512, 513]]
[['昔日所熟悉的有胆识的豪吏', 495, 504], ['大家', 517, 518]]
[['吴', 523, 524], ['吴', 542, 543]]
[['一人', 553, 555], ['自己', 559, 560]]
[['一丧事', 570, 572], ['一件事', 576, 579]]
[['陈王', 615, 617], ['陈王', 625, 626], ['陈王', 638, 640]]
[['广陵人召平', 610, 613], ['召平', 653, 654]]
[['江西', 316, 317], ['江东', 656, 657]]
[['秦', 629, 630], ['秦', 664, 665]]
[['秦兵', 629, 631], ['秦军', 664, 666]]
[['精兵八千人', 536, 539], ['八千人', 670, 672]]
[['东阳', 682, 683], ['东阳', 700, 701], ['县', 705, 706], ['东阳', 716, 717], ['县', 763, 764]]
[['东阳的青年', 716, 719], ['他们', 721, 722], ['大家', 754, 755], ['青年们', 771, 773]]
[['东阳令史', 700, 703], ['他们的县令', 721, 724]]
[['一个首领', 732, 735], ['首领', 761, 762]]


['项籍', '，', '下', '相', '人', '，', '字', '羽', '。']
[['项籍', 'PERSON', 0, 1], ['羽', 'PERSON', 7, 8]]


['开始', '起兵', '时', '二十四', '岁', '。']
[['二十四', 'AGE', 3, 4]]


['他', '的', '叔父', '是', '项梁', '，', '项梁', '的', '父亲', '就是', '楚', '将', '项燕', '，', '被', '秦', '将', '王翦', '所', '杀', '的', '那个', '人', '。']
[['项梁', 'PERSON', 4, 5], ['项梁', 'PERSON', 6, 7], ['楚', 'LOCATION', 10, 11], ['项燕', 'PERSON', 12, 13], ['秦', 'LOCATION', 15, 16], ['王翦', 'PERSON', 17, 18]]


['项', '氏', '世代', '为', '楚', '将', '，', '封', '在', '项', '地', '，', '所以', '姓', '项', '氏', '。']
[['项', 'PERSON', 0, 1], ['楚', 'LOCATION', 4, 5], ['项', 'PERSON', 9, 10], ['项', 'PERSON', 14, 15]]


['项籍', '小时候', '，', '学习', '认字', '写字', '，', '没有', '学成', '。']
[['项籍', 'PERSON', 0, 1]]


['放弃', '了', '学', '字', '，', '改学', '击剑', '，', '又', '没有', '学成', '。']
[]


['项梁', '很', '生', '他', '的', '气', '。']
[['项梁', 'PERSON', 0, 1]]


['项籍', '说', '：', '字', '只不过', '用来', '记', '记', '姓名', '而已', '。']
[['项籍', 'PERSON', 0, 1]]


['剑', '也', '只', '能', '抵敌', '一', '人', '，', '不', '值得', '学', '，', '要', '学', '能', '抵抗', '万', '人', '的', '。']
[['万', 'INTEGER', 16, 17]]


['于是', '项梁', '就', '教', '项籍', '兵法', '，', '项籍', '非常', '高兴', '，', '粗略', '地', '知道', '了', '兵法', '大意', '，', '但', '又', '不', '肯', '认真', '学完', '。']
[['项梁', 'PERSON', 1, 2], ['项籍', 'PERSON', 4, 5], ['项籍', 'PERSON', 7, 8]]


['项梁', '曾', '因', '栎阳', '罪案', '受到', '牵连', '，', '就', '请', '蕲', '县狱', '掾', '曹咎', '写信', '给', '栎阳', '狱', '掾', '司马欣', '，', '因此', '事情', '得到', '了结', '。']
[['项梁', 'PERSON', 0, 1], ['栎阳', 'LOCATION', 3, 4], ['蕲县狱', 'ORGANIZATION', 10, 12], ['曹咎', 'PERSON', 13, 14], ['栎阳', 'LOCATION', 16, 17], ['司马欣', 'PERSON', 19, 20]]


['项梁', '杀', '了', '人', '，', '和', '项籍', '到', '吴中', '躲避', '仇家', '。']
[['项梁', 'PERSON', 0, 1], ['项籍', 'PERSON', 6, 7], ['吴中', 'LOCATION', 8, 9]]


['吴中', '有才', '能', '的', '士大夫', '都', '比', '不', '上', '项梁', '。']
[['吴中', 'LOCATION', 0, 1], ['项梁', 'PERSON', 9, 10]]


['每当', '吴', '中', '有', '大规模', '的', '繇', '役', '和', '丧葬', '，', '项梁', '常常', '主持', '办理', '，', '暗中', '用', '兵法', '部署', '调度', '宾客', '和', '子弟', '，', '因此', '了解', '了', '每个', '人', '的', '能力', '。']
[['吴', 'LOCATION', 1, 2], ['项梁', 'PERSON', 11, 12]]


['秦始皇', '帝', '巡游', '会稽', '，', '渡过', '浙江', '，', '项梁', '和', '项籍', '一同', '去', '观看', '。']
[['秦始皇', 'PERSON', 0, 1], ['会稽', 'LOCATION', 3, 4], ['浙江', 'LOCATION', 6, 7], ['项梁', 'PERSON', 8, 9], ['项籍', 'PERSON', 10, 11]]


['项籍', '说', '：', '那个', '皇帝', '，', '我', '可以', '取而代之', '。']
[['项籍', 'PERSON', 0, 1]]


['项梁', '捂住', '他', '的', '嘴', '，', '说', '：', '不许', '胡说八道', '，', '当心', '全', '族', '要', '杀头', '啊', '！']
[['项梁', 'PERSON', 0, 1]]


['项梁', '因此', '觉得', '项籍', '不同于', '一般人', '。']
[['项梁', 'PERSON', 0, 1], ['项籍', 'PERSON', 3, 4]]


['项籍', '身高', '八', '尺', '有余', '，', '力', '能', '举', '鼎', '，', '才气过人', '，', '吴中', '子弟', '都', '已经', '敬畏', '他', '了', '。']
[['项籍', 'PERSON', 0, 1], ['八', 'LENGTH', 2, 3], ['吴中', 'LOCATION', 13, 14]]


['秦', '二世', '元年', '七月', '，', '陈涉', '等人', '在', '大泽', '乡', '起义', '。']
[['秦', 'LOCATION', 0, 1], ['二世元年', 'ORGANIZATION', 1, 3], ['七月', 'DATE', 3, 4], ['陈涉', 'PERSON', 5, 6], ['大泽', 'LOCATION', 8, 9]]


['这一', '年', '九月', '，', '会稽', '郡守', '殷通', '对', '项梁', '说', '江西', '都', '造反', '了', '，', '这', '也是', '上天', '灭亡', '秦朝', '的', '时候', '。']
[['九月', 'DATE', 2, 3], ['会稽', 'LOCATION', 4, 5], ['殷通', 'PERSON', 6, 7], ['项梁', 'PERSON', 8, 9], ['江西', 'LOCATION', 10, 11], ['秦朝', 'DATE', 19, 20]]


['我', '听说', '先发', '则', '能', '制人', '，', '后发', '则', '为人', '所', '制', '。']
[]


['我', '想', '发兵', '，', '派', '你', '和', '桓楚', '带领', '。']
[['桓楚', 'PERSON', 7, 8]]


['当时', '桓楚', '逃亡', '到', '泽', '中', '。']
[['桓楚', 'PERSON', 1, 2]]


['项梁', '说', '：', '桓楚', '亡', '匿', '在外', '，', '人们', '不', '知道', '他', '的', '下落', '，', '只有', '项籍', '知道', '。']
[['项梁', 'PERSON', 0, 1], ['桓楚', 'PERSON', 3, 4], ['项籍', 'PERSON', 16, 17]]


['项梁', '走', '出来', '，', '吩咐', '项籍', '持剑', '在', '外面', '等候', '。']
[['项梁', 'PERSON', 0, 1], ['项籍', 'PERSON', 5, 6]]


['项梁', '又', '走进', '去', '，', '与', '郡守', '一块儿', '坐', '着', '。']
[['项梁', 'PERSON', 0, 1]]


['项梁', '说', '：', '请', '允许', '我', '叫', '项籍', '进来', '，', '让', '他', '接受', '命令', '召回', '桓楚', '。']
[['项梁', 'PERSON', 0, 1], ['项籍', 'PERSON', 7, 8], ['桓楚', 'PERSON', 15, 16]]


['郡守', '说', '：', '好吧', '。']
[]


['项梁', '招呼', '项籍', '进来', '。']
[['项梁', 'PERSON', 0, 1], ['项籍', 'PERSON', 2, 3]]


['不一会儿', '，', '项梁', '使眼色', '给', '项籍', '说', '：', '可以', '行动', '了', '！']
[['项梁', 'PERSON', 2, 3], ['项籍', 'PERSON', 5, 6]]


['于是', '项籍', '拔出', '剑', '来', '砍掉', '了', '郡守', '的', '脑袋', '。']
[['项籍', 'PERSON', 1, 2]]


['项梁', '拿着', '郡守', '的', '脑袋', '，', '身上', '系上', '郡守', '的', '官印', '。']
[['项梁', 'PERSON', 0, 1]]


['郡守', '的', '侍从', '护卫', '大为', '惊慌', '，', '一片', '混乱', '，', '项籍', '杀死', '了', '百十来', '人', '。']
[['项籍', 'PERSON', 10, 11], ['百十来', 'INTEGER', 13, 14]]


['全', '府', '中的', '人', '都', '慌惧', '畏服', '，', '没有', '人', '敢', '动手', '反抗', '。']
[]


['项梁', '就', '召集', '昔日', '所', '熟悉', '的', '有', '胆识', '的', '豪', '吏', '，', '把', '所', '要', '做', '的', '起兵', '反', '秦', '这', '件', '事情', '向', '大家', '讲', '清楚', '，', '于是', '征集', '吴', '中', '士卒', '起义', '。']
[['项梁', 'PERSON', 0, 1], ['秦', 'LOCATION', 20, 21], ['吴', 'LOCATION', 31, 32]]


['派人', '搜罗', '下属', '各', '县', '丁壮', '，', '得到', '精兵', '八千', '人', '。']
[['八千', 'INTEGER', 9, 10]]


['项梁', '安排', '吴', '中', '豪杰', '为', '校尉', '、', '候', '、', '司马', '。']
[['项梁', 'PERSON', 0, 1], ['吴', 'LOCATION', 2, 3], ['司马', 'PERSON', 10, 11]]


['有', '一', '人', '没有', '得到', '任用', '，', '自己', '去向', '项梁', '申述', '。']
[['项梁', 'PERSON', 9, 10]]


['项梁', '说', '：', '前些', '时候', '有', '一', '丧事', '，', '让', '你', '主办', '一', '件', '事', '，', '你', '不能', '办', '，', '因此', '不', '任用', '你', '。']
[['项梁', 'PERSON', 0, 1]]


['于是', '大家', '都', '很', '佩服', '项梁', '。']
[['项梁', 'PERSON', 5, 6]]


['项梁', '为', '会稽', '郡守', '，', '项籍', '为', '裨将', '。']
[['项梁', 'PERSON', 0, 1], ['会稽', 'LOCATION', 2, 3], ['项籍', 'PERSON', 5, 6]]


['镇', '抚', '下属', '县邑', '。']
[]


['广陵', '人', '召平', '这时', '为', '陈', '王', '略', '地', '广陵', '，', '没有', '降服', '。']
[['广陵', 'LOCATION', 0, 1], ['召平', 'PERSON', 2, 3], ['陈', 'PERSON', 5, 6], ['广陵', 'LOCATION', 9, 10]]


['听说', '陈王', '战败', '逃走', '，', '秦', '兵', '又', '将要', '到达', '，', '就', '渡江', '假托', '陈', '王', '的', '命令', '，', '拜', '项梁', '为', '楚', '王', '的', '上', '柱', '国', '。']
[['陈王', 'PERSON', 1, 2], ['秦', 'LOCATION', 5, 6], ['陈', 'PERSON', 14, 15], ['项梁', 'PERSON', 20, 21], ['楚', 'LOCATION', 22, 23]]


['召平', '说', '：', '江东', '已经', '平定', '，', '赶快', '引兵', '西进', '攻打', '秦', '军', '。']
[['召平', 'PERSON', 0, 1], ['江东', 'LOCATION', 3, 4], ['秦', 'LOCATION', 11, 12]]


['项梁', '就', '以', '八千', '人', '渡江', '向', '西', '进发', '。']
[['项梁', 'PERSON', 0, 1], ['八千', 'INTEGER', 3, 4]]


['他', '听说', '陈婴', '已经', '攻下', '东阳', '，', '便', '派遣', '使者', '，', '想要', '与', '陈婴', '联合', '西进', '。']
[['陈婴', 'PERSON', 2, 3], ['东阳', 'LOCATION', 5, 6], ['陈婴', 'PERSON', 13, 14]]


['陈婴', '这个', '人', '，', '原来', '是', '东阳', '令', '史', '，', '在', '县', '里', '一向', '诚实', '谨慎', '，', '人们', '称之为', '忠厚', '长者', '。']
[['陈婴', 'PERSON', 0, 1], ['东阳', 'LOCATION', 6, 7]]


['东阳', '的', '青年', '杀死', '了', '他们', '的', '县令', '，', '聚合', '了', '几千', '人', '，', '想要', '选举', '一', '个', '首领', '，', '没有', '找到', '可用', '的', '人', '，', '就', '请', '陈婴', '来', '担任', '。']
[['东阳', 'LOCATION', 0, 1], ['几千', 'INTEGER', 11, 12], ['陈婴', 'PERSON', 28, 29]]


['陈婴', '推辞', '说', '不能', '胜任', '，', '大家', '就', '强行', '推', '立', '他', '做', '首领', '，', '县', '中', '随从', '的', '有', '二万', '人', '。']
[['陈婴', 'PERSON', 0, 1], ['二万', 'INTEGER', 20, 21]]


['青年', '们', '打算', '推举', '陈婴', '就', '便', '称王', '，', '士兵', '为了', '同', '其他', '各', '路', '军队', '相', '区别', '，', '头上', '裹', '以', '青', '巾', '，', '表示', '异军突起', '。']
[['陈婴', 'PERSON', 4, 5]]




**********
陈婴的母亲对陈婴说：自从我做了陈家的媳妇，未曾听说你的前辈有过高官贵爵。现在突然得到很大的名声，不是好兆头。不如有所归属，事情成功了，犹能得到封侯，事情失败了，也容易逃脱，因为并不受世人瞩目。因此陈婴不敢为王。对他的军吏说：项家世代为将，有名于楚。现在想要干成大事，将帅不得其人不行。我们依附名门大族，一定能使秦朝灭亡。于是大家听从他的话，把军队归属项梁。项梁渡过淮水，黥布、蒲将军也率军归附。项梁共有六七万人，驻扎在下邳。这时，秦嘉已立景驹为楚王，驻扎彭城东面，想要抵挡项梁。项梁对军吏说：陈王首先起事，作战不利，不知道下落。现在秦嘉背叛陈王而立景驹，大逆不道。项梁就进兵攻打秦嘉。秦嘉的军队败逃，项梁追到胡陵。秦嘉回军打了一天，秦嘉阵亡，士卒投降。景驹逃走，死在梁地。项梁已经合并了秦嘉的军队，驻扎在胡陵，将要引军西进。章邯的军队到达栗县，项梁派别将朱鸡石、余樊君和他交战。余樊君战死，朱鸡石军败，逃跑到胡陵。项梁便带兵进入薛县，杀了朱鸡石。项梁在这之前派项羽另率一军攻打襄城，襄城坚守不降。攻克以后，全部坑杀了守城军民，回来报告项梁。项梁听说陈王确实死了，召集各路将领会合到薛县商讨大事。这时沛公也起兵于沛，前往薛县。居鄛人范增，七十岁了，一向住在家里，喜欢奇策妙计。他去游说项梁说：陈胜失败本来是应该的。秦灭六国，楚国最没有过错。自从楚怀王入秦不返，楚人至今还想念他。所以楚南公说楚虽三户，亡秦必楚。如今陈胜首先起事，没有立楚国的后裔而自立为王，他的局面不会长久。现在你起兵江东，楚地将领有如群蜂纵横，都争先恐后地归附你的缘故，是因为项家世代为楚将，能够再立楚国的后裔。项梁认为他说的对，就在民间寻访到了楚怀王的孙子心，他在给人放羊，项梁立他为楚怀王，顺从人民的愿望。陈婴做楚上柱国，封地有五个县，和楚怀王一起，建都盱台。项梁自称为武信君。过了几个月，项梁带兵攻打亢父，与齐国田荣、司马龙且的军队一起援救东阿，在东阿大败秦军。田荣率军回到旧地，赶跑了齐王田假。田假逃到楚国。田假的相国田角逃到赵国。田角的弟弟田间原来是齐国的将领，留在赵国不敢回去。田荣立了田儋的儿子田市为齐王。项梁已经打垮了东阿方面的秦军，就追击。屡次派遣使者催促齐国军队，打算与它联兵西进。田荣说：楚国杀了田假，赵国杀了田角、田间，我就出兵。项梁说：田假是楚国友好国家的国王，走投无路才来依附我，不忍心杀他。赵国也不杀田角、田间作为与齐交换的条件。于是齐国不肯发兵帮助楚国。项梁派沛公和项羽另率一支军队攻打城阳，屠毁了县城。向西在濮阳东面击破了秦军，秦军收兵进入濮阳。沛公、项羽就攻打定陶。
[['陈婴', 0, 1], ['陈婴', 4, 5], ['你', 18, 19], ['陈婴', 66, 67], ['他', 72, 73], ['项梁', 117, 118], ['项梁', 119, 120], ['项梁', 131, 132], ['项梁', 156, 157], ['项梁', 158, 159], ['项梁', 185, 186], ['项梁', 196, 197], ['项梁', 220, 221], ['项梁', 243, 244], ['项梁', 265, 266], ['项梁', 275, 276], ['项梁', 304, 305], ['项梁', 306, 307], ['项梁', 353, 354], ['你', 422, 423], ['你', 437, 438], ['项', 443, 444], ['项梁', 457, 458], ['项梁', 480, 481], ['项梁', 510, 511], ['项梁', 521, 522], ['项梁', 590, 591], ['我', 632, 633], ['项梁', 636, 637], ['我', 651, 652], ['项梁', 680, 681]]
[['陈婴的母亲', 0, 3], ['我', 8, 9], ['他', 111, 112]]
[['陈家', 11, 12], ['项家', 77, 79], ['陈王', 163, 165], ['陈王', 178, 180], ['陈王', 308, 310], ['楚国', 368, 369], ['楚', 380, 381], ['楚', 390, 391], ['楚', 398, 399], ['楚国', 407, 408], ['楚', 426, 427], ['楚地', 426, 428], ['楚', 447, 448], ['楚国', 453, 454], ['楚', 493, 494]]
[['现在', 27, 28], ['现在', 87, 88], ['现在', 175, 176], ['现在', 421, 422]]
[['将帅', 92, 93], ['其人', 94, 95]]
[['他的军吏', 72, 75], ['我们', 97, 98], ['我们依附名门大族，一定能使秦朝灭亡。于是大家', 97, 110], ['大家', 109, 110], ['军吏', 160, 161]]
[['秦嘉', 142, 143], ['秦嘉', 176, 177], ['秦嘉', 189, 190], ['秦嘉', 191, 192], ['秦嘉', 200, 201], ['秦嘉', 206, 207], ['秦嘉', 224, 225], ['章邯', 237, 238]]
[['景驹', 145, 146], ['景驹', 181, 182], ['景驹', 212, 213]]
[['秦嘉的军队', 191, 194], ['秦嘉的军队', 224, 227], ['东阿方面的秦军', 594, 599]]
[['胡陵', 198, 199], ['胡陵', 230, 231], ['胡陵', 263, 264]]
[['章邯的军队', 237, 240], ['他', 251, 252]]
[['朱鸡石', 257, 258], ['朱鸡石', 273, 274]]
[['襄城', 286, 287], ['襄城', 288, 289]]
[['薛县', 269, 270], ['薛县', 320, 321]]
[['前往薛县。居鄛人范增', 331, 337], ['他', 350, 351], ['他', 459, 460]]
[['秦', 363, 364], ['秦', 376, 377], ['秦', 396, 397]]
[['楚怀王', 374, 375], ['他', 385, 386], ['楚怀王', 469, 470], ['楚怀王', 484, 485], ['楚怀王', 504, 505]]
[['陈胜', 356, 357], ['陈胜', 401, 402], ['他', 415, 416]]
[['楚国的后裔', 407, 410], ['楚国的后裔', 453, 456]]
[['楚怀王的孙子心', 469, 473], ['他', 474, 475], ['他', 482, 483]]
[['东阿', 535, 536], ['东阿', 538, 539], ['东阿', 594, 595]]
[['项羽', 280, 281], ['田荣', 543, 544], ['田荣', 580, 581], ['田荣', 616, 617]]
[['齐王田假', 550, 553], ['田假', 554, 555], ['田假', 558, 559], ['田假', 622, 623], ['田假', 639, 640], ['他', 655, 656]]
[['田假的相国田角', 558, 562], ['田假的相国田角逃到赵国。田角', 558, 566], ['相国', 560, 561], ['田角', 565, 566]]
[['齐国', 527, 528], ['齐国', 571, 572], ['齐国', 607, 608], ['齐', 667, 668], ['齐国', 673, 674]]
[['赵国', 563, 564], ['赵国', 576, 577], ['赵国', 624, 625], ['赵国', 657, 658]]
[['齐国军队', 607, 609], ['它', 612, 613]]
[['楚国', 556, 557], ['楚国', 619, 620], ['楚国', 641, 642], ['楚国', 678, 679]]
[['田角、田间', 627, 631], ['角、田间', 628, 631], ['田角、田间', 661, 665], ['角、田间', 662, 665]]
[['齐国田荣、司马龙且', 527, 531], ['沛公和项羽', 682, 685], ['沛公、项羽', 713, 716]]
[['城阳', 691, 692], ['县城', 695, 696]]
[['秦', 704, 705], ['秦', 707, 708]]
[['秦军', 704, 706], ['秦军', 707, 709]]
[['濮阳', 700, 701], ['濮阳', 711, 712]]


['陈婴', '的', '母亲', '对', '陈婴', '说', '：', '自从', '我', '做', '了', '陈家', '的', '媳妇', '，', '未', '曾', '听说', '你', '的', '前辈', '有', '过', '高官', '贵', '爵', '。']
[['陈婴', 'PERSON', 0, 1], ['陈婴', 'PERSON', 4, 5], ['陈家', 'PERSON', 11, 12]]


['现在', '突然', '得到', '很大', '的', '名声', '，', '不是', '好', '兆头', '。']
[]


['不如', '有所', '归属', '，', '事情', '成功', '了', '，', '犹', '能', '得到', '封侯', '，', '事情', '失败', '了', '，', '也', '容易', '逃脱', '，', '因为', '并不', '受', '世人', '瞩目', '。']
[]


['因此', '陈婴', '不敢', '为', '王', '。']
[['陈婴', 'PERSON', 1, 2]]


['对', '他', '的', '军吏', '说', '：', '项', '家', '世代', '为', '将', '，', '有名', '于', '楚', '。']
[['项', 'PERSON', 6, 7], ['楚', 'LOCATION', 14, 15]]


['现在', '想要', '干成', '大事', '，', '将帅', '不得', '其人', '不行', '。']
[]


['我们', '依附', '名门', '大族', '，', '一定', '能', '使', '秦朝', '灭亡', '。']
[['秦朝', 'DATE', 8, 9]]


['于是', '大家', '听从', '他', '的话', '，', '把', '军队', '归属', '项梁', '。']
[['项梁', 'PERSON', 9, 10]]


['项梁', '渡过', '淮水', '，', '黥布', '、', '蒲', '将军', '也', '率军', '归附', '。']
[['项梁', 'PERSON', 0, 1], ['淮水', 'LOCATION', 2, 3], ['黥布', 'PERSON', 4, 5], ['蒲', 'PERSON', 6, 7]]


['项梁', '共有', '六七万', '人', '，', '驻扎', '在', '下邳', '。']
[['项梁', 'PERSON', 0, 1], ['六七万', 'INTEGER', 2, 3], ['下邳', 'LOCATION', 7, 8]]


['这时', '，', '秦嘉', '已', '立', '景驹', '为', '楚', '王', '，', '驻扎', '彭城', '东面', '，', '想要', '抵挡', '项梁', '。']
[['秦嘉', 'PERSON', 2, 3], ['景驹', 'PERSON', 5, 6], ['楚', 'LOCATION', 7, 8], ['彭城', 'LOCATION', 11, 12], ['项梁', 'PERSON', 16, 17]]


['项梁', '对', '军吏', '说', '：', '陈', '王', '首先', '起事', '，', '作战', '不利', '，', '不', '知道', '下落', '。']
[['项梁', 'PERSON', 0, 1], ['陈', 'PERSON', 5, 6]]


['现在', '秦嘉', '背叛', '陈', '王', '而立', '景驹', '，', '大逆不道', '。']
[['秦嘉', 'PERSON', 1, 2], ['陈', 'PERSON', 3, 4], ['景驹', 'PERSON', 6, 7]]


['项梁', '就', '进兵', '攻打', '秦嘉', '。']
[['项梁', 'PERSON', 0, 1], ['秦嘉', 'PERSON', 4, 5]]


['秦嘉', '的', '军队', '败逃', '，', '项梁', '追到', '胡陵', '。']
[['秦嘉', 'PERSON', 0, 1], ['项梁', 'PERSON', 5, 6], ['胡陵', 'PERSON', 7, 8]]


['秦嘉', '回军', '打', '了', '一天', '，', '秦嘉', '阵亡', '，', '士卒', '投降', '。']
[['秦嘉', 'PERSON', 0, 1], ['一天', 'DURATION', 4, 5], ['秦嘉', 'PERSON', 6, 7]]


['景驹', '逃走', '，', '死', '在', '梁', '地', '。']
[['景驹', 'PERSON', 0, 1]]


['项梁', '已经', '合并', '了', '秦嘉', '的', '军队', '，', '驻扎', '在', '胡陵', '，', '将要', '引', '军', '西进', '。']
[['项梁', 'PERSON', 0, 1], ['秦嘉', 'PERSON', 4, 5], ['胡陵', 'LOCATION', 10, 11]]


['章邯', '的', '军队', '到达', '栗县', '，', '项梁', '派别', '将', '朱鸡石', '、', '余樊', '君', '和', '他', '交战', '。']
[['章邯', 'PERSON', 0, 1], ['栗县', 'LOCATION', 4, 5], ['项梁', 'PERSON', 6, 7], ['朱鸡石', 'PERSON', 9, 10], ['余樊', 'PERSON', 11, 12]]


['余樊君', '战死', '，', '朱鸡石', '军', '败', '，', '逃跑', '到', '胡陵', '。']
[['余樊君', 'PERSON', 0, 1], ['朱鸡石', 'PERSON', 3, 4], ['胡陵', 'LOCATION', 9, 10]]


['项梁', '便', '带兵', '进入', '薛县', '，', '杀', '了', '朱鸡石', '。']
[['项梁', 'PERSON', 0, 1], ['薛县', 'LOCATION', 4, 5], ['朱鸡石', 'PERSON', 8, 9]]


['项梁', '在', '这', '之前', '派', '项羽', '另', '率', '一', '军', '攻打', '襄城', '，', '襄城', '坚守', '不', '降', '。']
[['项梁', 'PERSON', 0, 1], ['项羽', 'PERSON', 5, 6], ['襄城', 'LOCATION', 11, 12], ['襄城', 'LOCATION', 13, 14]]


['攻克', '以后', '，', '全部', '坑杀', '了', '守城', '军民', '，', '回来', '报告', '项梁', '。']
[['项梁', 'PERSON', 11, 12]]


['项梁', '听说', '陈', '王', '确实', '死', '了', '，', '召集', '各', '路', '将领', '会合', '到', '薛县', '商讨', '大事', '。']
[['项梁', 'PERSON', 0, 1], ['陈', 'PERSON', 2, 3], ['薛县', 'LOCATION', 14, 15]]


['这时', '沛公', '也', '起兵', '于', '沛', '，', '前往', '薛县', '。']
[['沛公', 'PERSON', 1, 2], ['沛', 'LOCATION', 5, 6], ['薛县', 'LOCATION', 8, 9]]


['居鄛', '人', '范增', '，', '七十', '岁', '了', '，', '一向', '住在', '家里', '，', '喜欢', '奇策', '妙计', '。']
[['居鄛', 'LOCATION', 0, 1], ['范增', 'PERSON', 2, 3], ['七十', 'AGE', 4, 5]]


['他', '去', '游说', '项梁', '说', '：', '陈胜', '失败', '本来', '是', '应该', '的', '。']
[['项梁', 'PERSON', 3, 4], ['陈胜', 'PERSON', 6, 7]]


['秦', '灭', '六', '国', '，', '楚国', '最', '没有', '过错', '。']
[['秦', 'LOCATION', 0, 1], ['楚国', 'LOCATION', 5, 6]]


['自从', '楚怀王', '入', '秦', '不', '返', '，', '楚', '人', '至今', '还', '想念', '他', '。']
[['楚怀王', 'PERSON', 1, 2], ['秦', 'LOCATION', 3, 4], ['楚', 'LOCATION', 7, 8]]


['所以', '楚南公', '说', '楚', '虽', '三', '户', '，', '亡', '秦', '必', '楚', '。']
[['楚南公', 'PERSON', 1, 2], ['楚', 'LOCATION', 3, 4], ['三', 'INTEGER', 5, 6], ['秦', 'LOCATION', 9, 10], ['楚', 'LOCATION', 11, 12]]


['如今', '陈胜', '首先', '起事', '，', '没有', '立', '楚国', '的', '后裔', '而', '自立', '为', '王', '，', '他', '的', '局面', '不会', '长久', '。']
[['陈胜', 'PERSON', 1, 2], ['楚国', 'LOCATION', 7, 8]]


['现在', '你', '起兵', '江东', '，', '楚', '地', '将领', '有如', '群蜂', '纵横', '，', '都', '争先恐后', '地', '归附', '你', '的', '缘故', '，', '是', '因为', '项', '家', '世代', '为', '楚', '将', '，', '能够', '再', '立', '楚国', '的', '后裔', '。']
[['楚', 'LOCATION', 5, 6], ['项', 'PERSON', 22, 23], ['楚', 'LOCATION', 26, 27], ['楚国', 'LOCATION', 32, 33]]


['项梁', '认为', '他', '说', '的', '对', '，', '就', '在', '民间', '寻访', '到了', '楚怀王', '的', '孙子', '心', '，', '他', '在', '给', '人', '放羊', '，', '项梁', '立', '他', '为', '楚怀王', '，', '顺从', '人民', '的', '愿望', '。']
[['项梁', 'PERSON', 0, 1], ['楚怀王', 'PERSON', 12, 13], ['心', 'PERSON', 15, 16], ['项梁', 'PERSON', 23, 24], ['楚怀王', 'PERSON', 27, 28]]


['陈婴', '做', '楚', '上', '柱国', '，', '封地', '有', '五', '个', '县', '，', '和', '楚怀王', '一起', '，', '建都', '盱台', '。']
[['陈婴', 'PERSON', 0, 1], ['楚', 'LOCATION', 2, 3], ['五', 'INTEGER', 8, 9], ['楚怀王', 'PERSON', 13, 14], ['盱台', 'LOCATION', 17, 18]]


['项梁', '自称', '为', '武信君', '。']
[['项梁', 'PERSON', 0, 1], ['武信君', 'PERSON', 3, 4]]


['过', '了', '几', '个', '月', '，', '项梁', '带兵', '攻打', '亢父', '，', '与', '齐国', '田荣', '、', '司马龙且', '的', '军队', '一起', '援救', '东阿', '，', '在', '东阿', '大败', '秦', '军', '。']
[['项梁', 'PERSON', 6, 7], ['亢父', 'LOCATION', 9, 10], ['齐国', 'LOCATION', 12, 13], ['田荣', 'PERSON', 13, 14], ['司马龙且', 'PERSON', 15, 16], ['东阿', 'LOCATION', 20, 21], ['东阿', 'LOCATION', 23, 24], ['秦', 'LOCATION', 25, 26]]


['田荣', '率军', '回到', '旧地', '，', '赶跑', '了', '齐', '王', '田假', '。']
[['田荣', 'PERSON', 0, 1], ['齐', 'DATE', 7, 8], ['田假', 'PERSON', 9, 10]]


['田假', '逃到', '楚国', '。']
[['田假', 'PERSON', 0, 1], ['楚国', 'LOCATION', 2, 3]]


['田假', '的', '相国', '田角', '逃到', '赵国', '。']
[['田假', 'PERSON', 0, 1], ['田角', 'PERSON', 3, 4], ['赵国', 'LOCATION', 5, 6]]


['田角', '的', '弟弟', '田间', '原来', '是', '齐国', '的', '将领', '，', '留在', '赵国', '不敢', '回去', '。']
[['田角', 'PERSON', 0, 1], ['田间', 'PERSON', 3, 4], ['齐国', 'LOCATION', 6, 7], ['赵国', 'LOCATION', 11, 12]]


['田荣', '立', '了', '田儋', '的', '儿子', '田市', '为', '齐王', '。']
[['田荣', 'PERSON', 0, 1], ['田儋', 'PERSON', 3, 4], ['田市', 'PERSON', 6, 7]]


['项梁', '已经', '打垮', '了', '东阿', '方面', '的', '秦', '军', '，', '就', '追击', '。']
[['项梁', 'PERSON', 0, 1], ['东阿', 'LOCATION', 4, 5], ['秦', 'LOCATION', 7, 8]]


['屡次', '派遣', '使者', '催促', '齐国', '军队', '，', '打算', '与', '它', '联兵', '西进', '。']
[['屡次', 'FREQUENCY', 0, 1], ['齐国', 'LOCATION', 4, 5]]


['田荣', '说', '：', '楚国', '杀', '了', '田假', '，', '赵国', '杀', '了', '田', '角', '、', '田间', '，', '我', '就', '出兵', '。']
[['田荣', 'PERSON', 0, 1], ['楚国', 'LOCATION', 3, 4], ['田假', 'PERSON', 6, 7], ['赵国', 'LOCATION', 8, 9]]


['项梁', '说', '：', '田假', '是', '楚国', '友好', '国家', '的', '国王', '，', '走投无路', '才', '来', '依附', '我', '，', '不忍心', '杀', '他', '。']
[['项梁', 'PERSON', 0, 1], ['田假', 'PERSON', 3, 4], ['楚国', 'LOCATION', 5, 6]]


['赵国', '也', '不', '杀', '田', '角', '、', '田间', '作为', '与', '齐', '交换', '的', '条件', '。']
[['赵国', 'LOCATION', 0, 1], ['齐', 'DATE', 10, 11]]


['于是', '齐国', '不', '肯', '发兵', '帮助', '楚国', '。']
[['齐国', 'LOCATION', 1, 2], ['楚国', 'LOCATION', 6, 7]]


['项梁', '派', '沛公', '和', '项羽', '另', '率', '一', '支', '军队', '攻打', '城阳', '，', '屠毁', '了', '县城', '。']
[['项梁', 'PERSON', 0, 1], ['沛公', 'PERSON', 2, 3], ['项羽', 'PERSON', 4, 5], ['城阳', 'LOCATION', 11, 12]]


['向', '西', '在', '濮阳', '东面', '击破', '了', '秦', '军', '，', '秦', '军', '收兵', '进入', '濮阳', '。']
[['濮阳', 'LOCATION', 3, 4], ['秦', 'LOCATION', 7, 8], ['秦', 'LOCATION', 10, 11], ['濮阳', 'LOCATION', 14, 15]]


['沛公', '、', '项羽', '就', '攻打', '定陶', '。']
[['沛公', 'PERSON', 0, 1], ['项羽', 'PERSON', 2, 3], ['定陶', 'LOCATION', 5, 6]]




**********
没有攻下定陶，率军离去，西进略地，到达雍丘，大破秦军，杀了李由。回军攻打外黄，没有攻下来。项梁自东阿出发，向西进军，等到到达定陶，又一次打败秦军，项羽等又杀了李由，因此，项梁越来越轻视秦军，面有骄色。宋义就劝告项梁说：打了胜仗而将领骄傲、士卒懈怠的就要失败。现在士卒稍有懈怠，秦兵日益增多，我替你担心。项梁不听劝告。就派宋义出使齐国。路上遇到齐国使者高陵君显，问他：你将要去见武信君吗？回答说：是的。宋义说：我断定武信君的军队一定失败。你慢走就可以免死，快走就要遭殃。秦果然发动全部兵力增援章邯，攻打楚军，大破楚军于定陶，项梁战死。沛公、项羽离开外黄攻打陈留，陈留坚兵固守，不能攻下。沛公、项羽互相商量说：如今项梁的军队垮了，士卒恐惧。于是就领兵同吕臣的军队一起向东进发。吕臣驻扎在彭城东面，项羽驻扎在彭城西面，沛公驻扎在砀。章邯已经打垮了项梁的军队，以为楚地的敌人不用担心了，就渡过黄河攻打赵地，大破赵军。这个时候，赵歇为赵王，陈馀为将，张耳为相，都跑进了巨鹿城。章邯命令王离、涉间围攻巨鹿，章邯驻扎在巨鹿南面，修筑甬道为王、涉军队输送粮食。陈馀作为将领，统率士卒数万人驻扎在巨鹿的北面，这就是所说的河北之军。楚军在定陶打了败仗，楚怀王很恐惧，从盱台前往彭城，合并了项羽、吕臣的军队亲自统率。以吕臣为司徒，用他的父亲叶青为令尹。以沛公为砀郡长，封为武安侯，统率砀郡的军队。以前宋义所遇到的齐国使者高陵君显还在楚国的军队里，他见到楚怀王说：宋义断定武信君的军队一定失败，过了几天，他的军队果然失败了。军队没有开战而先看到了失败的征兆，这可说是懂得军事了。楚怀王召见宋义，和他商量事情，大为高兴，因此委任为上将军，项羽为鲁公，担任次将，范增为末将，去援救赵国。各路别将都统属于宋义，宋义号为卿子冠军。走到安阳，停留四十六天不前进。项羽说：我听说秦军把赵王围在巨鹿，赶快带兵渡河，楚军从外面攻打，赵军在内响应，一定能打垮秦军。宋义说：不是的。咬牛的牛虻不能伤害虱子，现在秦军攻打赵军，打胜了则兵疲力尽，我们乘秦军疲惫；打不胜，我们就率领军队鸣鼓西进，一定打垮秦军。所以不如先让秦、赵相斗。身披甲胄，手执利器，冲锋陷阵，宋义不如你；坐下来运筹划策，你不如宋义。因此向军中下令说：凶猛如虎，狠戾如羊，贪婪如狼，倔强不听指挥的人，一律斩首。宋义又派遣他的儿子宋襄去辅助齐国，亲自送他到无盐，摆酒设筵，大会宾客。天寒大雨，士卒冻饿交加。项羽说：本来打算并力攻秦，却长期停留不进。现在年荒岁饥，人民贫困，士卒只吃半升豆子，军中没有存粮，宋义却还设酒宴，会宾客，不率领军队渡河就地取用赵国的粮食，而说什么等待秦军疲惫。以秦那样强大的兵力，进攻新建立的赵国，形势发展的结果必定是秦军打垮赵国的军队。赵国的军队被打垮了，而秦军更加强大，还有什么疲惫的机会可乘！而且楚军最近被打败，国王坐不安席，把国内的所有兵力都集中起来统属于上将军，国家安危，在此一举。如今不体恤士卒，而徇情营私，不是与国家同休共戚之臣。项羽早晨参见上将军宋义，就在他的帐幕中割下了宋义的脑袋，出来发令军中说：宋义和齐国阴谋反楚，楚王秘密命令我杀死他。这时，将领们都恐惧屈服，没有敢抗拒的。都说：创建楚国的，是将军一家。现在又是将军处死了叛乱的人。将领们就共同推立项羽为代理上将军。派人去追宋义的儿子，在齐国赶上了，杀死了他。项羽派桓楚向楚怀王报告。楚怀王就让项羽做上将军，当阳君、蒲将军都归属项羽。项羽已经杀了卿子冠军，威震楚国，名闻诸侯，他便派遣当阳君、蒲将军带领两万士卒渡河，援救巨鹿。战事稍有胜利，陈馀又向项羽请求增兵。
[['定陶', 2, 3], ['定陶', 41, 42], ['定陶', 172, 173]]
[['秦', 15, 16], ['秦', 45, 46], ['秦', 60, 61], ['秦', 91, 92], ['秦', 157, 158], ['秦', 680, 681], ['秦', 732, 733], ['秦', 750, 751], ['秦', 765, 766]]
[['秦军', 15, 17], ['秦军', 45, 47], ['秦军', 60, 62], ['秦军', 728, 729], ['秦军', 750, 752], ['秦军', 765, 767]]
[['李由', 20, 21], ['李由', 53, 54]]
[['项梁', 30, 31], ['项梁', 57, 58], ['项梁', 70, 71], ['你', 98, 99], ['项梁', 101, 102], ['项梁', 174, 175], ['项梁', 200, 201], ['沛公', 233, 234], ['项梁', 242, 243], ['楚怀王', 341, 342], ['沛公', 374, 375], ['楚怀王', 404, 405], ['楚怀王', 445, 446], ['项羽', 821, 822], ['我', 854, 855], ['项羽', 895, 896], ['项羽', 916, 917], ['项羽', 926, 927], ['项羽', 935, 936], ['项羽', 937, 938], ['他', 951, 952], ['项羽', 973, 974]]
[['项羽', 48, 49], ['我', 96, 97], ['我', 136, 137], ['项羽', 227, 228], ['项羽', 462, 463], ['项羽', 500, 501], ['我', 503, 504], ['你', 602, 603], ['你', 608, 609], ['项羽', 673, 674], ['楚怀王', 920, 921], ['楚怀王', 923, 924]]
[['宋义', 67, 68], ['宋义', 108, 109], ['宋义', 133, 134]]
[['齐国', 110, 111], ['齐国', 114, 115]]
[['齐国使者高陵君显', 114, 117], ['使者', 115, 116], ['他', 119, 120], ['你', 121, 122]]
[['武信君', 125, 126], ['武信君', 138, 139]]
[['楚军', 166, 167], ['楚', 169, 170], ['楚军', 169, 171], ['楚军', 334, 335], ['楚军', 518, 519]]
[['外黄', 24, 25], ['外黄', 181, 182]]
[['陈留', 183, 184], ['陈留', 185, 186]]
[['沛公、项羽', 177, 180], ['沛公、项羽', 192, 195], ['我们', 560, 561], ['我们', 569, 570]]
[['武信君的军队', 138, 141], ['项梁的军队', 200, 203], ['项梁的军队', 242, 245]]
[['吕臣', 213, 214], ['吕臣', 221, 222], ['吕臣', 361, 362], ['他', 366, 367]]
[['彭城', 224, 225], ['彭城', 230, 231]]
[['章邯', 163, 164], ['章邯', 238, 239], ['章邯', 286, 287], ['章邯', 295, 296]]
[['赵', 259, 260], ['赵', 263, 264], ['赵', 270, 271]]
[['巨鹿城', 284, 285], ['巨鹿', 293, 294], ['巨鹿', 298, 299], ['巨鹿', 321, 322], ['定陶', 336, 337]]
[['王离、涉间', 288, 292], ['王、涉', 304, 307]]
[['陈馀', 273, 274], ['陈馀', 311, 312], ['陈馀', 970, 971]]
[['楚', 247, 248], ['楚国', 397, 398], ['楚', 779, 780], ['楚', 849, 850], ['楚国', 874, 875], ['楚国', 946, 947]]
[['以前宋义所遇到的齐国使者高陵君显', 387, 396], ['他', 402, 403]]
[['宋义', 388, 389], ['宋义', 407, 408], ['宋义', 447, 448], ['他', 450, 451], ['宋义', 484, 485], ['宋义', 486, 487], ['宋义', 534, 535], ['宋义', 600, 601], ['宋义', 610, 611], ['宋义', 640, 641], ['他', 643, 644], ['宋义', 706, 707], ['上将军', 798, 799], ['上将军宋义', 824, 826], ['他', 829, 830], ['宋义', 835, 836], ['宋义', 844, 845], ['他', 856, 857], ['宋义', 903, 904]]
[['武信君', 409, 410], ['他', 420, 421]]
[['武信君的军队', 409, 412], ['他的军队', 420, 423]]
[['赵国', 476, 477], ['赵', 508, 509], ['赵', 523, 524], ['赵', 552, 553], ['赵国', 721, 722], ['新建立的赵国', 739, 743], ['赵国', 753, 754], ['赵国', 757, 758]]
[['秦', 505, 506], ['秦', 531, 532], ['秦', 549, 550], ['秦', 562, 563], ['秦', 578, 579]]
[['秦军', 505, 507], ['秦军', 531, 533], ['秦军', 549, 551], ['秦军', 562, 564], ['秦军', 578, 580]]
[['现在', 86, 87], ['现在', 548, 549], ['现在', 688, 689]]
[['赵军', 523, 525], ['赵军', 552, 554]]
[['他的儿子宋襄', 643, 647], ['他', 653, 654]]
[['赵国的军队', 753, 756], ['赵国的军队', 757, 760]]
[['楚军最近被打败，国王', 779, 786], ['国王', 785, 786], ['楚王', 851, 852]]
[['国家', 800, 801], ['国家', 816, 817]]
[['将领们', 860, 861], ['将领们', 890, 891]]
[['齐国', 846, 847], ['齐国', 908, 909]]
[['宋义的儿子', 903, 906], ['他', 914, 915]]
[['当阳君、蒲将军', 930, 933], ['当阳君、蒲将军', 954, 958]]


['没有', '攻下', '定陶', '，', '率军', '离去', '，', '西进', '略', '地', '，', '到达', '雍丘', '，', '大破', '秦', '军', '，', '杀', '了', '李由', '。']
[['定陶', 'LOCATION', 2, 3], ['雍丘', 'LOCATION', 12, 13], ['秦', 'LOCATION', 15, 16], ['李由', 'PERSON', 20, 21]]


['回军', '攻打', '外黄', '，', '没有', '攻下', '来', '。']
[['外黄', 'LOCATION', 2, 3]]


['项梁', '自', '东阿', '出发', '，', '向', '西', '进军', '，', '等到', '到达', '定陶', '，', '又一次', '打败', '秦', '军', '，', '项羽', '等', '又', '杀', '了', '李由', '，', '因此', '，', '项梁', '越来越', '轻视', '秦', '军', '，', '面', '有', '骄色', '。']
[['项梁', 'PERSON', 0, 1], ['东阿', 'LOCATION', 2, 3], ['定陶', 'LOCATION', 11, 12], ['又一次', 'FREQUENCY', 13, 14], ['秦', 'LOCATION', 15, 16], ['项羽', 'PERSON', 18, 19], ['李由', 'PERSON', 23, 24], ['项梁', 'PERSON', 27, 28], ['秦', 'LOCATION', 30, 31]]


['宋义', '就', '劝告', '项梁', '说', '：', '打', '了', '胜仗', '而', '将领', '骄傲', '、', '士卒', '懈怠', '的', '就要', '失败', '。']
[['宋义', 'PERSON', 0, 1], ['项梁', 'PERSON', 3, 4]]


['现在', '士卒', '稍有', '懈怠', '，', '秦', '兵', '日益', '增多', '，', '我', '替', '你', '担心', '。']
[['秦', 'LOCATION', 5, 6]]


['项梁', '不', '听', '劝告', '。']
[['项梁', 'PERSON', 0, 1]]


['就', '派', '宋义', '出使', '齐国', '。']
[['宋义', 'PERSON', 2, 3], ['齐国', 'LOCATION', 4, 5]]


['路上', '遇到', '齐国', '使者', '高陵君显', '，', '问', '他', '：', '你', '将要', '去', '见', '武信君', '吗', '？']
[['齐国', 'LOCATION', 2, 3], ['高陵君显', 'PERSON', 4, 5], ['武信君', 'PERSON', 13, 14]]


['回答', '说', '：', '是的', '。']
[]


['宋义', '说', '：', '我', '断定', '武信君', '的', '军队', '一定', '失败', '。']
[['宋义', 'PERSON', 0, 1], ['武信君', 'PERSON', 5, 6]]


['你', '慢', '走', '就', '可以', '免', '死', '，', '快', '走', '就要', '遭殃', '。']
[]


['秦', '果然', '发动', '全部', '兵力', '增援', '章邯', '，', '攻打', '楚军', '，', '大破', '楚', '军', '于', '定陶', '，', '项梁', '战死', '。']
[['秦', 'LOCATION', 0, 1], ['章邯', 'PERSON', 6, 7], ['楚', 'LOCATION', 12, 13], ['定陶', 'LOCATION', 15, 16], ['项梁', 'PERSON', 17, 18]]


['沛公', '、', '项羽', '离开', '外黄', '攻打', '陈留', '，', '陈留', '坚兵', '固守', '，', '不能', '攻下', '。']
[['沛公', 'PERSON', 0, 1], ['项羽', 'PERSON', 2, 3], ['外黄', 'LOCATION', 4, 5], ['陈留', 'PERSON', 6, 7], ['陈留', 'PERSON', 8, 9]]


['沛公', '、', '项羽', '互相', '商量', '说', '：', '如今', '项梁', '的', '军队', '垮', '了', '，', '士卒', '恐惧', '。']
[['沛公', 'PERSON', 0, 1], ['项羽', 'PERSON', 2, 3], ['项梁', 'PERSON', 8, 9]]


['于是', '就', '领兵', '同', '吕臣', '的', '军队', '一起', '向', '东', '进发', '。']
[['吕臣', 'PERSON', 4, 5]]


['吕臣', '驻扎', '在', '彭城', '东面', '，', '项羽', '驻扎', '在', '彭城', '西面', '，', '沛公', '驻扎', '在', '砀', '。']
[['吕臣', 'PERSON', 0, 1], ['彭城', 'LOCATION', 3, 4], ['项羽', 'PERSON', 6, 7], ['彭城', 'LOCATION', 9, 10], ['沛公', 'PERSON', 12, 13], ['砀', 'LOCATION', 15, 16]]


['章邯', '已经', '打垮', '了', '项梁', '的', '军队', '，', '以为', '楚', '地', '的', '敌人', '不用', '担心', '了', '，', '就', '渡过', '黄河', '攻打', '赵', '地', '，', '大破', '赵', '军', '。']
[['章邯', 'PERSON', 0, 1], ['项梁', 'PERSON', 4, 5], ['楚', 'LOCATION', 9, 10], ['黄河', 'LOCATION', 19, 20], ['赵', 'LOCATION', 21, 22], ['赵', 'LOCATION', 25, 26]]


['这个时候', '，', '赵歇', '为', '赵', '王', '，', '陈馀', '为', '将', '，', '张耳', '为', '相', '，', '都', '跑进', '了', '巨鹿城', '。']
[['赵歇', 'PERSON', 2, 3], ['赵', 'LOCATION', 4, 5], ['陈馀', 'PERSON', 7, 8], ['张耳', 'PERSON', 11, 12], ['巨鹿城', 'LOCATION', 18, 19]]


['章邯', '命令', '王离', '、', '涉', '间', '围攻', '巨鹿', '，', '章邯', '驻扎', '在', '巨鹿', '南面', '，', '修筑', '甬道', '为', '王', '、', '涉', '军队', '输送', '粮食', '。']
[['章邯', 'PERSON', 0, 1], ['王离', 'PERSON', 2, 3], ['涉', 'PERSON', 4, 5], ['巨鹿', 'LOCATION', 7, 8], ['章邯', 'PERSON', 9, 10], ['巨鹿', 'LOCATION', 12, 13], ['王', 'PERSON', 18, 19], ['涉', 'PERSON', 20, 21]]


['陈馀', '作为', '将领', '，', '统率', '士卒', '数万', '人', '驻扎', '在', '巨鹿', '的', '北面', '，', '这就', '是', '所', '说', '的', '河北', '之', '军', '。']
[['陈馀', 'PERSON', 0, 1], ['数万', 'INTEGER', 6, 7], ['巨鹿', 'LOCATION', 10, 11], ['河北', 'LOCATION', 19, 20]]


['楚军', '在', '定陶', '打', '了', '败仗', '，', '楚怀王', '很', '恐惧', '，', '从', '盱台', '前往', '彭城', '，', '合并', '了', '项羽', '、', '吕臣', '的', '军队', '亲自', '统率', '。']
[['定陶', 'LOCATION', 2, 3], ['楚怀王', 'PERSON', 7, 8], ['盱台', 'LOCATION', 12, 13], ['彭城', 'LOCATION', 14, 15], ['项羽', 'PERSON', 18, 19], ['吕臣', 'PERSON', 20, 21]]


['以', '吕臣', '为', '司徒', '，', '用', '他', '的', '父亲', '叶青', '为', '令尹', '。']
[['吕臣', 'PERSON', 1, 2], ['司徒', 'PERSON', 3, 4], ['叶青', 'PERSON', 9, 10]]


['以', '沛公', '为', '砀郡', '长', '，', '封为', '武安侯', '，', '统率', '砀郡', '的', '军队', '。']
[['沛公', 'PERSON', 1, 2], ['砀郡', 'LOCATION', 3, 4], ['武安侯', 'LOCATION', 7, 8], ['砀郡', 'LOCATION', 10, 11]]


['以前', '宋义', '所', '遇到', '的', '齐国', '使者', '高陵君', '显', '还在', '楚国', '的', '军队', '里', '，', '他', '见到', '楚怀王', '说', '：', '宋义', '断定', '武信君', '的', '军队', '一定', '失败', '，', '过', '了', '几', '天', '，', '他', '的', '军队', '果然', '失败', '了', '。']
[['宋义', 'PERSON', 1, 2], ['齐国', 'LOCATION', 5, 6], ['高陵君', 'PERSON', 7, 8], ['楚国', 'LOCATION', 10, 11], ['楚怀王', 'PERSON', 17, 18], ['宋义', 'PERSON', 20, 21], ['武信君', 'PERSON', 22, 23]]


['军队', '没有', '开战', '而', '先', '看到', '了', '失败', '的', '征兆', '，', '这', '可', '说是', '懂得', '军事', '了', '。']
[]


['楚怀王', '召见', '宋义', '，', '和', '他', '商量', '事情', '，', '大为', '高兴', '，', '因此', '委任', '为', '上将军', '，', '项羽', '为', '鲁公', '，', '担任', '次', '将', '，', '范增', '为', '末将', '，', '去', '援救', '赵国', '。']
[['楚怀王', 'PERSON', 0, 1], ['宋义', 'PERSON', 2, 3], ['项羽', 'PERSON', 17, 18], ['鲁公', 'PERSON', 19, 20], ['范增', 'PERSON', 25, 26], ['赵国', 'LOCATION', 31, 32]]


['各', '路', '别将', '都', '统属', '于', '宋义', '，', '宋义', '号为', '卿子', '冠军', '。']
[['宋义', 'PERSON', 6, 7], ['宋义', 'PERSON', 8, 9]]


['走到', '安阳', '，', '停留', '四十六', '天', '不', '前进', '。']
[['安阳', 'LOCATION', 1, 2]]


['项羽', '说', '：', '我', '听说', '秦', '军', '把', '赵', '王', '围', '在', '巨鹿', '，', '赶快', '带兵', '渡河', '，', '楚军', '从', '外面', '攻打', '，', '赵', '军', '在内', '响应', '，', '一定', '能', '打垮', '秦', '军', '。']
[['项羽', 'PERSON', 0, 1], ['秦', 'LOCATION', 5, 6], ['赵', 'LOCATION', 8, 9], ['巨鹿', 'LOCATION', 12, 13], ['赵', 'LOCATION', 23, 24], ['秦', 'LOCATION', 31, 32]]


['宋义', '说', '：', '不是', '的', '。']
[['宋义', 'PERSON', 0, 1]]


['咬', '牛', '的', '牛虻', '不能', '伤害', '虱子', '，', '现在', '秦', '军', '攻打', '赵', '军', '，', '打胜', '了', '则', '兵疲力尽', '，', '我们', '乘', '秦', '军', '疲惫', '；', '打', '不胜', '，', '我们', '就', '率领', '军队', '鸣鼓', '西进', '，', '一定', '打垮', '秦', '军', '。']
[['秦', 'LOCATION', 9, 10], ['赵', 'LOCATION', 12, 13], ['秦', 'LOCATION', 22, 23], ['秦', 'LOCATION', 38, 39]]


['所以', '不如', '先', '让', '秦', '、', '赵', '相', '斗', '。']
[['秦', 'LOCATION', 4, 5], ['赵', 'PERSON', 6, 7]]


['身披', '甲胄', '，', '手', '执', '利器', '，', '冲锋陷阵', '，', '宋义', '不如', '你', '；', '坐', '下来', '运筹划策', '，', '你', '不如', '宋义', '。']
[['宋义', 'PERSON', 9, 10], ['宋义', 'PERSON', 19, 20]]


['因此', '向', '军中', '下令', '说', '：', '凶猛', '如', '虎', '，', '狠戾', '如', '羊', '，', '贪婪', '如', '狼', '，', '倔强', '不', '听', '指挥', '的', '人', '，', '一律', '斩首', '。']
[]


['宋义', '又', '派遣', '他', '的', '儿子', '宋襄', '去', '辅助', '齐国', '，', '亲自', '送', '他', '到', '无盐', '，', '摆酒', '设', '筵', '，', '大会', '宾客', '。']
[['宋义', 'PERSON', 0, 1], ['宋襄', 'PERSON', 6, 7], ['齐国', 'LOCATION', 9, 10], ['无盐', 'LOCATION', 15, 16]]


['天', '寒', '大雨', '，', '士卒', '冻', '饿', '交加', '。']
[]


['项羽', '说', '：', '本来', '打算', '并力', '攻', '秦', '，', '却', '长期', '停留', '不', '进', '。']
[['项羽', 'PERSON', 0, 1], ['秦', 'LOCATION', 7, 8]]


['现在', '年', '荒', '岁饥', '，', '人民', '贫困', '，', '士卒', '只吃', '半', '升', '豆子', '，', '军中', '没有', '存粮', '，', '宋义', '却', '还', '设', '酒宴', '，', '会', '宾客', '，', '不', '率领', '军队', '渡河', '就地', '取用', '赵国', '的', '粮食', '，', '而说', '什么', '等待', '秦军', '疲惫', '。']
[['半', 'CAPACTITY', 10, 11], ['宋义', 'PERSON', 18, 19], ['赵国', 'LOCATION', 33, 34]]


['以', '秦', '那样', '强大', '的', '兵力', '，', '进攻', '新', '建立', '的', '赵国', '，', '形势', '发展', '的', '结果', '必定', '是', '秦', '军', '打垮', '赵国', '的', '军队', '。']
[['秦', 'LOCATION', 1, 2], ['赵国', 'LOCATION', 11, 12], ['秦', 'LOCATION', 19, 20], ['赵国', 'LOCATION', 22, 23]]


['赵国', '的', '军队', '被', '打垮', '了', '，', '而', '秦', '军', '更加', '强大', '，', '还有', '什么', '疲惫', '的', '机会', '可', '乘', '！']
[['赵国', 'LOCATION', 0, 1], ['秦', 'LOCATION', 8, 9]]


['而且', '楚', '军', '最近', '被', '打败', '，', '国王', '坐不安席', '，', '把', '国内', '的', '所有', '兵力', '都', '集中', '起来', '统属', '于', '上将军', '，', '国家', '安危', '，', '在此一举', '。']
[['楚', 'LOCATION', 1, 2]]


['如今', '不', '体恤', '士卒', '，', '而', '徇情', '营私', '，', '不是', '与', '国家', '同休共戚', '之', '臣', '。']
[]


['项羽', '早晨', '参见', '上将军', '宋义', '，', '就', '在', '他', '的', '帐幕', '中', '割下', '了', '宋义', '的', '脑袋', '，', '出来', '发令', '军中', '说', '：', '宋义', '和', '齐国', '阴谋', '反', '楚', '，', '楚王', '秘密', '命令', '我', '杀死', '他', '。']
[['项羽', 'PERSON', 0, 1], ['早晨', 'TIME', 1, 2], ['宋义', 'PERSON', 4, 5], ['宋义', 'PERSON', 14, 15], ['宋义', 'PERSON', 23, 24], ['齐国', 'LOCATION', 25, 26], ['楚', 'LOCATION', 28, 29], ['楚王', 'PERSON', 30, 31]]


['这时', '，', '将领们', '都', '恐惧', '屈服', '，', '没有', '敢', '抗拒', '的', '。']
[]


['都', '说', '：', '创建', '楚国', '的', '，', '是', '将军', '一家', '。']
[['楚国', 'LOCATION', 4, 5]]


['现在', '又是', '将军', '处死', '了', '叛乱', '的', '人', '。']
[]


['将领们', '就', '共同', '推', '立', '项羽', '为', '代理', '上将军', '。']
[['项羽', 'PERSON', 5, 6]]


['派人', '去', '追', '宋义', '的', '儿子', '，', '在', '齐国', '赶上', '了', '，', '杀死', '了', '他', '。']
[['宋义', 'PERSON', 3, 4], ['齐国', 'LOCATION', 8, 9]]


['项羽', '派', '桓楚', '向', '楚怀王', '报告', '。']
[['项羽', 'PERSON', 0, 1], ['桓楚', 'PERSON', 2, 3], ['楚怀王', 'PERSON', 4, 5]]


['楚怀王', '就', '让', '项羽', '做', '上将军', '，', '当阳君', '、', '蒲将军', '都', '归属', '项羽', '。']
[['楚怀王', 'PERSON', 0, 1], ['项羽', 'PERSON', 3, 4], ['当阳君', 'PERSON', 7, 8], ['蒲将军', 'PERSON', 9, 10], ['项羽', 'PERSON', 12, 13]]


['项羽', '已经', '杀', '了', '卿', '子', '冠军', '，', '威震', '楚国', '，', '名闻', '诸侯', '，', '他', '便', '派遣', '当阳君', '、', '蒲', '将军', '带领', '两万', '士卒', '渡河', '，', '援救', '巨鹿', '。']
[['项羽', 'PERSON', 0, 1], ['楚国', 'LOCATION', 9, 10], ['当阳君', 'PERSON', 17, 18], ['蒲', 'PERSON', 19, 20], ['两万', 'INTEGER', 22, 23], ['巨鹿', 'LOCATION', 27, 28]]


['战事', '稍有', '胜利', '，', '陈馀', '又', '向', '项羽', '请求', '增兵', '。']
[['陈馀', 'PERSON', 4, 5], ['项羽', 'PERSON', 7, 8]]




**********
项羽就率领全军渡河，凿沉船只，砸破炊具，烧毁营舍，携带三天口粮，用以表示士卒拼死决战，没有一个有活着回来的打算。军队一到就围困了王离，与秦军遭遇，打了九仗，截断了秦军的甬道，大破秦军。杀了苏角，俘虏了王离。涉间不向楚军投降，自焚而死。那时，楚军名冠诸侯。当时，各诸侯来救援赵国的军队有十几座大营，都不敢轻易出兵。等楚军进攻时，诸侯将领都在营垒上观战。楚军战士无不以一当十，楚兵喊声震天，诸侯军人人胆战心惊。已经打垮了秦军，项羽召见各诸侯将领，他们进入辕门，个个都跪着前行，不敢抬头仰视。项羽从此成为诸侯军的上将军，各路诸侯都归顺于他。章邯驻扎在棘原，项羽驻扎在漳水南岸，两军相持，没有交战。秦军多次退却，二世派人责让章邯。章邯恐惧，派长史司马欣去请示。到了咸阳，在房门外等候三天，赵高不接见，有不信任之意。长史司马欣心里害怕，急忙逃回军中。没有敢走原路，赵高果然派人追赶他，没有追上。司马欣到了军中，向章邯报告说：赵高掌握朝中大权，下面的人不可能有所作为。如今仗能打赢，赵高必定嫉妒我们的功劳；仗打不赢，免不了被处死。希望将军深思熟虑。陈余也送给章邯一封信说：白起为秦将，向南攻拔鄢、郢，向北坑杀马服，攻城咯地，不可胜数，而最后竟然赐死。蒙恬为秦将，北逐匈奴，开辟榆中几千里的地域，最终竟然在阳周被杀。为什么呢？功劳太多，秦不能按功行封，因此用国法来杀死他们。现在将军为秦将三年了，所损失的士卒以十万计，而诸侯军同时并起，越来越多。那个赵高一向谄谀，为时已久，眼下形势危急，也怕二世杀他，所以打算用国法杀死将军，借以推卸责任，别外派人替代将军，以此来摆脱祸患。将军在外时日已久，朝廷中很多人与你有隔阂，有功也是被杀，无功也是被杀。况且天要亡秦，无论是愚笨的人还是聪明的人全都知道。如今将军在内不能直言规谏，在外为即将灭亡的国家的将领，孤立无援又想长久容身，岂不悲哀！将军何不倒戈与各路诸侯联合，签订和约，共同攻秦，割地为王，南向而坐，称孤道寡；这同自己伏砧受戮，妻子被杀，哪个比较好一些呢？章邯犹豫不决，暗中派军候始成到项羽营中，想要签署和约。和约没有商妥，项羽让蒲将军昼夜领兵渡过三户津，扎营漳水南岸，与秦军交战，又一次打败了秦军。项羽率领全军士卒在汙水上攻击秦军，把秦军打得大败。章邯派人去见项羽，打算订立和约。项羽召集军吏商量说：军中粮少，想允许他签订和约。军吏都说：好。项羽就与章邯相约在洹水南岸殷墟相见。已经缔结了盟约，章邯见到项羽，涕泪交下，向项羽诉说赵高的种种行径。项羽就立章邯为雍王，安置在楚军营中。使长史司马欣为上将军，率领秦军为先行部队。军队到达了新安。诸侯军的官兵以前曾因服徭役、屯戍边地路过关中，秦士兵对他们多有凌辱。等到秦军投降了诸侯军，诸侯军的官兵乘战争胜利的机会，像对待奴隶和俘虏一样地驱使他们，随便折磨侮辱秦军官兵。秦军官兵多在私下议论说：章将军等欺骗我们投降诸侯军。如今能够入关破秦，很好；如果不能，诸侯军俘虏我们东去；秦势必把我们的父母妻子全部处死。诸侯军的将领们暗中听到了他们的打算，报告了项羽。项羽就找来黥布、蒲将军商量说：秦军官兵还很多，他们心里不服，到了关中不听从命令，事情必然岌岌可危，不如杀掉他们，而只与章邯、长史司马欣、都尉董翳一起入秦。于是楚军夜间把秦军士卒二十多万人处死掩埋在新安城南。项羽将要攻取秦关中地带。函谷关有兵把守，不能进去。又听说沛公已经攻破咸阳，项羽大怒，派当阳君等攻打关口。项羽便进入了函谷关，到达戏水西岸。沛公驻军霸上，没有能够和项羽相见。沛公左司马曹无伤派人对项羽说：沛公想称王关中，使子婴为相，占有了全部珍宝。
[['全军', 3, 4], ['军队', 35, 36], ['楚军', 76, 77], ['楚军', 85, 87], ['楚军', 111, 112], ['楚军', 123, 124]]
[['秦', 44, 45], ['秦', 55, 56], ['秦', 61, 62], ['秦', 197, 198], ['秦', 602, 603], ['秦', 609, 610], ['秦', 620, 621], ['秦', 624, 625]]
[['秦军', 44, 46], ['秦军', 55, 57], ['秦军', 61, 63], ['秦军', 140, 142], ['秦军', 197, 199], ['秦军', 602, 604], ['秦军', 609, 611], ['军', 610, 611], ['秦军', 620, 622], ['军', 621, 622], ['秦军', 624, 626], ['军', 625, 626], ['秦军', 710, 712], ['秦军', 746, 748], ['秦军官兵', 850, 853], ['他们', 856, 857], ['他们', 872, 873], ['秦军士卒二十多万人', 892, 897]]
[['王离', 41, 42], ['王离', 70, 71], ['涉间', 72, 74], ['白起', 316, 317], ['蒙恬', 348, 349], ['将军', 392, 393], ['将军', 442, 443], ['将军', 452, 453], ['将军', 459, 460], ['你', 470, 471], ['将军', 501, 502], ['将军', 526, 527], ['自己', 555, 556], ['章邯', 569, 570], ['章邯', 629, 630], ['他', 651, 652], ['章邯', 664, 665], ['章邯', 677, 678], ['赵高', 686, 687], ['章邯', 694, 695], ['章将军', 788, 790]]
[['那时', 83, 84], ['当时', 91, 92]]
[['项羽', 0, 1], ['项羽', 143, 144], ['项羽', 163, 164], ['他', 177, 178], ['项羽', 184, 185], ['将军', 304, 305], ['项羽', 577, 578], ['项羽', 588, 589], ['项羽', 612, 613], ['项羽', 633, 634], ['项羽', 639, 640], ['项羽', 661, 662], ['项羽', 679, 680], ['项羽', 684, 685], ['项羽', 691, 692], ['楚军', 700, 701], ['项羽', 838, 839], ['项羽', 840, 841], ['楚军', 889, 890], ['项羽', 903, 904], ['沛公', 920, 921], ['项羽', 925, 926], ['项羽', 934, 935], ['沛公', 944, 945], ['项羽', 952, 953], ['沛公', 955, 956], ['项羽', 961, 962], ['沛公', 964, 965]]
[['各诸侯将领', 145, 148], ['他们', 149, 150]]
[['各诸侯', 93, 95], ['各路诸侯', 171, 174]]
[['二世', 202, 204], ['世', 203, 204], ['二世', 432, 434], ['世', 433, 434]]
[['章邯', 179, 180], ['章邯', 207, 208], ['章邯', 209, 210], ['他', 256, 257], ['章邯', 266, 267], ['章邯', 310, 311]]
[['长史司马欣', 213, 216], ['长史司马欣', 238, 240], ['司马欣', 261, 262]]
[['赵高', 229, 230], ['赵高', 252, 253], ['赵高', 270, 271], ['赵高', 287, 288], ['那个赵高', 417, 419], ['他', 435, 436]]
[['军中', 245, 246], ['军中', 263, 264]]
[['秦', 318, 319], ['秦', 350, 351], ['秦', 377, 378], ['秦', 394, 395], ['秦', 487, 488], ['秦', 541, 542], ['秦', 801, 802], ['秦', 815, 816], ['秦', 886, 887], ['秦', 906, 907]]
[['功劳', 374, 375], ['功', 380, 381]]
[['国法', 386, 387], ['国法', 440, 441]]
[['和约', 537, 538], ['和约', 582, 583], ['和约', 584, 585], ['和约', 637, 638], ['和约', 653, 654], ['盟约', 675, 676]]
[['军吏', 641, 642], ['军吏', 655, 656]]
[['秦', 710, 711], ['秦', 737, 738], ['秦', 746, 747], ['秦', 775, 776], ['秦', 779, 780], ['秦', 850, 851], ['秦', 892, 893]]
[['诸侯军的官兵', 721, 725], ['他们', 740, 741], ['诸侯军的官兵', 753, 756], ['他们', 770, 771]]
[['诸侯', 721, 722], ['诸侯', 750, 751], ['诸侯军', 753, 754], ['诸侯', 808, 809]]
[['诸侯军', 721, 723], ['诸侯军', 750, 752], ['诸侯军', 794, 796], ['诸侯军', 808, 810], ['诸侯军', 825, 827]]
[['秦士兵', 737, 739], ['秦军官兵', 775, 778]]
[['秦军官兵', 779, 782], ['我们', 792, 793], ['我们', 811, 812], ['我们', 818, 819]]
[['诸侯军的将领们', 825, 829], ['他们', 832, 833]]
[['关中', 735, 736], ['关中', 861, 862]]
[['函谷关', 910, 911], ['函谷关', 938, 939]]
[['秦关中地带', 906, 909], ['关中', 967, 968]]


['项羽', '就', '率领', '全军', '渡河', '，', '凿沉', '船只', '，', '砸破', '炊具', '，', '烧毁', '营舍', '，', '携带', '三', '天', '口粮', '，', '用以', '表示', '士卒', '拼死', '决战', '，', '没有', '一', '个', '有', '活着', '回来', '的', '打算', '。']
[['项羽', 'PERSON', 0, 1]]


['军队', '一', '到', '就', '围困', '了', '王离', '，', '与', '秦', '军', '遭遇', '，', '打', '了', '九', '仗', '，', '截断', '了', '秦', '军', '的', '甬道', '，', '大破', '秦', '军', '。']
[['王离', 'PERSON', 6, 7], ['秦', 'LOCATION', 9, 10], ['九', 'INTEGER', 15, 16], ['秦', 'LOCATION', 20, 21], ['秦', 'LOCATION', 26, 27]]


['杀', '了', '苏角', '，', '俘虏', '了', '王离', '。']
[['苏角', 'PERSON', 2, 3], ['王离', 'PERSON', 6, 7]]


['涉', '间', '不', '向', '楚军', '投降', '，', '自焚', '而', '死', '。']
[]


['那时', '，', '楚', '军', '名', '冠', '诸侯', '。']
[['楚', 'LOCATION', 2, 3]]


['当时', '，', '各', '诸侯', '来', '救援', '赵国', '的', '军队', '有', '十几', '座', '大营', '，', '都', '不敢', '轻易', '出兵', '。']
[['赵国', 'LOCATION', 6, 7], ['十几', 'INTEGER', 10, 11]]


['等', '楚军', '进攻', '时', '，', '诸侯', '将领', '都', '在', '营垒', '上', '观战', '。']
[]


['楚军', '战士', '无不', '以一当十', '，', '楚兵', '喊声', '震天', '，', '诸侯', '军', '人人', '胆战心惊', '。']
[]


['已经', '打垮', '了', '秦', '军', '，', '项羽', '召见', '各', '诸侯', '将领', '，', '他们', '进入', '辕门', '，', '个个', '都', '跪', '着', '前行', '，', '不敢', '抬头', '仰视', '。']
[['秦', 'LOCATION', 3, 4], ['项羽', 'PERSON', 6, 7]]


['项羽', '从此', '成为', '诸侯军', '的', '上', '将军', '，', '各', '路', '诸侯', '都', '归顺', '于', '他', '。']
[['项羽', 'PERSON', 0, 1]]


[['章邯', 'PERSON', 0, 1], ['棘原', 'LOCATION', 3, 4], ['项羽', 'PERSON', 5, 6], ['漳水', 'LOCATION', 8, 9], ['两', 'INTEGER', 11, 12]]


['秦', '军', '多次', '退却', '，', '二', '世', '派人', '责', '让', '章邯', '。']
[['秦', 'LOCATION', 0, 1], ['多次', 'FREQUENCY', 2, 3], ['二', 'ORGANIZATION', 5, 6], ['章邯', 'PERSON', 10, 11]]


['章邯', '恐惧', '，', '派', '长史', '司马', '欣', '去', '请示', '。']
[['章邯', 'PERSON', 0, 1], ['司马', 'PERSON', 5, 6], ['欣', 'PERSON', 6, 7]]


['到了', '咸阳', '，', '在', '房门', '外', '等候', '三', '天', '，', '赵高', '不', '接见', '，', '有', '不信任', '之', '意', '。']
[['咸阳', 'LOCATION', 1, 2], ['三', 'INTEGER', 7, 8], ['赵高', 'PERSON', 10, 11]]


['长史', '司马欣', '心里', '害怕', '，', '急忙', '逃回', '军中', '。']
[['司马欣', 'PERSON', 1, 2]]


['没有', '敢', '走', '原路', '，', '赵高', '果然', '派人', '追赶', '他', '，', '没有', '追上', '。']
[['赵高', 'PERSON', 5, 6]]


['司马欣', '到了', '军中', '，', '向', '章邯', '报告', '说', '：', '赵高', '掌握', '朝', '中', '大权', '，', '下面', '的', '人', '不可能', '有所作为', '。']
[['司马欣', 'PERSON', 0, 1], ['章邯', 'PERSON', 5, 6], ['赵高', 'PERSON', 9, 10]]


['如今', '仗', '能', '打赢', '，', '赵高', '必定', '嫉妒', '我们', '的', '功劳', '；', '仗', '打', '不', '赢', '，', '免不了', '被', '处死', '。']
[['赵高', 'PERSON', 5, 6]]


['希望', '将军', '深思熟虑', '。']
[]


['陈余', '也', '送给', '章邯', '一', '封', '信', '说', '：', '白起', '为', '秦', '将', '，', '向', '南', '攻', '拔', '鄢', '、', '郢', '，', '向', '北', '坑', '杀', '马', '服', '，', '攻城', '咯', '地', '，', '不可胜数', '，', '而', '最后', '竟然', '赐', '死', '。']
[['陈余', 'PERSON', 0, 1], ['章邯', 'PERSON', 3, 4], ['白起', 'PERSON', 9, 10], ['秦', 'LOCATION', 11, 12], ['鄢', 'LOCATION', 18, 19], ['郢', 'LOCATION', 20, 21]]


['蒙恬', '为', '秦', '将', '，', '北', '逐', '匈奴', '，', '开辟', '榆', '中', '几千', '里', '的', '地域', '，', '最终', '竟然', '在', '阳周', '被杀', '。']
[['蒙恬', 'PERSON', 0, 1], ['秦', 'LOCATION', 2, 3], ['匈奴', 'LOCATION', 7, 8], ['阳周', 'LOCATION', 20, 21]]


['为什么', '呢', '？']
[]


['功劳', '太多', '，', '秦', '不能', '按', '功', '行', '封', '，', '因此', '用', '国法', '来', '杀死', '他们', '。']
[['秦', 'LOCATION', 3, 4]]


['现在', '将军', '为', '秦', '将', '三', '年', '了', '，', '所', '损失', '的', '士卒', '以', '十万', '计', '，', '而', '诸侯', '军', '同时', '并起', '，', '越来越', '多', '。']
[['秦', 'LOCATION', 3, 4], ['十万', 'INTEGER', 14, 15]]


['那个', '赵高', '一向', '谄谀', '，', '为时', '已', '久', '，', '眼下', '形势', '危急', '，', '也', '怕', '二', '世', '杀', '他', '，', '所以', '打算', '用', '国法', '杀死', '将军', '，', '借以', '推卸', '责任', '，', '别', '外派', '人', '替代', '将军', '，', '以此', '来', '摆脱', '祸患', '。']
[['赵高', 'PERSON', 1, 2], ['二', 'ORDINAL', 15, 16]]


['将军', '在外', '时日', '已', '久', '，', '朝廷', '中', '很多', '人', '与', '你', '有', '隔阂', '，', '有功', '也是', '被杀', '，', '无', '功', '也是', '被杀', '。']
[]


['况且', '天', '要', '亡', '秦', '，', '无论是', '愚笨', '的', '人', '还是', '聪明', '的', '人', '全都', '知道', '。']
[['秦', 'LOCATION', 4, 5]]


['如今', '将军', '在内', '不能', '直言', '规谏', '，', '在外', '为', '即将', '灭亡', '的', '国家', '的', '将领', '，', '孤立无援', '又', '想', '长久', '容身', '，', '岂', '不', '悲哀', '！']
[]


['将军', '何', '不', '倒戈', '与', '各', '路', '诸侯', '联合', '，', '签订', '和约', '，', '共同', '攻', '秦', '，', '割地', '为', '王', '，', '南向', '而', '坐', '，', '称孤道寡', '；', '这', '同', '自己', '伏砧', '受', '戮', '，', '妻子', '被杀', '，', '哪个', '比较', '好', '一些', '呢', '？']
[['秦', 'LOCATION', 15, 16]]


['章邯', '犹豫不决', '，', '暗中', '派', '军', '候始成', '到', '项羽', '营中', '，', '想要', '签署', '和约', '。']
[['章邯', 'PERSON', 0, 1], ['候始成', 'PERSON', 6, 7], ['项羽', 'PERSON', 8, 9]]


['和约', '没有', '商妥', '，', '项羽', '让', '蒲', '将军', '昼夜', '领兵', '渡过', '三户津', '，', '扎营', '漳水', '南岸', '，', '与', '秦', '军', '交战', '，', '又一次', '打败', '了', '秦', '军', '。']
[['项羽', 'PERSON', 4, 5], ['蒲', 'PERSON', 6, 7], ['三户津', 'LOCATION', 11, 12], ['漳水', 'LOCATION', 14, 15], ['秦', 'LOCATION', 18, 19], ['又一次', 'FREQUENCY', 22, 23], ['秦', 'LOCATION', 25, 26]]


['项羽', '率领', '全军', '士卒', '在', '汙水', '上', '攻击', '秦', '军', '，', '把', '秦', '军', '打得', '大败', '。']
[['项羽', 'PERSON', 0, 1], ['秦', 'LOCATION', 8, 9], ['秦', 'LOCATION', 12, 13]]


['章邯', '派人', '去', '见', '项羽', '，', '打算', '订立', '和约', '。']
[['章邯', 'PERSON', 0, 1], ['项羽', 'PERSON', 4, 5]]


['项羽', '召集', '军吏', '商量', '说', '：', '军中', '粮', '少', '，', '想', '允许', '他', '签订', '和约', '。']
[['项羽', 'PERSON', 0, 1]]


['军吏', '都', '说', '：', '好', '。']
[]


['项羽', '就', '与', '章邯', '相约', '在', '洹水', '南岸', '殷墟', '相见', '。']
[['项羽', 'PERSON', 0, 1], ['章邯', 'PERSON', 3, 4], ['洹水', 'LOCATION', 6, 7], ['殷墟', 'LOCATION', 8, 9]]


['已经', '缔结', '了', '盟约', '，', '章邯', '见到', '项羽', '，', '涕泪交下', '，', '向', '项羽', '诉说', '赵高', '的', '种种', '行径', '。']
[['章邯', 'PERSON', 5, 6], ['项羽', 'PERSON', 7, 8], ['项羽', 'PERSON', 12, 13], ['赵高', 'PERSON', 14, 15]]


['项羽', '就', '立', '章邯', '为', '雍王', '，', '安置', '在', '楚军', '营中', '。']
[['项羽', 'PERSON', 0, 1], ['章邯', 'PERSON', 3, 4]]


['使', '长史', '司马欣', '为上', '将军', '，', '率领', '秦', '军', '为', '先行', '部队', '。']
[['司马欣', 'PERSON', 2, 3], ['秦', 'LOCATION', 7, 8]]


['军队', '到达', '了', '新安', '。']
[['新安', 'LOCATION', 3, 4]]


['诸侯', '军', '的', '官兵', '以前', '曾', '因', '服', '徭役', '、', '屯', '戍', '边地', '路过', '关中', '，', '秦', '士兵', '对', '他们', '多', '有', '凌辱', '。']
[['关中', 'LOCATION', 14, 15], ['秦', 'LOCATION', 16, 17]]


['等到', '秦', '军', '投降', '了', '诸侯', '军', '，', '诸侯军', '的', '官兵', '乘', '战争', '胜利', '的', '机会', '，', '像', '对待', '奴隶', '和', '俘虏', '一样', '地', '驱使', '他们', '，', '随便', '折磨', '侮辱', '秦', '军', '官兵', '。']
[['秦', 'LOCATION', 1, 2], ['秦', 'LOCATION', 30, 31]]


['秦', '军', '官兵', '多', '在', '私下', '议论', '说', '：', '章', '将军', '等', '欺骗', '我们', '投降', '诸侯', '军', '。']
[['秦', 'LOCATION', 0, 1], ['章', 'PERSON', 9, 10]]


['如今', '能够', '入关', '破', '秦', '，', '很好', '；', '如果', '不能', '，', '诸侯', '军', '俘虏', '我们', '东', '去', '；', '秦', '势必', '把', '我们', '的', '父母', '妻子', '全部', '处死', '。']
[['秦', 'LOCATION', 4, 5], ['秦', 'LOCATION', 18, 19]]


['诸侯', '军', '的', '将领们', '暗中', '听到', '了', '他们', '的', '打算', '，', '报告', '了', '项羽', '。']
[['项羽', 'PERSON', 13, 14]]


['项羽', '就', '找来', '黥布', '、', '蒲', '将军', '商量', '说', '：', '秦', '军', '官兵', '还', '很多', '，', '他们', '心里', '不服', '，', '到了', '关中', '不', '听从', '命令', '，', '事情', '必然', '岌岌可危', '，', '不如', '杀掉', '他们', '，', '而', '只', '与', '章邯', '、', '长史', '司马欣', '、', '都尉', '董翳', '一起', '入', '秦', '。']
[['项羽', 'PERSON', 0, 1], ['黥布', 'PERSON', 3, 4], ['蒲', 'PERSON', 5, 6], ['秦', 'LOCATION', 10, 11], ['关中', 'LOCATION', 21, 22], ['章邯', 'PERSON', 37, 38], ['司马欣', 'PERSON', 40, 41], ['董翳', 'PERSON', 43, 44], ['秦', 'LOCATION', 46, 47]]


['于是', '楚军', '夜间', '把', '秦', '军', '士卒', '二十多万', '人', '处死', '掩埋', '在', '新安城', '南', '。']
[['夜间', 'TIME', 2, 3], ['秦', 'LOCATION', 4, 5], ['二十多万', 'INTEGER', 7, 8], ['新安城', 'LOCATION', 12, 13]]


['项羽', '将要', '攻取', '秦', '关中', '地带', '。']
[['项羽', 'PERSON', 0, 1], ['秦', 'LOCATION', 3, 4]]


['函谷关', '有', '兵', '把守', '，', '不能', '进去', '。']
[['函谷关', 'LOCATION', 0, 1]]


['又', '听说', '沛公', '已经', '攻破', '咸阳', '，', '项羽', '大怒', '，', '派', '当阳君', '等', '攻打', '关口', '。']
[['沛公', 'PERSON', 2, 3], ['咸阳', 'LOCATION', 5, 6], ['项羽', 'PERSON', 7, 8], ['当阳君', 'PERSON', 11, 12]]


['项羽', '便', '进入', '了', '函谷关', '，', '到达', '戏水', '西岸', '。']
[['项羽', 'PERSON', 0, 1], ['函谷关', 'LOCATION', 4, 5], ['戏水', 'LOCATION', 7, 8]]


['沛公', '驻军', '霸', '上', '，', '没有', '能够', '和', '项羽', '相见', '。']
[['沛公', 'PERSON', 0, 1], ['项羽', 'PERSON', 8, 9]]


['沛公', '左', '司马', '曹无伤', '派人', '对', '项羽', '说', '：', '沛公', '想', '称王', '关中', '，', '使', '子婴', '为', '相', '，', '占有', '了', '全部', '珍宝', '。']
[['沛公', 'PERSON', 0, 1], ['曹无伤', 'PERSON', 3, 4], ['项羽', 'PERSON', 6, 7], ['沛公', 'PERSON', 9, 10], ['关中', 'LOCATION', 12, 13], ['子婴', 'PERSON', 15, 16]]




**********
项羽怒气冲天他说：明天早晨饱餐士卒，将击溃沛公的军队！这时，项羽有兵四十万，驻扎在新丰鸿门，沛公有兵十万，驻扎在霸上。范增劝告项羽说：沛公在山东时，贪财好色，喜爱美女。现在进了关，不收财物，不亲近妇女，由此看来，他的志向不小。我叫人观望他上空的云气，都呈龙虎形状，五颜六色，这是天子之气。赶快进击，不要失掉机会。楚国左尹项伯这个人，是项羽的叔父，一向和留侯张良相友好。张良这时跟随着沛公，项伯就夜间骑马跑到沛公军营，私下见到张良，讲述了事情的经过，打算叫张良和他一起离去。他说：不要跟他们一起死掉。张良说：我受韩王命令护送沛公，现在沛公遇到，逃走太不讲道义，不能不告诉他。张良就走了进去，把情况全部告诉了沛公。沛公大吃一惊，说：怎么办呢？张良说：谁给大王出的这个主意？沛公说：一个小子劝我说守住函谷关，不要让诸侯军进来，秦地可以全部占为己有，在这里称王。我听信了他的话。张良说：大王觉得以现在的军力足以抵挡项王吗？沛公默然不语，说：军力当然不如项羽，又该怎么办呢？张良说：请让我去告诉项伯，说沛公不敢背叛项王。沛公说：你怎么与项伯有交情？张良说：秦未灭六国时，项伯和我交游，他杀了人，我救了他。现在事有危急，幸亏他来告诉我。沛公说：项伯与你相比，谁年纪大？谁年纪小？张良说：他比我大。沛公说：你替我叫他进来，我要对他兄长相待。张良走出来，邀请项伯。项伯就进去见沛公。沛公向项伯举杯敬酒，约为儿女亲家。沛公说：我入了关，丝毫利益不敢有所接近，造册登记吏民，封存府库，等待将军。所以遣将守关，是为了防备别的盗贼出入和意外事件。我日日夜夜盼望将军到来，哪里敢反叛！请伯兄向将军详细说明我是不敢忘恩负义的。项伯答应了，对沛公说：明天早晨不可不早来向项王道歉。沛公说：好。于是项伯又当夜离去，回到军中，把沛公的话原原本本报告了项王。随即向项羽说：沛公不先攻破关中，你难道敢进来吗？如今人家立有大功而去攻打他，是不道义的，不如就此善待他。项王答应了。次日早晨，沛公带着一百多名骑兵来见项王，到了鸿门，向项羽谢罪说：我和将军并力攻秦，将军在河北作战，我在河南作战，然而我自己也没有想到先入关攻破秦地，能在这里又见到将军。现在有小人之言，使将军和我有了隔阂。项王说：这是你沛公左司马曹无伤说的，不然，我何至于如此。项王当天就留沛公一同饮酒。项王、项伯面朝东坐，亚父面朝南坐。亚父就是范增。沛公面朝北坐，张良面朝西侍坐。范增向项王多次使眼色，再三举起佩带的玉玦向项王示意，项王默然不应。范增起身出去找来项庄，对他说：君王为人不狠，你进去上前祝酒，祝酒完了，请求舞剑，乘机在座上袭击沛公，杀死他。不然的话，你们这些人都将被他俘虏。项庄便进去祝酒。祝酒完了说：君王和沛公饮酒，军中没有什么可供娱乐的，请允许我舞剑助乐。项王说：好吧。项庄拔剑起舞。项伯也拔剑起舞。项伯常常用身体掩蔽沛公，项庄得不到刺杀机会。这时张良来到军门，召见樊哙。樊哙说：今天的事情怎么样了？张良说：极为危急。此刻项庄正在舞剑，他的用意时时在沛公身上。樊哙说：这可紧急了，请让我进去，与沛公同生共死。樊哙立即带着剑，手拥盾牌，进入军门。交乾守门的卫士打算阻拦，不让他进去，樊哙侧过他的盾牌撞击，卫士倒在地上，樊哙就进入了大帐，揭开帷帐，向西而立，圆睁怒目，看着项王，头发上指，眼眶破裂。
[['项羽', 0, 1], ['他', 2, 3], ['项羽', 18, 19], ['项羽', 39, 40], ['项羽', 109, 110], ['大王', 213, 214], ['我', 226, 227], ['我', 249, 250], ['大王', 258, 259], ['我', 375, 376], ['我', 380, 381], ['我', 414, 415], ['我', 452, 453], ['我', 468, 469], ['项王', 489, 490], ['项王', 512, 513], ['项王。随即向项羽', 512, 517], ['项羽', 516, 517], ['你', 525, 526], ['项王', 550, 551], ['项王', 564, 565], ['项羽', 570, 571], ['我', 574, 575], ['我', 586, 587], ['我自己', 592, 594], ['项王', 624, 625], ['你', 628, 629], ['我', 638, 639], ['项王', 643, 644], ['项王', 679, 680], ['项王', 690, 691], ['项王', 693, 694], ['君王', 708, 709], ['君王', 756, 757], ['项王', 775, 776], ['项王', 910, 911]]
[['沛公', 12, 13], ['沛公', 28, 29], ['沛公', 42, 43], ['他', 68, 69], ['他', 77, 78], ['沛公', 125, 126], ['沛公', 132, 133], ['沛公', 171, 172], ['沛公', 174, 175], ['他', 185, 186], ['沛公', 198, 199], ['沛公', 200, 201], ['沛公', 219, 220], ['沛公', 269, 270], ['沛公', 296, 297], ['沛公', 301, 302], ['我', 323, 324], ['我', 330, 331], ['我', 344, 345], ['沛公', 346, 347], ['你', 351, 352], ['我', 367, 368], ['沛公', 370, 371], ['沛公', 398, 399], ['沛公', 400, 401], ['沛公', 411, 412], ['将军', 434, 435], ['将军', 455, 456], ['将军', 465, 466], ['沛公', 479, 480], ['沛公', 492, 493], ['沛公', 507, 508], ['沛公', 519, 520], ['他', 548, 549], ['沛公', 557, 558], ['将军', 576, 577], ['将军', 581, 582], ['将军', 608, 609], ['将军', 617, 618], ['沛公', 629, 630], ['沛公', 647, 648], ['沛公', 667, 668], ['他', 876, 877], ['他', 881, 882]]
[['范增', 37, 38], ['我', 73, 74], ['张良', 672, 673], ['张良', 802, 803], ['张良', 819, 820]]
[['留侯张良', 115, 118], ['张良', 121, 122], ['张良', 137, 138], ['张良', 147, 148], ['张良', 162, 163], ['我', 165, 166], ['张良', 187, 188], ['张良', 208, 209], ['张良', 255, 256], ['张良', 286, 287], ['你', 304, 305], ['张良', 311, 312], ['张良', 362, 363], ['你', 373, 374], ['张良', 387, 388], ['你', 713, 714], ['樊哙', 808, 809], ['樊哙', 810, 811], ['樊哙', 838, 839], ['我', 848, 849], ['樊哙', 855, 856], ['樊哙', 879, 880], ['樊哙', 891, 892]]
[['楚国左尹项伯这个人', 101, 107], ['项伯', 127, 128], ['他', 149, 150], ['他', 153, 154], ['一个小子', 222, 225], ['他', 252, 253]]
[['现在', 52, 53], ['现在', 173, 174], ['现在', 261, 262], ['现在', 335, 336]]
[['函谷关', 229, 230], ['这里', 246, 247]]
[['项王', 266, 267], ['项羽', 279, 280], ['项王', 299, 300], ['他', 538, 539], ['沛公', 729, 730], ['他', 732, 733], ['沛公', 758, 759], ['沛公', 794, 795], ['沛公', 852, 853]]
[['项伯', 293, 294], ['项伯', 307, 308], ['项伯', 321, 322], ['他', 333, 334], ['他', 341, 342], ['项伯', 349, 350], ['他', 365, 366], ['他', 377, 378], ['他', 383, 384], ['项伯', 392, 393], ['项伯', 394, 395], ['项', 402, 403], ['项伯', 402, 404], ['伯', 403, 404], ['伯兄', 463, 464], ['项伯', 474, 475], ['项伯', 498, 499]]
[['关', 417, 418], ['关', 440, 441], ['关中', 523, 524]]
[['秦', 579, 580], ['秦', 600, 601]]
[['秦地', 236, 238], ['秦地', 600, 602]]
[['亚父', 658, 659], ['亚父', 663, 664], ['范增', 677, 678], ['范增', 698, 699], ['项庄', 702, 703], ['他', 705, 706], ['他', 743, 744], ['项庄', 746, 747], ['我', 771, 772], ['项庄', 780, 781], ['项庄', 796, 797], ['项庄', 826, 827], ['他', 830, 831]]
[['项伯', 784, 785], ['项伯', 789, 790]]
[['军门', 804, 806], ['军门', 865, 866]]
[['盾牌', 862, 863], ['他的盾牌', 881, 884]]
[['守门的卫士', 868, 871], ['卫士', 886, 887]]


['项羽', '怒气冲天', '他', '说', '：', '明天', '早晨', '饱餐', '士卒', '，', '将', '击溃', '沛公', '的', '军队', '！']
[['项羽', 'PERSON', 0, 1], ['明天', 'DATE', 5, 6], ['早晨', 'TIME', 6, 7], ['沛公', 'PERSON', 12, 13]]


['这时', '，', '项羽', '有', '兵', '四十万', '，', '驻扎', '在', '新丰', '鸿门', '，', '沛公', '有', '兵', '十万', '，', '驻扎', '在', '霸上', '。']
[['项羽', 'PERSON', 2, 3], ['四十万', 'INTEGER', 5, 6], ['新丰', 'LOCATION', 9, 10], ['鸿门', 'LOCATION', 10, 11], ['沛公', 'PERSON', 12, 13], ['十万', 'INTEGER', 15, 16]]


['范增', '劝告', '项羽', '说', '：', '沛公', '在', '山东', '时', '，', '贪财好色', '，', '喜爱', '美女', '。']
[['范增', 'PERSON', 0, 1], ['项羽', 'PERSON', 2, 3], ['沛公', 'PERSON', 5, 6], ['山东', 'LOCATION', 7, 8]]


['现在', '进', '了', '关', '，', '不', '收', '财物', '，', '不', '亲近', '妇女', '，', '由此', '看来', '，', '他', '的', '志向', '不小', '。']
[]


['我', '叫', '人', '观望', '他', '上空', '的', '云气', '，', '都', '呈', '龙虎', '形状', '，', '五颜六色', '，', '这是', '天子', '之', '气', '。']
[]


['赶快', '进击', '，', '不要', '失掉', '机会', '。']
[]


['楚国', '左', '尹', '项伯', '这个', '人', '，', '是', '项羽', '的', '叔父', '，', '一向', '和', '留', '侯', '张良', '相', '友好', '。']
[['楚国', 'LOCATION', 0, 1], ['项伯', 'PERSON', 3, 4], ['项羽', 'PERSON', 8, 9], ['张良', 'PERSON', 16, 17]]


['张良', '这时', '跟随', '着', '沛公', '，', '项伯', '就', '夜间', '骑马', '跑到', '沛公', '军营', '，', '私下', '见到', '张良', '，', '讲述', '了', '事情', '的', '经过', '，', '打算', '叫', '张良', '和', '他', '一起', '离去', '。']
[['张良', 'PERSON', 0, 1], ['沛公', 'PERSON', 4, 5], ['项伯', 'PERSON', 6, 7], ['夜间', 'TIME', 8, 9], ['沛公', 'PERSON', 11, 12], ['张良', 'PERSON', 16, 17], ['张良', 'PERSON', 26, 27]]


['他', '说', '：', '不要', '跟', '他们', '一起', '死掉', '。']
[]


['张良', '说', '：', '我', '受', '韩', '王', '命令', '护送', '沛公', '，', '现在', '沛公', '遇到', '，', '逃走', '太', '不', '讲', '道义', '，', '不能不', '告诉', '他', '。']
[['张良', 'PERSON', 0, 1], ['韩', 'PERSON', 5, 6], ['沛公', 'PERSON', 9, 10], ['沛公', 'PERSON', 12, 13]]


['张良', '就', '走', '了', '进去', '，', '把', '情况', '全部', '告诉', '了', '沛公', '。']
[['张良', 'PERSON', 0, 1], ['沛公', 'PERSON', 11, 12]]


['沛公', '大吃一惊', '，', '说', '：', '怎么办', '呢', '？']
[['沛公', 'PERSON', 0, 1]]


['张良', '说', '：', '谁', '给', '大王', '出', '的', '这个', '主意', '？']
[['张良', 'PERSON', 0, 1]]


['沛公', '说', '：', '一', '个', '小子', '劝', '我', '说', '守住', '函谷关', '，', '不要', '让', '诸侯军', '进来', '，', '秦', '地', '可以', '全部', '占', '为', '己', '有', '，', '在', '这里', '称王', '。']
[['沛公', 'PERSON', 0, 1], ['函谷关', 'LOCATION', 10, 11], ['秦', 'LOCATION', 17, 18]]


['我', '听信', '了', '他', '的话', '。']
[]


['张良', '说', '：', '大王', '觉得', '以', '现在', '的', '军力', '足以', '抵挡', '项王', '吗', '？']
[['张良', 'PERSON', 0, 1], ['项王', 'PERSON', 11, 12]]


['沛公', '默然', '不', '语', '，', '说', '：', '军力', '当然', '不如', '项羽', '，', '又', '该', '怎么办', '呢', '？']
[['沛公', 'PERSON', 0, 1], ['项羽', 'PERSON', 10, 11]]


['张良', '说', '：', '请', '让', '我去', '告诉', '项伯', '，', '说', '沛公', '不敢', '背叛', '项王', '。']
[['张良', 'PERSON', 0, 1], ['项伯', 'PERSON', 7, 8], ['沛公', 'PERSON', 10, 11], ['项王', 'PERSON', 13, 14]]


['沛公', '说', '：', '你', '怎么', '与', '项伯', '有', '交情', '？']
[['沛公', 'PERSON', 0, 1], ['项伯', 'PERSON', 6, 7]]


['张良', '说', '：', '秦', '未', '灭', '六', '国', '时', '，', '项伯', '和', '我', '交游', '，', '他杀', '了', '人', '，', '我', '救', '了', '他', '。']
[['张良', 'PERSON', 0, 1], ['秦', 'LOCATION', 3, 4], ['项伯', 'PERSON', 10, 11]]


['现在', '事', '有', '危急', '，', '幸亏', '他', '来', '告诉', '我', '。']
[]


['沛公', '说', '：', '项伯', '与', '你', '相比', '，', '谁', '年纪', '大', '？']
[['沛公', 'PERSON', 0, 1], ['项伯', 'PERSON', 3, 4]]


['谁', '年纪', '小', '？']
[]


['张良', '说', '：', '他', '比', '我', '大', '。']
[['张良', 'PERSON', 0, 1]]


['沛公', '说', '：', '你', '替', '我', '叫', '他', '进来', '，', '我', '要', '对', '他', '兄长', '相待', '。']
[['沛公', 'PERSON', 0, 1]]


['张良', '走', '出来', '，', '邀请', '项伯', '。']
[['张良', 'PERSON', 0, 1], ['项伯', 'PERSON', 5, 6]]


['项伯', '就', '进去', '见', '沛公', '。']
[['项伯', 'PERSON', 0, 1], ['沛公', 'PERSON', 4, 5]]


['沛公', '向', '项', '伯', '举杯', '敬酒', '，', '约', '为', '儿女亲家', '。']
[['沛公', 'PERSON', 0, 1], ['项', 'PERSON', 2, 3]]


['沛公', '说', '：', '我', '入', '了', '关', '，', '丝毫', '利益', '不敢', '有所', '接近', '，', '造册', '登记', '吏', '民', '，', '封存', '府库', '，', '等待', '将军', '。']
[['沛公', 'PERSON', 0, 1]]


['所以', '遣', '将', '守', '关', '，', '是', '为了', '防备', '别的', '盗贼', '出入', '和', '意外', '事件', '。']
[]


['我', '日日夜夜', '盼望', '将军', '到来', '，', '哪里', '敢', '反叛', '！']
[]


['请', '伯兄', '向', '将军', '详细', '说明', '我', '是不', '敢', '忘恩负义', '的', '。']
[]


['项伯', '答应', '了', '，', '对', '沛公', '说', '：', '明天', '早晨', '不', '可不', '早', '来', '向', '项王', '道歉', '。']
[['项伯', 'PERSON', 0, 1], ['沛公', 'PERSON', 5, 6], ['明天', 'DATE', 8, 9], ['早晨', 'TIME', 9, 10], ['项王', 'PERSON', 15, 16]]


['沛公', '说', '：', '好', '。']
[['沛公', 'PERSON', 0, 1]]


['于是', '项伯', '又', '当夜', '离去', '，', '回到', '军中', '，', '把', '沛公', '的话', '原原本本', '报告', '了', '项王', '。']
[['项伯', 'PERSON', 1, 2], ['当夜', 'TIME', 3, 4], ['沛公', 'PERSON', 10, 11], ['项王', 'PERSON', 15, 16]]


['随即', '向', '项羽', '说', '：', '沛公', '不', '先', '攻破', '关中', '，', '你', '难道', '敢', '进来', '吗', '？']
[['项羽', 'PERSON', 2, 3], ['沛公', 'PERSON', 5, 6], ['关中', 'LOCATION', 9, 10]]


['如今', '人家', '立有', '大功', '而', '去', '攻打', '他', '，', '是不', '道义', '的', '，', '不如', '就此', '善', '待', '他', '。']
[]


['项王', '答应', '了', '。']
[['项王', 'PERSON', 0, 1]]


['次日', '早晨', '，', '沛公', '带着', '一百多', '名', '骑兵', '来', '见', '项王', '，', '到了', '鸿门', '，', '向', '项羽', '谢罪', '说', '：', '我', '和', '将军', '并力', '攻', '秦', '，', '将军', '在', '河北', '作战', '，', '我', '在', '河南', '作战', '，', '然而', '我', '自己', '也', '没有', '想到', '先', '入关', '攻破', '秦', '地', '，', '能', '在', '这里', '又', '见到', '将军', '。']
[['次日', 'DATE', 0, 1], ['早晨', 'TIME', 1, 2], ['沛公', 'PERSON', 3, 4], ['一百多', 'INTEGER', 5, 6], ['项王', 'PERSON', 10, 11], ['鸿门', 'LOCATION', 13, 14], ['项羽', 'PERSON', 16, 17], ['秦', 'LOCATION', 25, 26], ['河北', 'LOCATION', 29, 30], ['河南', 'LOCATION', 34, 35], ['秦', 'LOCATION', 46, 47]]


['现在', '有', '小人', '之', '言', '，', '使', '将军', '和', '我', '有', '了', '隔阂', '。']
[]


['项王', '说', '：', '这是', '你', '沛公', '左', '司马', '曹无伤', '说', '的', '，', '不然', '，', '我', '何', '至于', '如此', '。']
[['项王', 'PERSON', 0, 1], ['沛公', 'PERSON', 5, 6], ['司马', 'PERSON', 7, 8], ['曹无伤', 'PERSON', 8, 9]]


['项王', '当天', '就', '留', '沛公', '一同', '饮酒', '。']
[['项王', 'PERSON', 0, 1], ['当天', 'DATE', 1, 2], ['沛公', 'PERSON', 4, 5]]


['项王', '、', '项伯', '面朝', '东', '坐', '，', '亚父', '面朝', '南', '坐', '。']
[['项王', 'PERSON', 0, 1], ['项伯', 'PERSON', 2, 3], ['亚父', 'PERSON', 7, 8]]


['亚父', '就是', '范增', '。']
[['范增', 'PERSON', 2, 3]]


['沛公', '面朝', '北', '坐', '，', '张良', '面朝', '西', '侍坐', '。']
[['沛公', 'PERSON', 0, 1], ['张良', 'PERSON', 5, 6]]


['范增', '向', '项王', '多次', '使眼色', '，', '再三', '举起', '佩带', '的', '玉', '玦', '向', '项王', '示意', '，', '项王', '默然', '不', '应', '。']
[['范增', 'PERSON', 0, 1], ['项王', 'PERSON', 2, 3], ['多次', 'FREQUENCY', 3, 4], ['项王', 'PERSON', 13, 14], ['项王', 'PERSON', 16, 17]]


['范增', '起身', '出去', '找来', '项庄', '，', '对', '他', '说', '：', '君王', '为人', '不', '狠', '，', '你', '进去', '上前', '祝酒', '，', '祝酒', '完', '了', '，', '请求', '舞剑', '，', '乘机', '在', '座上', '袭击', '沛公', '，', '杀死', '他', '。']
[['范增', 'PERSON', 0, 1], ['项庄', 'PERSON', 4, 5], ['沛公', 'PERSON', 31, 32]]


['不然', '的话', '，', '你们', '这些', '人', '都', '将', '被', '他', '俘虏', '。']
[]


['项庄', '便', '进去', '祝酒', '。']
[['项庄', 'PERSON', 0, 1]]


['祝酒', '完', '了', '说', '：', '君王', '和', '沛公', '饮酒', '，', '军中', '没有', '什么', '可', '供', '娱乐', '的', '，', '请', '允许', '我', '舞剑', '助乐', '。']
[['沛公', 'PERSON', 7, 8]]


['项王', '说', '：', '好吧', '。']
[['项王', 'PERSON', 0, 1]]


['项庄', '拔剑', '起舞', '。']
[['项庄', 'PERSON', 0, 1]]


['项伯', '也', '拔剑', '起舞', '。']
[['项伯', 'PERSON', 0, 1]]


['项伯', '常常', '用', '身体', '掩蔽', '沛公', '，', '项庄', '得不到', '刺杀', '机会', '。']
[['项伯', 'PERSON', 0, 1], ['沛公', 'PERSON', 5, 6], ['项庄', 'PERSON', 7, 8]]


['这时', '张良', '来到', '军', '门', '，', '召见', '樊哙', '。']
[['张良', 'PERSON', 1, 2], ['樊哙', 'PERSON', 7, 8]]


['樊哙', '说', '：', '今天', '的', '事情', '怎么样', '了', '？']
[['樊哙', 'PERSON', 0, 1]]


['张良', '说', '：', '极为', '危急', '。']
[['张良', 'PERSON', 0, 1]]


['此刻', '项庄', '正在', '舞剑', '，', '他', '的', '用意', '时时', '在', '沛公', '身上', '。']
[['项庄', 'PERSON', 1, 2], ['沛公', 'PERSON', 10, 11]]


['樊哙', '说', '：', '这', '可', '紧急', '了', '，', '请', '让', '我', '进去', '，', '与', '沛公', '同生共死', '。']
[['樊哙', 'PERSON', 0, 1], ['沛公', 'PERSON', 14, 15]]


['樊哙', '立即', '带着', '剑', '，', '手', '拥', '盾牌', '，', '进入', '军门', '。']
[['樊哙', 'PERSON', 0, 1]]


['交乾', '守门', '的', '卫士', '打算', '阻拦', '，', '不', '让', '他', '进去', '，', '樊哙', '侧过', '他', '的', '盾牌', '撞击', '，', '卫士', '倒', '在', '地上', '，', '樊哙', '就', '进入', '了', '大', '帐', '，', '揭开', '帷', '帐', '，', '向', '西', '而立', '，', '圆睁', '怒目', '，', '看着', '项王', '，', '头发', '上', '指', '，', '眼眶', '破裂', '。']
[['交乾', 'PERSON', 0, 1], ['樊哙', 'PERSON', 12, 13], ['樊哙', 'PERSON', 24, 25], ['项王', 'PERSON', 43, 44]]




**********
项王按剑直起上身说；来客是干什么的？张良说：这是沛公的参乘樊哙。项王说：壮士！赏赐他一杯酒。左右就给他一大杯酒。樊哙拜谢后起来，站着一饮而尽。项王说：赏给他猪腿。左右就给一只生猪腿。樊哙覆盾于地，把猪腿放在盾上，拔出剑来切肉吃。项王说：壮士！能再喝酒吗？樊哙说：我死都不怕，一杯酒哪里值得推辞！秦王有虎狼之心，杀人唯恐杀不尽，用刑唯恐刑不重，天下人都反叛他。楚怀王和将领们约定说先攻破秦地进入咸阳的做关中王。现在沛公先攻破了秦地进入咸阳，丝毫利益不敢有所接近，封闭宫室，回军霸上，等待大王到来。所以遣将守关，是为了防备别的盗贼和意外事件。如此劳苦功高，没有得到封侯的赏赐，而你却听信闲言细语，要杀有功的人。这是继承了已经灭亡的秦朝的道路，私以为，大王这样做是不可取的。项王无辞以对，只说：坐。樊哙在张良旁边坐下来。坐了不一会儿，沛公起来上厕所，乘机招呼樊哙出来。沛公出去后，项王派都尉陈平去叫沛公回来。沛公说：我们现在出去，没有辞行，怎么办呢？樊哙说：做大事不顾忌细枝节，行大礼不讲究小谦让。如今人家为刀俎，我们为鱼肉，还辞别什么！于是就不辞而去。沛公叫张良留下道谢。张良问：大王来时带了什么？沛公说：我带来一双白壁，想献给项王，一双玉斗，想送给亚父，正碰上他们生气，不敢进献。你替我献给他们吧。张良说：遵命。当时，项王的军队在鸿门，沛公的军队在霸上，相去四十里。沛公丢下车骑，一人骑马脱身而去，樊哙、夏侯婴、靳疆、纪信等四人握剑持盾步行，从郦山下取道芷阳，抄行小路。沛公对张良说：从这条路到我们军营，不过二十里而已。估计我到了军中，你再进去。沛公走后，张良估计沛公抄小路已经到达军中，就进去道谢说：沛公经受不了杯盏，不能亲自来辞行。谨使张良奉上白壁一只，拜献大王；玉斗一只，拜送大将军。项羽说：沛公在哪里？张良说：听说大王有意责备他，独自脱身而去，已经回到军中了。项王接过王壁，放在坐席上。亚父接过玉斗，放在地上，拔剑一击而碎，说：唉！这小子不足以共谋大事。夺取项王天下的，一定是沛公，我们这些人就要被他俘虏了。沛公回到军中，立刻杀了曹无伤。过了几天，项羽带兵西进，屠毁咸阳，杀死了秦朝已经投降的国王子婴，焚烧秦朝宫室，大火三个月不灭；搜罗了秦朝的财宝和妇女，率军东去。有人劝项王说：关中阻山带河，四面关塞，土地肥饶，可在这里建都，以定霸业。项王看见秦朝宫室都已烧毁，残破不堪，又怀念故乡，心欲东归，就说：富贵了不回故乡，如同衣绣夜行，有谁能知道！劝项王的人说，人们说楚国人是猕猴戴帽子装人，果然如此。项王听到了这话，烹杀了劝说他的那个人。项王派人向楚怀王报告请示。楚怀王说：按照约定办。项羽就尊楚怀王为义帝。项王想自己称王，就先封诸侯将相为王。项王对他们说：天下最初造反的时候，暂时拥立诸侯后裔为王，以便讨伐秦朝。然而亲自身穿铠甲，手执兵器，率先起义，三年来风餐露宿，消灭秦朝，平定天下的，都是各位将相和我项籍的力量。只有义帝没有功劳，应该瓜分土地，封大家为王。将领们都说：好。项王就分割天下，封将领们为侯王。项王、范增疑心沛公将来占有天下。但既已和解，又怕违背原约，诸侯反叛，他们就暗中商量说：巴、蜀道路险恶，秦朝被迁徙的罪人都居住蜀地。于是就说：巴、蜀也是关中地区。
[['来客', 8, 9], ['这是', 16, 17], ['他', 28, 29], ['他', 35, 36], ['樊哙', 40, 41], ['他', 53, 54], ['樊哙', 64, 65], ['樊哙', 93, 94], ['我', 96, 97], ['樊哙', 235, 236], ['樊哙', 252, 253], ['樊哙', 281, 282], ['这小子', 561, 563]]
[['项王', 0, 1], ['项王', 22, 23], ['项王', 49, 50], ['项王', 83, 84], ['大王', 168, 169], ['大王', 326, 327], ['大王', 499, 500], ['大将军', 507, 508], ['大王', 520, 521], ['项王', 535, 536], ['项王', 569, 570], ['项羽', 600, 601], ['项羽', 748, 749]]
[['沛公的参乘樊哙', 17, 21], ['壮士', 25, 26], ['壮士', 86, 87]]
[['左右', 32, 33], ['左右', 56, 57]]
[['猪腿', 54, 55], ['一只生猪腿', 59, 63], ['猪腿', 71, 72]]
[['盾', 66, 67], ['盾', 73, 74]]
[['剑', 2, 3], ['剑', 77, 78], ['原约', 872, 873]]
[['秦王', 107, 108], ['他', 127, 128], ['已经灭亡的秦朝', 210, 214], ['项王', 227, 228], ['项王', 259, 260], ['项王', 344, 345], ['项王', 377, 378], ['项羽', 509, 510], ['秦朝', 788, 789], ['秦朝', 808, 809], ['秦朝', 889, 890]]
[['沛公', 17, 18], ['沛公', 146, 147], ['你', 196, 197], ['大王', 220, 221], ['沛公', 246, 247], ['沛公', 255, 256], ['沛公', 265, 266], ['沛公', 268, 269], ['沛公', 317, 318], ['沛公', 332, 333], ['我', 335, 336], ['我', 365, 366], ['沛公', 383, 384], ['沛公', 394, 395], ['沛公', 431, 432], ['我', 450, 451], ['我到了军中，你再进去。沛公', 450, 459], ['沛公', 458, 459], ['沛公', 464, 465], ['沛公', 476, 477], ['沛公', 512, 513], ['他', 523, 524], ['沛公', 575, 576], ['他', 582, 583], ['沛公', 586, 587], ['项王', 641, 642], ['项王', 663, 664], ['项王', 699, 700], ['项王', 717, 718], ['他', 727, 728], ['项王', 732, 733], ['项王', 755, 756], ['自己', 757, 758], ['项王', 768, 769], ['我项籍', 819, 821], ['项王', 845, 846], ['沛公', 859, 860]]
[['秦地', 136, 138], ['秦地', 150, 152]]
[['咸阳', 139, 140], ['咸阳', 153, 154]]
[['张良', 13, 14], ['张良', 237, 238], ['张良', 319, 320], ['张良', 323, 324], ['你', 363, 364], ['你替我献给他们吧。张良', 363, 371], ['张良', 370, 371], ['张良', 433, 434], ['你', 454, 455], ['张良', 462, 463], ['张良', 490, 491], ['张良', 516, 517], ['亚父', 544, 545]]
[['现在', 145, 146], ['现在', 272, 273]]
[['我们', 271, 272], ['我们', 303, 304], ['我们', 441, 442]]
[['他们', 356, 357], ['他们', 367, 368]]
[['小路', 429, 430], ['这条路', 437, 440], ['小路', 466, 467]]
[['我们军营', 441, 443], ['军中', 452, 453], ['军中', 469, 470], ['军中', 532, 533], ['军中', 588, 589]]
[['一双白壁', 337, 341], ['白壁', 492, 494], ['王壁', 537, 539], ['壁', 538, 539], ['约定', 745, 746]]
[['壁', 340, 341], ['壁', 493, 494]]
[['一双玉斗', 346, 349], ['玉斗', 501, 502], ['玉斗', 546, 547], ['蜀地', 896, 897]]
[['秦朝', 609, 610], ['秦朝', 618, 619], ['秦朝', 630, 631], ['秦朝', 665, 666]]
[['关中', 644, 645], ['这里', 656, 657]]
[['秦朝宫室', 618, 620], ['秦朝宫室', 665, 667]]
[['故乡', 675, 676], ['故乡', 688, 689]]
[['劝项王的人', 698, 702], ['劝说他的那个人', 726, 731]]
[['楚怀王', 735, 737], ['楚怀王', 740, 742], ['怀王', 741, 742], ['楚怀王', 751, 752]]
[['诸侯将相', 763, 765], ['他们', 770, 771], ['各位将相', 816, 818]]
[['天下', 773, 774], ['天下', 811, 812], ['天下', 848, 849], ['天下', 862, 863]]
[['义帝', 753, 754], ['义帝', 825, 827]]
[['项王、范增', 855, 858], ['他们', 877, 878]]
[['巴、蜀', 883, 886], ['巴、蜀', 901, 904]]


['项王', '按', '剑', '直', '起', '上身', '说', '；', '来客', '是', '干什么', '的', '？']
[['项王', 'PERSON', 0, 1]]


['张良', '说', '：', '这是', '沛公', '的', '参乘', '樊哙', '。']
[['张良', 'PERSON', 0, 1], ['沛公', 'PERSON', 4, 5], ['樊哙', 'PERSON', 7, 8]]


['项王', '说', '：', '壮士', '！']
[['项王', 'PERSON', 0, 1]]


['赏赐', '他', '一', '杯酒', '。']
[]


['左右', '就', '给', '他', '一', '大', '杯酒', '。']
[]


['樊哙', '拜谢', '后', '起来', '，', '站', '着', '一饮而尽', '。']
[['樊哙', 'PERSON', 0, 1]]


['项王', '说', '：', '赏给', '他', '猪腿', '。']
[['项王', 'PERSON', 0, 1]]


['左右', '就', '给', '一', '只', '生猪', '腿', '。']
[]


['樊哙', '覆', '盾', '于', '地', '，', '把', '猪腿', '放在', '盾', '上', '，', '拔出', '剑', '来', '切', '肉', '吃', '。']
[['樊哙', 'PERSON', 0, 1]]


['项王', '说', '：', '壮士', '！']
[['项王', 'PERSON', 0, 1]]


['能', '再', '喝酒', '吗', '？']
[]


['樊哙', '说', '：', '我', '死', '都', '不怕', '，', '一', '杯酒', '哪里', '值得', '推辞', '！']
[['樊哙', 'PERSON', 0, 1]]


['秦王', '有', '虎狼', '之', '心', '，', '杀人', '唯恐', '杀', '不尽', '，', '用刑', '唯恐', '刑', '不重', '，', '天下', '人', '都', '反叛', '他', '。']
[['秦王', 'PERSON', 0, 1]]


['楚怀王', '和', '将领们', '约定', '说', '先', '攻破', '秦', '地', '进入', '咸阳', '的', '做', '关中', '王', '。']
[['楚怀王', 'PERSON', 0, 1], ['秦', 'LOCATION', 7, 8], ['咸阳', 'LOCATION', 10, 11], ['关中', 'LOCATION', 13, 14]]


['现在', '沛公', '先', '攻破', '了', '秦', '地', '进入', '咸阳', '，', '丝毫', '利益', '不敢', '有所', '接近', '，', '封闭', '宫室', '，', '回军', '霸上', '，', '等待', '大王', '到来', '。']
[['沛公', 'PERSON', 1, 2], ['秦', 'LOCATION', 5, 6], ['咸阳', 'LOCATION', 8, 9]]


['所以', '遣', '将', '守', '关', '，', '是', '为了', '防备', '别的', '盗贼', '和', '意外', '事件', '。']
[]


['如此', '劳苦功高', '，', '没有', '得到', '封侯', '的', '赏赐', '，', '而', '你', '却', '听信', '闲言细语', '，', '要', '杀', '有功', '的', '人', '。']
[]


['这是', '继承', '了', '已经', '灭亡', '的', '秦朝', '的', '道路', '，', '私', '以为', '，', '大王', '这样', '做', '是不', '可取', '的', '。']
[['秦朝', 'DATE', 6, 7]]


['项王', '无辞以对', '，', '只', '说', '：', '坐', '。']
[['项王', 'PERSON', 0, 1]]


['樊哙', '在', '张良', '旁边', '坐', '下来', '。']
[['樊哙', 'PERSON', 0, 1], ['张良', 'PERSON', 2, 3]]


['坐', '了', '不一会儿', '，', '沛公', '起来', '上厕所', '，', '乘机', '招呼', '樊哙', '出来', '。']
[['沛公', 'PERSON', 4, 5], ['樊哙', 'PERSON', 10, 11]]


['沛公', '出去', '后', '，', '项王', '派', '都尉', '陈平', '去', '叫', '沛公', '回来', '。']
[['沛公', 'PERSON', 0, 1], ['项王', 'PERSON', 4, 5], ['陈平', 'PERSON', 7, 8], ['沛公', 'PERSON', 10, 11]]


['沛公', '说', '：', '我们', '现在', '出去', '，', '没有', '辞行', '，', '怎么办', '呢', '？']
[['沛公', 'PERSON', 0, 1]]


['樊哙', '说', '：', '做大', '事', '不', '顾忌', '细', '枝节', '，', '行大', '礼', '不', '讲究', '小', '谦让', '。']
[['樊哙', 'PERSON', 0, 1]]


['如今', '人家', '为', '刀俎', '，', '我们', '为', '鱼肉', '，', '还', '辞别', '什么', '！']
[]


['于是', '就', '不', '辞而', '去', '。']
[]


['沛公', '叫', '张良', '留下', '道谢', '。']
[['沛公', 'PERSON', 0, 1], ['张良', 'PERSON', 2, 3]]


['张良', '问', '：', '大王', '来', '时', '带了', '什么', '？']
[['张良', 'PERSON', 0, 1]]


['沛公', '说', '：', '我', '带来', '一', '双', '白', '壁', '，', '想', '献给', '项王', '，', '一', '双', '玉斗', '，', '想', '送给', '亚父', '，', '正', '碰上', '他们', '生气', '，', '不敢', '进', '献', '。']
[['沛公', 'PERSON', 0, 1], ['项王', 'PERSON', 12, 13]]


['你', '替', '我', '献给', '他们', '吧', '。']
[]


['张良', '说', '：', '遵命', '。']
[['张良', 'PERSON', 0, 1]]


['当时', '，', '项王', '的', '军队', '在', '鸿门', '，', '沛公', '的', '军队', '在', '霸', '上', '，', '相去', '四十', '里', '。']
[['项王', 'PERSON', 2, 3], ['鸿门', 'LOCATION', 6, 7], ['沛公', 'PERSON', 8, 9]]


['沛公', '丢下', '车骑', '，', '一', '人', '骑马', '脱身', '而', '去', '，', '樊哙', '、', '夏侯婴', '、', '靳疆', '、', '纪信', '等', '四', '人', '握', '剑', '持', '盾', '步行', '，', '从', '郦山', '下', '取道', '芷阳', '，', '抄', '行', '小路', '。']
[['沛公', 'PERSON', 0, 1], ['樊哙', 'PERSON', 11, 12], ['夏侯婴', 'PERSON', 13, 14], ['靳疆', 'PERSON', 15, 16], ['纪信', 'PERSON', 17, 18], ['四', 'INTEGER', 19, 20], ['郦山', 'LOCATION', 28, 29], ['芷阳', 'LOCATION', 31, 32]]


['沛公', '对', '张良', '说', '：', '从', '这', '条', '路', '到', '我们', '军营', '，', '不过', '二十', '里', '而已', '。']
[['沛公', 'PERSON', 0, 1], ['张良', 'PERSON', 2, 3]]


['估计', '我', '到了', '军中', '，', '你', '再', '进去', '。']
[]


['沛公', '走', '后', '，', '张良', '估计', '沛公', '抄', '小路', '已经', '到达', '军中', '，', '就', '进去', '道谢', '说', '：', '沛公', '经受', '不', '了', '杯', '盏', '，', '不能', '亲自', '来', '辞行', '。']
[['沛公', 'PERSON', 0, 1], ['张良', 'PERSON', 4, 5], ['沛公', 'PERSON', 6, 7], ['沛公', 'PERSON', 18, 19]]


['谨', '使', '张良', '奉上', '白', '壁', '一', '只', '，', '拜', '献', '大王', '；', '玉斗', '一', '只', '，', '拜', '送', '大将军', '。']
[['张良', 'PERSON', 2, 3]]


['项羽', '说', '：', '沛公', '在', '哪里', '？']
[['项羽', 'PERSON', 0, 1], ['沛公', 'PERSON', 3, 4]]


['张良', '说', '：', '听说', '大王', '有意', '责备', '他', '，', '独自', '脱身', '而', '去', '，', '已经', '回到', '军中', '了', '。']
[['张良', 'PERSON', 0, 1]]


['项王', '接过', '王', '壁', '，', '放在', '坐席', '上', '。']
[['项王', 'PERSON', 0, 1]]


['亚父', '接过', '玉斗', '，', '放在', '地上', '，', '拔剑', '一', '击', '而', '碎', '，', '说', '：', '唉', '！']
[['亚父', 'PERSON', 0, 1]]


['这', '小子', '不', '足以', '共谋', '大事', '。']
[]


['夺取', '项王', '天下', '的', '，', '一定', '是', '沛公', '，', '我们', '这些', '人', '就要', '被', '他', '俘虏', '了', '。']
[['项王', 'PERSON', 1, 2], ['沛公', 'PERSON', 7, 8]]


['沛公', '回到', '军中', '，', '立刻', '杀', '了', '曹无伤', '。']
[['沛公', 'PERSON', 0, 1], ['曹无伤', 'PERSON', 7, 8]]


['过', '了', '几', '天', '，', '项羽', '带兵', '西进', '，', '屠毁', '咸阳', '，', '杀死', '了', '秦朝', '已经', '投降', '的', '国王', '子', '婴', '，', '焚烧', '秦朝', '宫室', '，', '大火', '三', '个', '月', '不', '灭', '；', '搜罗', '了', '秦朝', '的', '财宝', '和', '妇女', '，', '率军', '东去', '。']
[['项羽', 'PERSON', 5, 6], ['咸阳', 'LOCATION', 10, 11], ['秦朝', 'DATE', 14, 15], ['婴', 'PERSON', 20, 21], ['秦朝', 'DATE', 23, 24], ['秦朝', 'DATE', 35, 36]]


['有人', '劝', '项王', '说', '：', '关中', '阻山带河', '，', '四面', '关', '塞', '，', '土地', '肥饶', '，', '可', '在', '这里', '建都', '，', '以', '定', '霸业', '。']
[['项王', 'PERSON', 2, 3], ['关中', 'LOCATION', 5, 6]]


['项王', '看见', '秦朝', '宫室', '都', '已', '烧毁', '，', '残破不堪', '，', '又', '怀念', '故乡', '，', '心', '欲', '东', '归', '，', '就说', '：', '富贵', '了', '不', '回', '故乡', '，', '如同', '衣绣夜行', '，', '有', '谁', '能', '知道', '！']
[['项王', 'PERSON', 0, 1], ['秦朝', 'DATE', 2, 3]]


['劝', '项王', '的', '人', '说', '，', '人们', '说', '楚国', '人', '是', '猕猴', '戴', '帽子', '装', '人', '，', '果然如此', '。']
[['项王', 'PERSON', 1, 2], ['楚国', 'LOCATION', 8, 9]]


['项王', '听到', '了', '这', '话', '，', '烹', '杀', '了', '劝说', '他', '的', '那个', '人', '。']
[['项王', 'PERSON', 0, 1]]


['项王', '派人', '向', '楚', '怀王', '报告', '请示', '。']
[['项王', 'PERSON', 0, 1], ['楚', 'LOCATION', 3, 4], ['怀王', 'PERSON', 4, 5]]


['楚', '怀王', '说', '：', '按照', '约定', '办', '。']
[['楚', 'LOCATION', 0, 1], ['怀王', 'PERSON', 1, 2]]


['项羽', '就', '尊', '楚怀王', '为', '义帝', '。']
[['项羽', 'PERSON', 0, 1], ['楚怀王', 'PERSON', 3, 4]]


['项王', '想', '自己', '称王', '，', '就', '先', '封', '诸侯', '将相', '为', '王', '。']
[['项王', 'PERSON', 0, 1]]


['项王', '对', '他们', '说', '：', '天下', '最初', '造反', '的', '时候', '，', '暂时', '拥立', '诸侯', '后裔', '为', '王', '，', '以便', '讨伐', '秦朝', '。']
[['项王', 'PERSON', 0, 1], ['秦朝', 'DATE', 20, 21]]


['然而', '亲自', '身穿', '铠甲', '，', '手', '执', '兵器', '，', '率先', '起义', '，', '三', '年', '来', '风餐露宿', '，', '消灭', '秦朝', '，', '平定', '天下', '的', '，', '都', '是', '各位', '将相', '和', '我', '项籍', '的', '力量', '。']
[['三', 'DURATION', 12, 13], ['秦朝', 'DATE', 18, 19], ['项籍', 'PERSON', 30, 31]]


['只有', '义', '帝', '没有', '功劳', '，', '应该', '瓜分', '土地', '，', '封', '大家', '为', '王', '。']
[]


['将领们', '都', '说', '：', '好', '。']
[]


['项王', '就', '分割', '天下', '，', '封', '将领们', '为', '侯王', '。']
[['项王', 'PERSON', 0, 1]]


['项王', '、', '范增', '疑心', '沛公', '将来', '占有', '天下', '。']
[['项王', 'PERSON', 0, 1], ['范增', 'PERSON', 2, 3], ['沛公', 'PERSON', 4, 5]]


['但', '既', '已', '和解', '，', '又', '怕', '违背', '原约', '，', '诸侯', '反叛', '，', '他们', '就', '暗中', '商量', '说', '：', '巴', '、', '蜀', '道路', '险恶', '，', '秦朝', '被', '迁徙', '的', '罪人', '都', '居住', '蜀地', '。']
[['巴', 'LOCATION', 19, 20], ['蜀', 'LOCATION', 21, 22], ['秦朝', 'DATE', 25, 26]]


['于是', '就说', '：', '巴', '、', '蜀', '也是', '关中', '地区', '。']
[['巴', 'LOCATION', 3, 4], ['蜀', 'LOCATION', 5, 6], ['关中', 'LOCATION', 7, 8]]




**********
所以封沛公为汉王，称王于巴、蜀、汉中，建都南郑。而把关中分为三部分，封给秦朝降将为王，阻挡汉王，项王封章邯为雍王，称王于咸阳以西，建都废丘。长史司马欣，从前做栎阳狱掾，曾对项梁有过恩德；都尉董翳，最初劝说章邯降楚，所以封司马欣为塞王，称王于咸阳以东到黄河一带，建都栎阳；封董翳为翟王，称王于上郡，建都高奴。徙封魏王豹为西魏王，称王于河东，建都平阳。瑕丘申阳是张耳的宠臣，先攻下河南，在黄河岸边迎接楚军，所以立申阳为河南王，建都雒阳。韩王成仍以旧都城为都，建都阳翟。赵将司马印平定河内，屡立战功，所以封司马印为殷王，称王于河内，建都朝歌。徒封赵王歇为代王。赵相张耳一向贤能，又随从项王入关，所以封张耳为常山王，称王于赵地，建都襄国。当阳君黥布为楚军将领，常常勇冠全军，所以封黥布为九江王，建都于六。鄱君吴芮率领百越兵协助诸侯军，又随从入关，所以封吴芮为衡山王，建都于邾。义帝的柱国共敖率兵攻打南郡，功劳很多，于是封共敖为临江王，建都江陵。徙封燕王韩广为辽东王。燕将臧茶曾随楚军救赵，遂又跟从入关，所以封臧荼为燕王，建都于蓟。徒封齐王田市为胶东王。齐将田都曾随从项王共同救赵，遂又跟着入关，所以立田都为齐王，建都临淄。原来被秦朝灭亡的齐王建的孙子田安，正在项羽渡河救赵时，攻下济水北边几座城邑，率领他的军队投降了项羽，所以封田安为济北王，建都博阳。田荣多次有负项梁，又不愿率军随楚击秦，因此没有封王。成安君陈余丢弃将印离去，没有随从入关，然而一向听说他贤能，有功于赵，知道他在南皮，所以把环绕南皮的三个县封给他。番君的将领梅捐战功很多，所以封为十万户侯。项王自立为西楚霸王，封有九郡，建都彭城。汉元年四月，在项王硅麾之下诸侯罢兵散归，各自回到封国。项王也出关回到封国，派人迁徙义帝，说：古代做帝王的拥有千里见方的土地，必须住在上游。于是就派遣使者把义帝迁往长沙郴县。项王催促义帝快些动身，义帝群臣渐渐背叛了他，项王就暗中命令衡山王、临江王把义帝击杀在江中。韩王成没有军功，项王不让他回到自己的封地，一起到了彭城，废去王号，改封为侯，不久又杀死了他。臧荼到了封国，就驱逐韩广去辽东，韩广不服从，臧茶在无终击杀了韩广，占有了他的封地。田荣听说项羽把齐王市徒封胶东，而立齐将田都为齐王，十分气愤，不愿让齐王去胶东，就据齐反叛，迎击田都。田都逃往楚国。齐工市害怕项王，就潜往胶东就国。田荣大为生气，派兵追击，在即墨杀死了他。田荣便自立为齐王，向西进兵，击杀了济北王田安，兼并了三齐。田荣把将军印授予彭越，让他在梁地反楚。陈余秘密派遣张同、夏说劝告齐王田荣说：项羽为天下的主宰，不公平。如今把原来的诸侯王都封在坏地方称王，而他的群臣诸将都封在好地方称王。赶走原来的诸侯王，赵王就到北方居住代地，我以为这样是不能答应的。听说大王已经起兵，而且不接受不道义的命令，希望大王援助我一些兵马，允许我用以攻打常山，恢复赵王的地位，愿把赵国作为齐国的屏障。齐王答应了，就遣兵赴赵。陈余调动了三县的全部士卒，与齐军并力攻打常山，打垮了常山的军队。张耳逃走归服了汉王。陈余去代地迎接原来的赵王歇返归赵地。赵王就立陈余为代王。这时，汉王回军平定了三秦。项羽听说汉王已经兼并了关中，将要东进，齐、赵又反叛了他，非常愤怒。就以从前的吴令郑昌为韩王，来阻挡汉军。命令萧公角等人攻击彭越。彭越打败了萧公角等人。汉王派张良巡行招抚韩地，张良就给项王写信说：汉王没有得到他应有的封地职位，打算取得关中，实现了原来的约定就停止进军，不敢继续东进。张良又把齐、梁的反叛文告送给项王，说：齐想和赵并力灭楚。楚军因此无意西进，而向北攻打齐国。
[['沛公', 2, 3], ['汉王', 31, 32], ['项王', 33, 34], ['项梁', 58, 59], ['项王', 197, 198], ['项王', 332, 333], ['项羽', 625, 626], ['项王', 668, 669], ['项羽', 738, 739], ['他', 760, 761], ['大王', 795, 796], ['大王', 808, 809]]
[['章邯', 35, 36], ['章邯', 68, 69]]
[['长史司马欣', 47, 49], ['司马欣', 74, 75], ['陈余', 726, 727], ['我', 786, 787], ['陈余', 844, 845], ['陈余', 872, 873], ['陈余', 888, 889]]
[['咸阳', 41, 42], ['咸阳', 81, 82]]
[['栎阳', 52, 53], ['栎阳', 88, 89]]
[['都尉董翳', 63, 65], ['董翳', 91, 92]]
[['黄河', 84, 85], ['黄河', 129, 130]]
[['瑕丘申阳', 117, 119], ['申阳', 136, 137]]
[['赵将司马印', 158, 161], ['司马印', 169, 170]]
[['河内', 162, 163], ['河内', 176, 177], ['赵地', 208, 210]]
[['张耳', 120, 121], ['赵相张耳', 189, 192], ['张耳', 202, 203]]
[['楚', 70, 71], ['楚', 218, 219], ['楚', 405, 406], ['楚', 724, 725], ['楚', 1011, 1012]]
[['当阳君黥布', 214, 217], ['黥布', 229, 230]]
[['鄱君吴芮', 238, 240], ['吴芮', 253, 254]]
[['义帝的柱国共敖', 262, 267], ['共敖', 276, 277]]
[['楚军', 132, 133], ['楚军', 298, 299]]
[['燕将臧茶', 293, 296], ['臧荼', 309, 310]]
[['赵', 300, 301], ['赵', 335, 336], ['赵', 367, 368], ['赵', 433, 434], ['赵', 842, 843]]
[['齐将田都', 327, 330], ['田都', 344, 345], ['他', 688, 689]]
[['齐王田市', 320, 323], ['齐王建', 357, 359], ['齐王', 648, 650]]
[['原来被秦朝灭亡的齐王建的孙子田安', 352, 362], ['他', 378, 379], ['田安', 387, 388], ['田荣', 395, 396], ['彭越', 716, 717], ['他', 719, 720]]
[['项羽', 364, 365], ['项羽', 383, 384], ['项梁', 398, 399], ['项王', 466, 467], ['项王', 484, 485], ['项王', 497, 498], ['项王', 533, 534], ['他', 545, 546], ['项王', 547, 548], ['项王', 569, 570], ['汉王', 870, 871], ['汉王', 894, 895], ['项羽', 900, 901], ['汉', 902, 903], ['汉王', 902, 904], ['他', 918, 919], ['汉王', 949, 950], ['项王', 961, 962], ['汉王', 965, 966], ['他', 968, 969], ['项王', 1001, 1002]]
[['秦朝', 354, 355], ['秦', 407, 408]]
[['成安君陈余', 413, 416], ['他', 428, 429], ['他', 436, 437], ['他', 450, 451], ['番君', 452, 454]]
[['南皮', 438, 439], ['南皮', 443, 444]]
[['封国', 495, 496], ['封国', 501, 502], ['封国', 598, 599]]
[['义帝', 505, 506], ['义帝', 528, 529], ['义帝', 535, 536], ['义帝', 540, 541], ['义帝', 557, 558]]
[['韩王成', 563, 566], ['他', 572, 573], ['自己', 574, 575], ['他', 594, 595], ['韩广', 602, 603], ['韩广', 606, 607], ['韩广', 615, 616], ['他', 619, 620], ['赵王', 885, 886], ['齐', 1005, 1006]]
[['彭城', 477, 478], ['彭城', 580, 581]]
[['臧荼', 596, 597], ['臧茶', 610, 611]]
[['胶东', 632, 633], ['胶东', 651, 652], ['胶东', 673, 674]]
[['齐将田都', 635, 638], ['田都', 659, 660], ['田', 661, 662], ['田都', 661, 663], ['都', 662, 663]]
[['齐王市', 627, 630], ['齐工市', 666, 667]]
[['田荣', 623, 624], ['田荣', 677, 678], ['田荣', 690, 691], ['田荣', 711, 712], ['齐王田荣', 733, 736], ['我', 810, 811], ['我', 815, 816], ['齐王', 834, 836]]
[['齐王', 639, 641], ['齐王', 694, 696]]
[['原来的诸侯', 748, 751], ['原来的诸侯', 772, 775]]
[['原来的诸侯王', 748, 752], ['原来的诸侯王', 772, 776]]
[['赵', 777, 778], ['赵', 821, 822]]
[['河南', 126, 127], ['赵国', 828, 829]]
[['常山', 818, 819], ['常山', 857, 858], ['常山', 861, 862]]
[['代地', 783, 785], ['代地', 874, 876], ['赵地', 882, 884]]
[['齐军', 854, 855], ['汉军', 935, 936]]
[['彭越', 941, 942], ['彭越', 943, 944]]
[['萧公角等人', 938, 940], ['萧公角等人', 946, 948]]
[['张良', 951, 952], ['张良', 958, 959], ['张良', 991, 992]]
[['关中', 907, 908], ['关中', 976, 977]]


['所以', '封', '沛公', '为', '汉王', '，', '称王', '于', '巴', '、', '蜀', '、', '汉中', '，', '建都', '南郑', '。']
[['沛公', 'PERSON', 2, 3], ['汉王', 'ORGANIZATION', 4, 5], ['巴', 'LOCATION', 8, 9], ['蜀', 'LOCATION', 10, 11], ['汉中', 'LOCATION', 12, 13], ['南郑', 'LOCATION', 15, 16]]


['而', '把', '关中', '分为', '三', '部分', '，', '封给', '秦朝', '降将', '为', '王', '，', '阻挡', '汉王', '，', '项王', '封', '章邯', '为', '雍王', '，', '称王', '于', '咸阳', '以西', '，', '建都', '废丘', '。']
[['关中', 'LOCATION', 2, 3], ['三', 'INTEGER', 4, 5], ['秦朝', 'DATE', 8, 9], ['汉王', 'ORGANIZATION', 14, 15], ['项王', 'PERSON', 16, 17], ['章邯', 'PERSON', 18, 19], ['雍王', 'PERSON', 20, 21], ['咸阳', 'LOCATION', 24, 25], ['废丘', 'LOCATION', 28, 29]]


['长史', '司马欣', '，', '从前', '做', '栎阳', '狱', '掾', '，', '曾', '对', '项梁', '有', '过', '恩德', '；', '都尉', '董翳', '，', '最初', '劝说', '章邯', '降', '楚', '，', '所以', '封', '司马欣', '为', '塞', '王', '，', '称王', '于', '咸阳', '以东', '到', '黄河', '一带', '，', '建都', '栎阳', '；', '封', '董翳', '为', '翟王', '，', '称王', '于', '上郡', '，', '建都', '高奴', '。']
[['司马欣', 'PERSON', 1, 2], ['栎阳', 'LOCATION', 5, 6], ['项梁', 'PERSON', 11, 12], ['董翳', 'PERSON', 17, 18], ['章邯', 'PERSON', 21, 22], ['楚', 'LOCATION', 23, 24], ['司马欣', 'PERSON', 27, 28], ['咸阳', 'LOCATION', 34, 35], ['黄河', 'LOCATION', 37, 38], ['栎阳', 'LOCATION', 41, 42], ['董翳', 'PERSON', 44, 45], ['翟王', 'PERSON', 46, 47], ['上郡', 'LOCATION', 50, 51], ['高奴', 'LOCATION', 53, 54]]


['徙', '封', '魏', '王豹', '为', '西魏', '王', '，', '称王', '于', '河东', '，', '建都', '平阳', '。']
[['魏', 'DATE', 2, 3], ['王豹', 'PERSON', 3, 4], ['西魏', 'DATE', 5, 6], ['河东', 'LOCATION', 10, 11], ['平阳', 'LOCATION', 13, 14]]


['瑕丘', '申阳', '是', '张耳', '的', '宠臣', '，', '先', '攻下', '河南', '，', '在', '黄河', '岸边', '迎接', '楚军', '，', '所以', '立', '申阳', '为', '河南', '王', '，', '建都', '雒阳', '。']
[['瑕丘', 'LOCATION', 0, 1], ['申阳', 'PERSON', 1, 2], ['张耳', 'PERSON', 3, 4], ['河南', 'LOCATION', 9, 10], ['黄河', 'LOCATION', 12, 13], ['申阳', 'PERSON', 19, 20], ['河南', 'LOCATION', 21, 22], ['雒阳', 'LOCATION', 25, 26]]


['韩', '王', '成', '仍', '以', '旧', '都', '城', '为', '都', '，', '建都', '阳翟', '。']
[['韩', 'DATE', 0, 1], ['成', 'PERSON', 2, 3], ['阳翟', 'LOCATION', 12, 13]]


['赵', '将', '司马印', '平定', '河内', '，', '屡立', '战功', '，', '所以', '封', '司马印', '为', '殷', '王', '，', '称王', '于', '河内', '，', '建都', '朝歌', '。']
[['赵', 'LOCATION', 0, 1], ['司马印', 'PERSON', 2, 3], ['河内', 'LOCATION', 4, 5], ['司马印', 'PERSON', 11, 12], ['殷', 'LOCATION', 13, 14], ['河内', 'LOCATION', 18, 19], ['朝歌', 'LOCATION', 21, 22]]


['徒', '封', '赵', '王', '歇', '为', '代王', '。']
[['赵', 'DATE', 2, 3], ['歇', 'PERSON', 4, 5]]


['赵', '相', '张耳', '一向', '贤能', '，', '又', '随从', '项王', '入关', '，', '所以', '封', '张耳', '为', '常山王', '，', '称王', '于', '赵', '地', '，', '建都', '襄国', '。']
[['赵', 'LOCATION', 0, 1], ['张耳', 'PERSON', 2, 3], ['项王', 'PERSON', 8, 9], ['张耳', 'PERSON', 13, 14], ['常山王', 'LOCATION', 15, 16], ['赵', 'LOCATION', 19, 20], ['襄国', 'LOCATION', 23, 24]]


['当阳', '君', '黥布', '为', '楚', '军', '将领', '，', '常常', '勇', '冠', '全军', '，', '所以', '封', '黥布', '为', '九江', '王', '，', '建都', '于', '六', '。']
[['当阳', 'DATE', 0, 1], ['黥布', 'PERSON', 2, 3], ['楚', 'LOCATION', 4, 5], ['黥布', 'PERSON', 15, 16], ['九江', 'LOCATION', 17, 18]]


['鄱君', '吴芮', '率领', '百越', '兵', '协助', '诸侯', '军', '，', '又', '随从', '入关', '，', '所以', '封', '吴芮', '为', '衡山', '王', '，', '建都', '于', '邾', '。']
[['鄱君', 'PERSON', 0, 1], ['吴芮', 'PERSON', 1, 2], ['百越', 'INTEGER', 3, 4], ['吴芮', 'PERSON', 15, 16], ['衡山', 'LOCATION', 17, 18], ['邾', 'LOCATION', 22, 23]]


['义', '帝', '的', '柱国', '共敖', '率兵', '攻打', '南郡', '，', '功劳', '很多', '，', '于是', '封', '共敖', '为', '临江', '王', '，', '建都', '江陵', '。']
[['共敖', 'PERSON', 4, 5], ['南郡', 'LOCATION', 7, 8], ['共敖', 'PERSON', 14, 15], ['临江', 'LOCATION', 16, 17], ['江陵', 'LOCATION', 20, 21]]


['徙', '封', '燕', '王', '韩广', '为', '辽东', '王', '。']
[['燕', 'LOCATION', 2, 3], ['韩广', 'PERSON', 4, 5], ['辽东', 'LOCATION', 6, 7]]


['燕', '将', '臧茶', '曾', '随', '楚军', '救', '赵', '，', '遂', '又', '跟从', '入关', '，', '所以', '封', '臧荼', '为', '燕', '王', '，', '建都', '于', '蓟', '。']
[['燕', 'LOCATION', 0, 1], ['臧茶', 'PERSON', 2, 3], ['赵', 'LOCATION', 7, 8], ['臧荼', 'PERSON', 16, 17], ['燕', 'LOCATION', 18, 19], ['蓟', 'LOCATION', 23, 24]]


['徒', '封', '齐', '王', '田市', '为', '胶东', '王', '。']
[['齐', 'DATE', 2, 3], ['田市', 'PERSON', 4, 5], ['胶东', 'LOCATION', 6, 7]]


['齐', '将', '田都', '曾', '随从', '项王', '共同', '救', '赵', '，', '遂', '又', '跟着', '入关', '，', '所以', '立', '田都', '为', '齐', '王', '，', '建都', '临淄', '。']
[['齐', 'LOCATION', 0, 1], ['田都', 'PERSON', 2, 3], ['项王', 'PERSON', 5, 6], ['赵', 'LOCATION', 8, 9], ['田都', 'PERSON', 17, 18], ['齐', 'DATE', 19, 20], ['临淄', 'LOCATION', 23, 24]]


['原来', '被', '秦朝', '灭亡', '的', '齐', '王建', '的', '孙子', '田安', '，', '正在', '项羽', '渡河', '救', '赵', '时', '，', '攻下', '济水', '北边', '几', '座', '城邑', '，', '率领', '他', '的', '军队', '投降', '了', '项羽', '，', '所以', '封', '田安', '为', '济北', '王', '，', '建都', '博阳', '。']
[['秦朝', 'DATE', 2, 3], ['齐', 'DATE', 5, 6], ['王建', 'PERSON', 6, 7], ['田安', 'PERSON', 9, 10], ['项羽', 'PERSON', 12, 13], ['赵', 'LOCATION', 15, 16], ['济水', 'LOCATION', 19, 20], ['项羽', 'PERSON', 31, 32], ['田安', 'PERSON', 35, 36], ['济北', 'LOCATION', 37, 38], ['博阳', 'LOCATION', 41, 42]]


['田荣', '多次', '有负', '项梁', '，', '又', '不', '愿', '率军', '随', '楚', '击', '秦', '，', '因此', '没有', '封王', '。']
[['田荣', 'PERSON', 0, 1], ['多次', 'FREQUENCY', 1, 2], ['项梁', 'PERSON', 3, 4], ['楚', 'LOCATION', 10, 11], ['秦', 'LOCATION', 12, 13]]


['成安', '君', '陈余', '丢弃', '将', '印', '离去', '，', '没有', '随从', '入关', '，', '然而', '一向', '听说', '他', '贤能', '，', '有功', '于', '赵', '，', '知道', '他', '在', '南皮', '，', '所以', '把', '环绕', '南皮', '的', '三', '个', '县', '封', '给', '他', '。']
[['成安', 'PERSON', 0, 1], ['陈余', 'PERSON', 2, 3], ['赵', 'LOCATION', 20, 21], ['南皮', 'LOCATION', 25, 26], ['南皮', 'LOCATION', 30, 31], ['三', 'INTEGER', 32, 33]]


['番', '君', '的', '将领', '梅', '捐', '战功', '很多', '，', '所以', '封为', '十万', '户侯', '。']
[['梅', 'PERSON', 4, 5], ['十万', 'ORDINAL', 11, 12]]


['项王', '自立', '为', '西楚霸王', '，', '封', '有', '九', '郡', '，', '建都', '彭城', '。']
[['项王', 'PERSON', 0, 1], ['西楚霸王', 'LOCATION', 3, 4], ['九', 'INTEGER', 7, 8], ['彭城', 'LOCATION', 11, 12]]


['汉', '元年', '四月', '，', '在', '项王', '硅', '麾', '之下', '诸侯', '罢兵', '散', '归', '，', '各自', '回到', '封国', '。']
[['汉元年四月', 'DATE', 0, 3], ['硅', 'PERSON', 6, 7]]


['项王', '也', '出关', '回到', '封国', '，', '派人', '迁徙', '义帝', '，', '说', '：', '古代', '做', '帝王', '的', '拥有', '千里', '见方', '的', '土地', '，', '必须', '住在', '上游', '。']
[['项王', 'PERSON', 0, 1], ['义帝', 'PERSON', 8, 9], ['千里', 'LENGTH', 17, 18]]


['于是', '就', '派遣', '使者', '把', '义帝', '迁往', '长沙', '郴县', '。']
[['义帝', 'PERSON', 5, 6], ['长沙', 'LOCATION', 7, 8], ['郴县', 'LOCATION', 8, 9]]


['项王', '催促', '义帝', '快', '些', '动身', '，', '义帝', '群臣', '渐渐', '背叛', '了', '他', '，', '项王', '就', '暗中', '命令', '衡山', '王', '、', '临江', '王', '把', '义帝', '击', '杀', '在', '江中', '。']
[['项王', 'PERSON', 0, 1], ['义帝', 'PERSON', 2, 3], ['义帝', 'PERSON', 7, 8], ['项王', 'PERSON', 14, 15], ['衡山', 'LOCATION', 18, 19], ['临江', 'LOCATION', 21, 22], ['义帝', 'PERSON', 24, 25]]


['韩', '王', '成', '没有', '军功', '，', '项王', '不', '让', '他', '回到', '自己', '的', '封地', '，', '一起', '到了', '彭城', '，', '废', '去', '王号', '，', '改封', '为', '侯', '，', '不久', '又', '杀死', '了', '他', '。']
[['韩', 'LOCATION', 0, 1], ['成', 'PERSON', 2, 3], ['项王', 'PERSON', 6, 7], ['彭城', 'LOCATION', 17, 18]]


['臧荼', '到了', '封国', '，', '就', '驱逐', '韩广', '去', '辽东', '，', '韩广', '不', '服从', '，', '臧茶', '在', '无终', '击杀', '了', '韩广', '，', '占有', '了', '他', '的', '封地', '。']
[['臧荼', 'PERSON', 0, 1], ['韩广', 'PERSON', 6, 7], ['辽东', 'LOCATION', 8, 9], ['韩广', 'PERSON', 10, 11], ['臧茶', 'PERSON', 14, 15], ['无终', 'LOCATION', 16, 17], ['韩广', 'PERSON', 19, 20]]


['田荣', '听说', '项羽', '把', '齐', '王', '市', '徒', '封', '胶东', '，', '而立', '齐', '将', '田都', '为', '齐', '王', '，', '十分', '气愤', '，', '不', '愿', '让', '齐', '王', '去', '胶东', '，', '就', '据', '齐', '反叛', '，', '迎击', '田都', '。']
[['田荣', 'PERSON', 0, 1], ['项羽', 'PERSON', 2, 3], ['齐', 'LOCATION', 4, 5], ['胶东', 'LOCATION', 9, 10], ['齐', 'LOCATION', 12, 13], ['田都', 'PERSON', 14, 15], ['齐', 'LOCATION', 16, 17], ['齐', 'DATE', 25, 26], ['胶东', 'LOCATION', 28, 29], ['齐', 'LOCATION', 32, 33], ['田都', 'PERSON', 36, 37]]


['田', '都', '逃往', '楚国', '。']
[['田', 'PERSON', 0, 1], ['楚国', 'LOCATION', 3, 4]]


['齐工市', '害怕', '项王', '，', '就', '潜', '往', '胶东', '就', '国', '。']
[['齐工市', 'PERSON', 0, 1], ['项王', 'PERSON', 2, 3], ['胶东', 'LOCATION', 7, 8]]


['田荣', '大为', '生气', '，', '派兵', '追击', '，', '在', '即墨', '杀死', '了', '他', '。']
[['田荣', 'PERSON', 0, 1], ['即墨', 'LOCATION', 8, 9]]


['田荣', '便', '自立', '为', '齐', '王', '，', '向', '西', '进兵', '，', '击杀', '了', '济北', '王', '田安', '，', '兼并', '了', '三齐', '。']
[['田荣', 'PERSON', 0, 1], ['齐', 'DATE', 4, 5], ['济北', 'LOCATION', 13, 14], ['田安', 'PERSON', 15, 16], ['三齐', 'DATE', 19, 20]]


['田荣', '把', '将军', '印', '授予', '彭越', '，', '让', '他', '在', '梁', '地', '反', '楚', '。']
[['田荣', 'PERSON', 0, 1], ['彭越', 'PERSON', 5, 6], ['梁', 'LOCATION', 10, 11], ['楚', 'LOCATION', 13, 14]]


['陈余', '秘密', '派遣', '张同', '、', '夏说', '劝告', '齐', '王', '田荣', '说', '：', '项羽', '为', '天下', '的', '主宰', '，', '不公平', '。']
[['陈余', 'PERSON', 0, 1], ['张同', 'PERSON', 3, 4], ['夏说', 'PERSON', 5, 6], ['齐', 'DATE', 7, 8], ['田荣', 'PERSON', 9, 10], ['项羽', 'PERSON', 12, 13]]


['如今', '把', '原来', '的', '诸侯', '王', '都', '封', '在', '坏', '地方', '称王', '，', '而', '他', '的', '群臣', '诸将', '都', '封', '在', '好', '地方', '称王', '。']
[]


['赶走', '原来', '的', '诸侯', '王', '，', '赵', '王', '就', '到', '北方', '居住', '代', '地', '，', '我', '以为', '这样', '是不', '能', '答应', '的', '。']
[['赵', 'LOCATION', 6, 7]]


['听说', '大王', '已经', '起兵', '，', '而且', '不', '接受', '不', '道义', '的', '命令', '，', '希望', '大王', '援助', '我', '一些', '兵马', '，', '允许', '我', '用以', '攻打', '常山', '，', '恢复', '赵', '王', '的', '地位', '，', '愿', '把', '赵国', '作为', '齐国', '的', '屏障', '。']
[['常山', 'LOCATION', 24, 25], ['赵', 'LOCATION', 27, 28], ['赵国', 'LOCATION', 34, 35], ['齐国', 'LOCATION', 36, 37]]


['齐', '王', '答应', '了', '，', '就', '遣兵', '赴', '赵', '。']
[['齐', 'LOCATION', 0, 1], ['赵', 'LOCATION', 8, 9]]


['陈余', '调动', '了', '三', '县', '的', '全部', '士卒', '，', '与', '齐军', '并力', '攻打', '常山', '，', '打垮', '了', '常山', '的', '军队', '。']
[['陈余', 'PERSON', 0, 1], ['三', 'INTEGER', 3, 4], ['常山', 'LOCATION', 13, 14], ['常山', 'LOCATION', 17, 18]]


['张耳', '逃走', '归', '服', '了', '汉王', '。']
[['张耳', 'PERSON', 0, 1], ['汉王', 'ORGANIZATION', 5, 6]]


['陈余', '去', '代', '地', '迎接', '原来', '的', '赵王', '歇', '返归', '赵', '地', '。']
[['陈余', 'PERSON', 0, 1], ['代', 'LOCATION', 2, 3], ['赵', 'LOCATION', 10, 11]]


['赵王', '就', '立', '陈余', '为', '代王', '。']
[['陈余', 'PERSON', 3, 4]]


['这时', '，', '汉王', '回军', '平定', '了', '三秦', '。']
[['汉王', 'ORGANIZATION', 2, 3], ['三秦', 'LOCATION', 6, 7]]


['项羽', '听说', '汉', '王', '已经', '兼并', '了', '关中', '，', '将要', '东进', '，', '齐', '、', '赵', '又', '反叛', '了', '他', '，', '非常', '愤怒', '。']
[['项羽', 'PERSON', 0, 1], ['汉王', 'ORGANIZATION', 2, 4], ['关中', 'LOCATION', 7, 8], ['齐', 'LOCATION', 12, 13], ['赵', 'LOCATION', 14, 15]]


['就', '以', '从前', '的', '吴', '令', '郑昌', '为', '韩王', '，', '来', '阻挡', '汉军', '。']
[['吴', 'LOCATION', 4, 5], ['郑昌', 'PERSON', 6, 7]]


['命令', '萧公角', '等人', '攻击', '彭越', '。']
[['萧公角', 'PERSON', 1, 2], ['彭越', 'PERSON', 4, 5]]


['彭越', '打败', '了', '萧公角', '等人', '。']
[['彭越', 'PERSON', 0, 1], ['萧公角', 'PERSON', 3, 4]]


['汉王', '派', '张良', '巡行', '招', '抚', '韩', '地', '，', '张良', '就', '给', '项王', '写信', '说', '：', '汉王', '没有', '得到', '他', '应有', '的', '封地', '职位', '，', '打算', '取得', '关中', '，', '实现', '了', '原来', '的', '约定', '就', '停止', '进军', '，', '不敢', '继续', '东进', '。']
[['汉王', 'ORGANIZATION', 0, 1], ['张良', 'PERSON', 2, 3], ['韩', 'LOCATION', 6, 7], ['张良', 'PERSON', 9, 10], ['项王', 'PERSON', 12, 13], ['汉王', 'ORGANIZATION', 16, 17], ['关中', 'LOCATION', 27, 28]]


['张良', '又', '把', '齐', '、', '梁', '的', '反叛', '文告', '送给', '项王', '，', '说', '：', '齐', '想', '和', '赵', '并力', '灭', '楚', '。']
[['张良', 'PERSON', 0, 1], ['齐', 'LOCATION', 3, 4], ['梁', 'LOCATION', 5, 6], ['项王', 'PERSON', 10, 11], ['齐', 'LOCATION', 14, 15], ['赵', 'LOCATION', 17, 18], ['楚', 'LOCATION', 20, 21]]


['楚军', '因此', '无意', '西进', '，', '而', '向', '北', '攻打', '齐国', '。']
[['齐国', 'LOCATION', 9, 10]]




**********
项王向九江王黥布征调兵力。黥布称病不去，派将领率兵几千人前去。项王从此怨恨黥布。汉二年冬，项羽北上到达城阳，田荣也率军到此与项羽会战。田荣兵败，逃到平原，平原百姓杀死了他。楚军北进，烧毁齐国房屋，夷平齐国城郭，坑杀田荣降卒，掳掠老弱妇女。在齐攻城略地，直至北海，到处烧杀掠夺。齐国人联合起来反抗项羽。田荣的弟弟田横收集齐国逃散的士卒，得到几万人，反于城阳。项王因此停留，连续攻打几次都没有攻下城阳。春天，汉王统率五路诸侯的军队，共五十六万人，东进伐楚。项王听到这个消息，即令诸将攻打齐国，而自己带领精兵三万人南下，由鲁越过胡陵。四月，汉军都已进入彭城，搜掠财物珍宝和美女，天天设筵会饮，项王向西进发，到达萧县，早晨攻击汉军，向东进发，到达彭城，中午，把汉军打得大败。汉军溃退，相继逃入谷水、泗水，楚军杀死了十多万汉军士卒。汉军向南往山里逃跑，楚军又追击到灵壁东面的睢水上。汉军退却，为楚军所逼，拥挤在一起，多被杀伤，汉军十多万人落入睢水，睢水为之不流。楚军把汉王包围了三层。这时大风从西北刮起，吹断了树木，掀毁了房屋，飞沙走石，天色昏昏沉沉，向楚军迎面扑来。楚军大乱，阵形溃散，汉王才得以和几十个骑兵逃走。汉王打算经过沛县，接取家眷西行；楚军也派人追往沛县，掠取汉王家眷。家眷都已逃亡，没能和汉王相见。汉王在路上遇到了孝惠、鲁元，就用车拉着一块儿走。楚军骑兵追赶汉王，汉王着急了，把孝惠、鲁元推下车去，膝公便下车把他们抱上来，这样推下抱上了好几次。滕公说：事虽危急，车也不能赶得更快了，但儿女忍心抛弃！后来汉王终于脱身而出。他寻找太公、吕后，没有找到。审食其跟随太公、吕后从小路潜行，寻找汉王，反而碰上了楚军。楚军就带他们回到军营，报告了项王，项王把他们拘留在军营里。这时吕后的哥哥周吕侯为汉率兵驻扎在下邑，汉王抄小路来到周吕侯那里，稍稍收集了一些逃散的士卒。到了荥阳，各路败军都会合在一起，萧何也征发关中没有著籍的老弱全部来到荥阳，声势又振作起来。楚军从彭城出发，常常乘胜追击败兵，与汉军在荥阳南面的京、索之间交战，汉军打败了楚军，楚军因此不能越过荥阳西进。项王解救彭城，追赶汉王到达荥阳，田横乘机收复了齐国，立田荣子田广为齐王。汉王在彭城战败，诸侯又都向楚背汉。汉军驻扎在荥阳，修筑了一条甬道，与黄河相连，以便运取敖仓的粮食。汉三年，项王屡次侵夺汉军的甬道，汉王粮食缺乏，恐慌起来，请求讲和，划分荥阳以西归汉。项王想要答应他。历阳侯范增说：汉军容易对付，现在放掉他们，不予以消灭，以后一定要懊悔。项王就和范增加紧围攻荥阳。汉王深为忧虑，就采用陈平的计策离间项王和范增。项王的使者来了，给他准备了牛、羊、了齐全的丰盛筵席，打算端上去。端饭菜的人一看使者，假装惊愕他说：我以为是亚父的使者，没想到反而是项王的使者。把饭菜又端了下去，拿粗菜恶饭给项王的使者吃。使者回来报告了项王，项王就怀疑范增私通汉军，渐渐剥夺他的权力。范增大怒，说：天下的形势，大局已定，君王好自为之。请赐我这把老骨头回家吧。项王答应了他。范增走了，还没有到彭城，因背上长毒疮死去了。汉军将领纪信劝汉王说：形势已经很危急了，请让我假装成大王替你去蒙骗楚军，大王可以乘机逃出城去。于是汉王夜间从荥阳东门放出两千名身穿铠甲的妇女，楚军四面围击。纪信乘坐黄屋车，左边的车衡上竖立着大纛旗，说：城中粮食吃光了，汉王投降。楚军都高呼万岁。
[['九江王黥布', 2, 5], ['黥布', 8, 9], ['黥布', 23, 24], ['他', 663, 664]]
[['项王', 0, 1], ['项王', 20, 21], ['项羽', 29, 30], ['项羽', 39, 40], ['项羽', 97, 98], ['项王', 117, 118], ['汉王', 132, 133], ['项王', 147, 148], ['自己', 159, 160], ['项王', 193, 194], ['汉王', 289, 290], ['汉王', 328, 329], ['汉王', 337, 338], ['汉王', 353, 354], ['汉王', 364, 365], ['汉王', 367, 368], ['汉王', 387, 388], ['汉王', 389, 390], ['汉王', 436, 437], ['他', 441, 442], ['汉王', 460, 461], ['汉', 492, 493], ['汉王', 498, 499], ['汉', 579, 580], ['汉王', 579, 581], ['王', 580, 581], ['汉王', 598, 599], ['汉', 609, 610], ['汉王', 644, 645], ['汉', 658, 659], ['汉王', 695, 696], ['汉', 789, 790], ['汉', 843, 844], ['汉王', 848, 849], ['大王', 862, 863], ['你', 864, 865], ['大王', 869, 870], ['汉', 877, 878], ['汉王', 877, 879], ['王', 878, 879], ['汉王', 918, 919]]
[['城阳', 32, 33], ['到此', 37, 38], ['城阳', 115, 116], ['城阳', 128, 129], ['城', 873, 874]]
[['田荣', 34, 35], ['田荣', 42, 43], ['他', 53, 54], ['田', 70, 71], ['田荣', 70, 72], ['荣', 71, 72], ['田荣', 99, 100], ['吕后', 487, 488]]
[['齐国', 60, 61], ['齐国', 65, 66], ['齐', 81, 82], ['齐国', 104, 105], ['齐国', 156, 157]]
[['汉军', 173, 175], ['军', 174, 175], ['汉军', 203, 205], ['军', 204, 205], ['汉军', 216, 218], ['军', 217, 218], ['汉军', 221, 223], ['军', 222, 223], ['汉军', 240, 242], ['军', 241, 242], ['汉军', 258, 260], ['军', 259, 260], ['汉军十多万人', 275, 279], ['汉军', 551, 552], ['汉军', 562, 563], ['汉军', 611, 612], ['汉军', 639, 641], ['军', 640, 641]]
[['汉', 173, 174], ['汉', 203, 204], ['汉', 216, 217], ['汉', 221, 222], ['汉', 236, 237], ['汉', 240, 241], ['汉', 258, 259], ['汉军', 275, 277], ['军', 276, 277], ['汉', 639, 640]]
[['彭城', 178, 179], ['彭城', 211, 212]]
[['楚', 231, 232], ['楚军', 231, 233], ['楚军', 248, 249], ['楚', 263, 264], ['楚军', 263, 265], ['楚军', 287, 288], ['楚军', 317, 318], ['楚', 321, 322], ['楚军', 321, 323], ['军', 322, 323], ['楚军', 346, 347], ['楚', 383, 384], ['楚军', 465, 466], ['楚军', 467, 468], ['项王', 476, 477], ['项王', 478, 479], ['楚军', 541, 542], ['楚军', 565, 566], ['楚军', 567, 568], ['项王', 574, 575], ['楚', 607, 608], ['项王', 636, 637], ['项王', 660, 661], ['项王', 687, 688], ['项王', 709, 710], ['项王', 756, 757], ['项王', 773, 774], ['项王', 782, 783], ['项王', 784, 785], ['项王', 822, 823], ['楚军', 867, 868], ['楚军', 891, 892], ['楚', 921, 922], ['楚军', 921, 923]]
[['灵壁东面的睢水', 252, 256], ['睢水', 280, 281], ['睢水', 282, 283]]
[['家眷', 343, 344], ['汉王家眷', 353, 355], ['家眷', 356, 357]]
[['孝惠、鲁元', 372, 375], ['孝惠、鲁元', 394, 397], ['他们', 405, 406], ['他们', 470, 471], ['他们', 480, 481]]
[['用车', 377, 378], ['车', 398, 399], ['车', 422, 423]]
[['膝公', 401, 402], ['滕公', 415, 416]]
[['太公、吕后', 443, 446], ['太公、吕后', 452, 455]]
[['军营', 472, 473], ['军营', 483, 484]]
[['吕后的哥哥周吕侯', 487, 491], ['哥哥', 489, 490], ['周吕侯', 502, 503]]
[['周吕侯那里', 502, 504], ['那里', 503, 504]]
[['荥阳', 514, 515], ['荥阳', 534, 535], ['荥阳', 553, 554], ['荥阳', 571, 572], ['荥阳', 582, 583], ['荥阳', 614, 615], ['荥阳', 655, 656], ['荥阳', 693, 694]]
[['各路败军', 516, 519], ['败兵', 548, 549]]
[['彭城', 543, 544], ['彭城', 576, 577], ['彭城', 600, 601], ['彭城战败，诸侯又都向楚', 600, 608]]
[['一条甬道', 618, 621], ['汉军的甬道', 639, 643], ['军的甬道', 640, 643]]
[['汉军', 669, 671], ['他们', 676, 677]]
[['历阳侯范增', 665, 667], ['范增', 690, 691], ['范增', 787, 788], ['他', 794, 795], ['范增', 798, 799], ['我这把老骨头', 815, 819], ['他', 825, 826], ['范增', 827, 828]]
[['项王就和范增', 687, 691], ['项王和范增', 705, 708]]
[['项王的使者', 709, 712], ['他', 716, 717], ['使者', 738, 739], ['项王的使者', 756, 759], ['项王的使者', 773, 776], ['使者', 778, 779]]
[['端饭菜的人', 733, 737], ['他', 742, 743], ['他说：我', 742, 746], ['我', 745, 746]]
[['饭菜', 734, 735], ['饭菜', 761, 762]]
[['汉军将领纪信', 843, 847], ['我', 859, 860], ['纪信', 895, 896]]


['项王', '向', '九江', '王', '黥布', '征调', '兵力', '。']
[['项王', 'PERSON', 0, 1], ['九江', 'LOCATION', 2, 3], ['黥布', 'PERSON', 4, 5]]


['黥布', '称病', '不', '去', '，', '派', '将领', '率兵', '几千', '人', '前去', '。']
[['黥布', 'PERSON', 0, 1], ['几千', 'INTEGER', 8, 9]]


['项王', '从此', '怨恨', '黥布', '。']
[['项王', 'PERSON', 0, 1], ['黥布', 'PERSON', 3, 4]]


['汉', '二年', '冬', '，', '项羽', '北上', '到达', '城阳', '，', '田荣', '也', '率军', '到此', '与', '项羽', '会战', '。']
[['汉', 'DATE', 0, 1], ['二年', 'LOCATION', 1, 2], ['冬', 'DATE', 2, 3], ['项羽', 'PERSON', 4, 5], ['城阳', 'LOCATION', 7, 8], ['田荣', 'PERSON', 9, 10], ['项羽', 'PERSON', 14, 15]]


['田荣', '兵', '败', '，', '逃到', '平原', '，', '平原', '百姓', '杀死', '了', '他', '。']
[['田荣', 'PERSON', 0, 1]]


['楚军', '北', '进', '，', '烧毁', '齐国', '房屋', '，', '夷', '平', '齐国', '城郭', '，', '坑', '杀', '田', '荣', '降', '卒', '，', '掳掠', '老', '弱', '妇女', '。']
[['齐国', 'LOCATION', 5, 6], ['齐国', 'LOCATION', 10, 11]]


['在', '齐', '攻城略地', '，', '直至', '北海', '，', '到处', '烧', '杀', '掠夺', '。']
[['齐', 'DATE', 1, 2], ['北海', 'LOCATION', 5, 6]]


['齐国', '人', '联合', '起来', '反抗', '项羽', '。']
[['齐国', 'LOCATION', 0, 1], ['项羽', 'PERSON', 5, 6]]


['田荣', '的', '弟弟', '田横', '收集', '齐国', '逃散', '的', '士卒', '，', '得到', '几万', '人', '，', '反', '于', '城阳', '。']
[['田荣', 'PERSON', 0, 1], ['田横', 'PERSON', 3, 4], ['齐国', 'LOCATION', 5, 6], ['几万', 'INTEGER', 11, 12], ['城阳', 'LOCATION', 16, 17]]


['项王', '因此', '停留', '，', '连续', '攻打', '几', '次', '都', '没有', '攻下', '城阳', '。']
[['项王', 'PERSON', 0, 1], ['城阳', 'LOCATION', 11, 12]]


['春天', '，', '汉王', '统率', '五路', '诸侯', '的', '军队', '，', '共', '五十六万', '人', '，', '东进', '伐', '楚', '。']
[['春天', 'DATE', 0, 1], ['汉王', 'ORGANIZATION', 2, 3], ['五路', 'INTEGER', 4, 5], ['五十六万', 'INTEGER', 10, 11], ['楚', 'LOCATION', 15, 16]]


['项王', '听到', '这个', '消息', '，', '即', '令', '诸将', '攻打', '齐国', '，', '而', '自己', '带领', '精兵', '三万', '人', '南下', '，', '由', '鲁', '越过', '胡陵', '。']
[['项王', 'PERSON', 0, 1], ['齐国', 'LOCATION', 9, 10], ['三万', 'INTEGER', 15, 16], ['鲁', 'LOCATION', 20, 21], ['胡陵', 'LOCATION', 22, 23]]


['四月', '，', '汉', '军', '都', '已', '进入', '彭城', '，', '搜', '掠', '财物', '珍宝', '和', '美女', '，', '天天', '设', '筵', '会', '饮', '，', '项王', '向', '西', '进发', '，', '到达', '萧县', '，', '早晨', '攻击', '汉', '军', '，', '向', '东', '进发', '，', '到达', '彭城', '，', '中午', '，', '把', '汉', '军', '打得', '大败', '。']
[['四月', 'DATE', 0, 1], ['汉', 'LOCATION', 2, 3], ['彭城', 'LOCATION', 7, 8], ['项王', 'PERSON', 22, 23], ['萧县', 'LOCATION', 28, 29], ['早晨', 'TIME', 30, 31], ['汉', 'LOCATION', 32, 33], ['彭城', 'LOCATION', 40, 41], ['中午', 'TIME', 42, 43], ['汉', 'LOCATION', 45, 46]]


['汉', '军', '溃退', '，', '相继', '逃入', '谷水', '、', '泗水', '，', '楚', '军', '杀死', '了', '十多万', '汉', '军', '士卒', '。']
[['汉', 'LOCATION', 0, 1], ['谷水', 'LOCATION', 6, 7], ['泗水', 'LOCATION', 8, 9], ['楚', 'LOCATION', 10, 11], ['十多万', 'INTEGER', 14, 15], ['汉', 'LOCATION', 15, 16]]


['汉', '军', '向', '南', '往', '山里', '逃跑', '，', '楚军', '又', '追击', '到', '灵壁', '东面', '的', '睢水', '上', '。']
[['汉', 'LOCATION', 0, 1], ['灵壁', 'LOCATION', 12, 13], ['睢水', 'LOCATION', 15, 16]]


['汉', '军', '退却', '，', '为', '楚', '军', '所', '逼', '，', '拥挤', '在一起', '，', '多', '被', '杀伤', '，', '汉', '军', '十多万', '人', '落入', '睢水', '，', '睢水', '为之', '不', '流', '。']
[['汉', 'LOCATION', 0, 1], ['楚', 'LOCATION', 5, 6], ['汉', 'LOCATION', 17, 18], ['十多万', 'INTEGER', 19, 20], ['睢水', 'LOCATION', 22, 23], ['睢水', 'LOCATION', 24, 25]]


['楚军', '把', '汉王', '包围', '了', '三', '层', '。']
[['汉王', 'ORGANIZATION', 2, 3], ['三', 'INTEGER', 5, 6]]


['这时', '大风', '从', '西北', '刮起', '，', '吹', '断', '了', '树木', '，', '掀', '毁', '了', '房屋', '，', '飞沙走石', '，', '天色', '昏昏沉沉', '，', '向', '楚军', '迎面', '扑来', '。']
[['西北', 'LOCATION', 3, 4]]


['楚', '军', '大乱', '，', '阵形', '溃散', '，', '汉王', '才', '得以', '和', '几十', '个', '骑兵', '逃走', '。']
[['楚', 'LOCATION', 0, 1], ['汉王', 'ORGANIZATION', 7, 8], ['几十', 'INTEGER', 11, 12]]


['汉王', '打算', '经过', '沛县', '，', '接取', '家眷', '西行', '；', '楚军', '也', '派人', '追往', '沛县', '，', '掠取', '汉王', '家眷', '。']
[['汉王', 'ORGANIZATION', 0, 1], ['沛县', 'LOCATION', 3, 4], ['沛县', 'LOCATION', 13, 14], ['汉王', 'ORGANIZATION', 16, 17]]

